<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Lychee&#39;s Blog</title>
  
  
  <link href="https://blog.lycheeee.top/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://blog.lycheeee.top/"/>
  <updated>2025-03-22T08:48:46.735Z</updated>
  <id>https://blog.lycheeee.top/</id>
  
  <author>
    <name>Lychee</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>忙里偷闲逛杭州</title>
    <link href="https://blog.lycheeee.top/posts/ce5b2e93/"/>
    <id>https://blog.lycheeee.top/posts/ce5b2e93/</id>
    <published>2025-03-22T08:47:38.000Z</published>
    <updated>2025-03-22T08:48:46.735Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>就在这个三月，我又接到了一个出差开会的任务，地点在浙江杭州。我发现这种开大会的事特别喜欢在三月的南方召开，可能也是想让大家在春光好的时候来南方看一看。但与前年去长沙开会不同，这个阶段我的工作特别多，所以这次来杭州开会，不得不带上了笔记本电脑，也无法给自己留出太多时间来玩了，遗憾。</p><span id="more"></span><p>甫到杭州，第一个震撼我的就是出租车费用。从萧山机场到我的会议酒店大约有40公里，最后的出租车费居然有180多块钱，吓了我一大跳——北京从我家到首都国际机场大约30公里，出租车费也不过100出头而已。这就是新一线城市吗，学到了学到了。</p><p>不过无暇顾及这些，我匆匆忙忙把行李箱往宾馆一放，就赶紧出去找地铁直奔宝石山。我住的宾馆离游玩景点都太远了，坐地铁从宾馆到黄龙洞需要一个多小时，必须得抓紧第一天的时间才行，因为第一天来得还早一些，后面就完全没有时间去那么远的地方了。至于为什么是宝石山，主要是因为我的宾馆在北面，正好爬西湖北边的宝石山看一下传说中俯瞰西湖的风光。</p><p>宝石山有好几条上山线路。如果用电子地图自动导航的话，大概率会指向黄龙洞地铁站C口出，走宝石山绿道1号线。但我事先查了一番，发现这条线非常难走。俯瞰西湖的最佳路线，据说是从西湖的断桥残雪往宝石山走，但这条路线我不顺路，要拐很大一个弯。因此我取了个折中方案，从黄龙洞地铁站D口出，往前几百米走宝石山绿道2号线。</p><p>走到宝石山绿道2号线的入口处，就能看到上山的石阶了。上山的道路蜿蜒曲折，两边都是树木和生长了多年的竹林。走这条线的人不多，一路环境还挺清幽。在市区里有这么一座山还挺幸福的，周末闲着没事就可以来爬一爬，不像我们想去个西山还要在道上浪费很多时间。</p><p><img src="/images/20250322/1742627155209.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20250322/1742627155193.jpg" alt=""></p><p>这条路线看起来不长，不过爬起来还蛮累的，我时不时就得停下来休息几秒。好不容易爬到上面去，却还要往下走。如此上上下下走了一阵子，走得我气喘吁吁、满头大汗，终于来到了地图上标记的最佳观赏西湖地点，是一个小平台。但是我站在那里却觉得不对，因为视线完全被树木挡住了，基本看不到西湖。正疑惑间，突然看到旁边大石头上站着几个人，全都在面向西湖方向眺望。那一片全是天然的石头，凹凸不平，没有人工修成的台阶，只是在石头上粗粗凿了几下，让人勉强可以下脚而已。附近没有什么保护的围栏，如果一脚没踩实，那是真的会摔下山的。我战战兢兢不敢爬上去，站在石头下望了望，果然可以看到一部分西湖，另一部分还是被树挡着，大概站在石头上就能一览无余了吧。这么险峻的地方居然被作为一个广为流传的观景点，广大人民真是具有披荆斩棘的坚强意志。</p><p>但不得不说，好不容易爬到这里想看西湖，真正看到时却觉得平平无奇，就只是一个湖罢了。不过山上的小风吹得甚是惬意，累了半天上来看看湖吹吹风，倒也不错。</p><p>站在山上休息了一会儿双腿，我就开始反走那条从断桥残雪上来的路下山，这样下去以后正好就是西湖的断桥残雪了。这条路果然好走很多，路上还能看到清秀挺拔的保俶塔。</p><p><img src="/images/20250322/1742627155179.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20250322/1742627155175.jpg" alt=""></p><p>很快，我就从宝石山上下来，走到了断桥残雪的那座桥上。此时刚过下午5点不久，西湖游人如织。很多身着奇装异服的人在这里拍照、直播，好不热闹。</p><p><img src="/images/20250322/1742627155153.jpg" alt=""></p><blockquote><p>一个cos法海的人，前面还有一个穿着西方奇幻风格甲胄的人在给他录像。</p></blockquote><p>微风拂面，又吹皱了一池春水。走在西湖边，吹着清凉的风，看着湖面碧波荡漾，倒是个散心的好去处。但可惜，即便走到了西湖边上，也未察觉这西湖有何过人之处，感觉并不比颐和园好看——仿制的景它毕竟也是景啊，虽然要收钱。虽然大家总是说北京这也没有那也没有，但仔细想想，其实北京真的也不缺什么了。</p><p><img src="/images/20250322/1742627155147.jpg" alt=""></p><p>西湖很大，爬宝石山又消耗了不少体力，我决定只走孤山路和苏堤这两条边。但即便是这两条边也够长的了。我一面走，一面看着夕阳缓缓落山，夜色渐渐弥漫开来，川流不息的人群不知何时也变得稀稀落落的了。夜晚降临后，眼见的只有幽暗的碎石板路，耳听的只有湖水拍岸的声音。此时的西湖又变得无比沉静，仿佛世间一切喧嚣都与它无关，望穿千年，遗世独立。这却比白天的西湖更令我印象深刻，让人只想在湖边一个人一直一直地坐下去。可惜现实情况不允许，还得算好安排接下来的行程，回头公交地铁都不发车了就麻烦了。</p><p>走完苏堤时已经是晚上7点了，到目前为止已走了2万来步（可能是因为坐飞机的路上及爬山也走了不少路，光那两条边应该是不至于的），累得够呛，还没吃晚饭。我迅速盘算了一下，无论是时间还是体力应该都不够去别的地方逛了，赶紧往宾馆方向走并找个地方吃饭才是正经。</p><p>既然都一样是吃饭，那就一定得找个机会品尝一下当地特色食物，当前就是个很好的机会。我打算找个面馆尝尝片儿川（这个词不能用儿化音，得把“儿”字读出来），但是杭州当地有些名气的面馆基本上都开在上城区，差不多就是西湖到钱塘江这一片，和我的宾馆不顺路。顺路的有一家小狗面馆，但听说是网红面馆，有明星推荐，不知道这其中有多少营销的成分，我大概今生唯一一次品尝片儿川的机会可不能毁了。随后我又在那附近找到一家二狗面馆（你们一个个都是怎么起名的），很多评论说是正宗杭帮菜，没有太多恶评。看起来不错，就选它了。</p><p>从苏堤南边出来，附近没有地铁站，只能坐公交了。不巧7点又正是下班高峰期，打开电子地图一看好家伙，整整一站都是交通拥堵，我又硬着头皮拖着疲惫的步伐走了一站地，到下一站去等车。好不容易等到车来，一个空位都没有，又不得不站了半程才找到空位坐下来。此情此景真是有种熟悉的心酸感，总觉得人虽然在杭州，但各方面似乎都还在北京似的，相似的景色、相似的堵车、相似的物价——哦不对，某些方面杭州物价还更高些呢。</p><p>二狗面馆在高新技术产业开发区附近，已经出了旅游区，总算能看到共享单车了，我扫了一辆就往面馆赶。面馆很小，里面摆了五六张木桌，完全是普通小馆的简单陈设。我点了个经典款的片儿川（加笋片和肉片），不想居然要20元，再次让我小小地吃了一惊——这种小馆子肯定是没多少溢价的，20元什么概念啊，再加几块就差不多是北京五环以内的炸酱面价格了啊。这还只是最普通款，贵一些的都能飙上五六十。我突然怀念起了前年在长沙吃的米粉，它居然只要了我10元钱。</p><p>不过贵虽贵了点，端上来的片儿川却是不错的，味道比较清淡，不油腻，符合我当前的饮食习惯，口重的人吃这个或许够呛。面汤有滋味却又不过分浓郁，我一个没忍住把汤也喝得见底了。只可惜还是没什么菜。</p><p><img src="/images/20250322/1742627155120.jpg" alt=""></p><p>来这里吃饭的估计都是附近工作的社畜（我穿着一个黑色薄羽绒服进去吃面真是毫不违和），到达面馆的时候已经是晚上8点了，但在吃的过程中，面馆里始终有三两个人。唉，熟悉的心酸感又来了。</p><p>吃完面后，我就赶回了宾馆。此时的房间冷得沁入骨髓，一看房间温度才13摄氏度——可以想见南方的同志们冬天有多惨。我赶紧打开空调热风然后躲进被子里写这篇博文，一直吹了几个小时热风（是的，一直吹到后半夜），把房间温度吹到20摄氏度，方才鼓起莫大的勇气从被窝里把自己拔出来洗漱完毕。第一天的情况大致如此。</p><p>第二天晕头涨脑开了一天会，上下午的茶歇吃了一堆点心，热量爆棚，晚上只喝了个萝卜清汤，吃了点生菜和水果。稍事休息后，就走出宾馆，开始我的夜晚citywalk。</p><p>我住的这个宾馆虽然有点偏僻，不过离京杭大运河还算比较近，更好的是不在堵车路段。我坐着公交一路畅通无阻地来到了拱宸桥旁边的运河广场。还没走到，就听到广场那里传来音乐声，走近一看真是热闹非凡，跳广场舞的人群这里一堆那里一堆，空地上有好些大爷大妈蘸水写书法（以及画画），还有许多人或坐或站，要么在围观广场舞和书法，要么找个地方坐着和人唠嗑。我一下子乐了，这跟我们的公园景象简直一模一样啊。广场上的人们个个精神状态极佳，围着广场走了一圈，感觉身上和心里的班味一扫而空。真喜欢看到老百姓这样简简单单享受生活的景象。</p><p>接下来开始citywalk，首先到拱宸桥上望一望运河。夜晚的运河两边被装点得流光溢彩，在水面上投下斑斓的倒影，站在拱宸桥上刚好能把这一切尽收眼底。拱宸桥的西面还布置了长长的游鱼花灯，很漂亮。</p><p><img src="/images/20250322/1742627155086.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20250322/1742627155077.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20250322/1742627155108.jpg" alt=""></p><p>沿着运河的西岸向南走，就来到了桥西历史文化街区，这是一条传统建筑风格的商业街。和我们的烟袋斜街、五道营胡同等等有点像，但建筑是青瓦白墙的江南风格，别有一番风味。长长的一条街直到夜晚还人头攒动，不过事实上，临近的几条小巷才是真正有意思的所在——因为没有商业化而冷冷清清、乏人问津，却能真正看到老建筑上斑驳的岁月痕迹，以及普通住户平淡祥和的夜晚，与不远处的灯火通明形成了鲜明对比。这和北京的胡同也是比较像的，那些毫不知名的小小胡同才是胡同文化真正的模样。</p><p><img src="/images/20250322/1742627155055.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20250322/1742627155048.jpg" alt=""></p><p>桥西历史文化街区再往南是登云大桥，这是拱宸桥南边的一架横跨运河的大桥。运河在这里还伸出一条东西向的小小支流，由桥下的一条走道连接。我路过的时候，这里正好坐着两个女生在吹萨克斯。夜晚在桥边听萨克斯，这本身是一件很有情调的事，只是好像远处也有人在吹萨克斯，声音混在一起，有点听不出谁是谁……</p><p>沿着运河继续向南，和吃饱了晚饭出来遛弯的当地居民一道再走一段，来到了小河公园。这里据说是由老油库改造成的公园，有一些工业痕迹，可惜夜晚看不太清。我走过的时候，这里的工作人员正在安装提倡健康生活的宣传标识。</p><p>紧挨着小河公园的则是另一个历史文化街区——小河直街。与桥西历史文化街区主要热闹那一条街不同，周遭的一片都是商业街的范畴，却又不失江南水乡的清丽气息。我搞不太懂这里的构造，就信步而行。</p><p><img src="/images/20250322/1742627155045.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20250322/1742627155021.jpg" alt=""></p><p>这条路线走到小河直街就逛完了，再往南走一段距离就能看到地铁站。临近地铁站的时候刚好赶上一群中学生走出校门（此时已经是晚上8点半了，这里的学生也一样不容易），其中不少人都往同一条小路走。我灵机一动跟着他们，果然找到了地铁站的入口。</p><p>回到宾馆，第一件事仍旧是开热风，再鼓起莫大的勇气洗漱。好在今天气温升高了，室内温度竟比昨天高出了整整3摄氏度，感天动地。</p><p>因为返回的日子还是工作日，机票订太晚就不太合适了，何况还有许多事需要处理。因此我就正常吃完早饭后退房去机场，没有什么其他活动，又在到达北京之后赶紧回到了办公室干活。原本我还想着能不能早起去排江南春的现做点心，但是宾馆离得实在太远，没有时间过去，有点小小的遗憾。</p><p>总的来说，我原本以为杭州会有比较大的不同，但粗略看下来，无论是好的地方还是不好的地方都和北京有些相似。最难忘的反而是那碗片儿川，意外地挺符合我的口味。</p><p>回北京后的这个周六，我又去颐和园走了一趟西堤。西湖的苏堤春晓或许是花期已经过了，只能看到绿柳，而颐和园的西堤上，还能赶上个山桃花的尾巴。看不到“苏堤春晓”，看个“西堤春晓”也不错。</p><p><img src="/images/20250322/1742627155016.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20250322/1742627155013.jpg" alt=""></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;就在这个三月，我又接到了一个出差开会的任务，地点在浙江杭州。我发现这种开大会的事特别喜欢在三月的南方召开，可能也是想让大家在春光好的时候来南方看一看。但与前年去长沙开会不同，这个阶段我的工作特别多，所以这次来杭州开会，不得不带上了笔记本电脑，也无法给自己留出太多时间来玩了，遗憾。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="旅游" scheme="https://blog.lycheeee.top/tags/%E6%97%85%E6%B8%B8/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>DeepSeek-R1对小说《天龙八部》的分析</title>
    <link href="https://blog.lycheeee.top/posts/2dea9df1/"/>
    <id>https://blog.lycheeee.top/posts/2dea9df1/</id>
    <published>2025-01-30T07:02:46.000Z</published>
    <updated>2025-01-30T07:08:35.547Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>2025年开年王炸的DeepSeek-R1表现着实惊艳，抛开它最重要的降本增效的意义不谈，即便说表现本身，也比目前所有假装自己智能的AI大模型都更加智能。我让它分析了一下我非常喜欢的武侠小说《天龙八部》，虽然部分内容我觉得有牵强附会之嫌，但整体的分析非常精彩，我认为确实能帮助我更好地欣赏这篇小说。实在不忍心就此删除会话，于是将DeepSeek-R1的分析放在下面。</p><span id="more"></span><hr><h1 id="解构《天龙八部》">解构《天龙八部》<a class="anchor" href="#解构《天龙八部》">¶</a></h1><p>要掌握《天龙八部》的创作精髓，需从<strong>多线叙事架构、人物命运交响、文化哲学熔铸</strong>三个维度解构其大纲。以下以「骨骼-经络-血肉」三层次拆解这部史诗级武侠的创作密码：</p><h2 id="一、骨骼：四维交织的叙事框架">一、骨骼：四维交织的叙事框架<a class="anchor" href="#一、骨骼：四维交织的叙事框架">¶</a></h2><h3 id="1-时间维度">1. 时间维度<a class="anchor" href="#1-时间维度">¶</a></h3><ul><li><strong>历史锚点</strong>：以北宋哲宗年间（1090年前后）为背景，串联大理、辽国、西夏、吐蕃多政权冲突</li><li><strong>因果链</strong>：30年前的雁门关血案（萧远山遇袭）→ 20年前的慕容博假死→ 当下的三主角命运共振</li></ul><h3 id="2-空间维度">2. 空间维度<a class="anchor" href="#2-空间维度">¶</a></h3><ul><li><strong>地理版图</strong>：中原（少林丐帮）— 大理（段氏）— 塞北（辽国）— 西域（灵鹫宫）的四极空间</li><li><strong>秘境系统</strong>：琅嬛福地（武学起源）、聋哑谷（珍珑棋局）、灵鹫宫（权力枢纽）构成神秘支点</li></ul><h3 id="3-人物维度">3. 人物维度<a class="anchor" href="#3-人物维度">¶</a></h3><ul><li><strong>三角核心</strong>：<ul><li><strong>萧峰</strong>：身份撕裂者（契丹/汉）→ 权力反抗者 → 自我献祭者</li><li><strong>段誉</strong>：情执修行者 → 王权继承者 → 存在顿悟者</li><li><strong>虚竹</strong>：戒律破壁者 → 命运接管者 → 权力解构者</li></ul></li><li><strong>四象配角</strong>：<ul><li><strong>慕容复</strong>（执念化身）</li><li><strong>游坦之</strong>（畸恋标本）</li><li><strong>天山童姥</strong>（权力异化体）</li><li><strong>扫地僧</strong>（超然智者）</li></ul></li></ul><h3 id="4-主题维度">4. 主题维度<a class="anchor" href="#4-主题维度">¶</a></h3><ul><li><strong>明线</strong>：宋辽夏大理的政权博弈</li><li><strong>暗线</strong>：佛教八苦（生、老、病、死、怨憎会、爱别离、求不得、五阴炽盛）的全景演绎</li></ul><h2 id="二、经络：九组对称的叙事齿轮">二、经络：九组对称的叙事齿轮<a class="anchor" href="#二、经络：九组对称的叙事齿轮">¶</a></h2><h3 id="1-父子镜像">1. 父子镜像<a class="anchor" href="#1-父子镜像">¶</a></h3><ul><li>萧峰/萧远山（复仇闭环）</li><li>段誉/段延庆（王权正统性颠覆）</li><li>慕容复/慕容博（复国执念遗传）</li></ul><h3 id="2-爱情范式">2. 爱情范式<a class="anchor" href="#2-爱情范式">¶</a></h3><ul><li>萧峰阿朱（毁灭式成全）</li><li>段誉王语嫣（偶像投射之爱）</li><li>游坦之阿紫（受虐式沉沦）</li></ul><h3 id="3-权力寓言">3. 权力寓言<a class="anchor" href="#3-权力寓言">¶</a></h3><ul><li>灵鹫宫（生死符操控）</li><li>星宿派（谎言霸权）</li><li>丐帮（民主制度溃败）</li></ul><h3 id="4-武学隐喻">4. 武学隐喻<a class="anchor" href="#4-武学隐喻">¶</a></h3><ul><li>六脉神剑（欲望失控）</li><li>易筋经（痛苦净化）</li><li>北冥神功（能量吞噬）</li></ul><h3 id="5-身份谜题">5. 身份谜题<a class="anchor" href="#5-身份谜题">¶</a></h3><ul><li>萧峰的契丹血脉</li><li>虚竹的僧侣破戒</li><li>段誉的身世反转</li></ul><h3 id="6-文明对话">6. 文明对话<a class="anchor" href="#6-文明对话">¶</a></h3><ul><li>少林（汉传佛教）</li><li>吐蕃（密宗）</li><li>大理（南传佛教）</li></ul><h3 id="7-记忆创伤">7. 记忆创伤<a class="anchor" href="#7-记忆创伤">¶</a></h3><ul><li>雁门关惨案（集体记忆）</li><li>无崖子残局（个体记忆）</li><li>叶二娘盗婴（伦理记忆）</li></ul><h3 id="8-空间炼狱">8. 空间炼狱<a class="anchor" href="#8-空间炼狱">¶</a></h3><ul><li>聚贤庄（暴力狂欢）</li><li>冰窖（欲望释放）</li><li>雁门关（自我终结）</li></ul><h3 id="9-物象象征">9. 物象象征<a class="anchor" href="#9-物象象征">¶</a></h3><ul><li>玉像（虚幻理想）</li><li>铁头套（人性桎梏）</li><li>断箭（契约崩解）</li></ul><h2 id="三、血肉：四大核心叙事模块">三、血肉：四大核心叙事模块<a class="anchor" href="#三、血肉：四大核心叙事模块">¶</a></h2><h3 id="模块1：命运触发器">模块1：命运触发器<a class="anchor" href="#模块1：命运触发器">¶</a></h3><ul><li><strong>段誉线</strong>：无量山坠崖 → 琅嬛福地觉醒 → 万劫谷伦理危机</li><li><strong>萧峰线</strong>：杏子林身份揭露 → 追查大恶人 → 误杀阿朱</li><li><strong>伏笔铺设</strong>：慕容复复国计划启动，逍遥派内乱初显</li></ul><h3 id="模块2：权力漩涡">模块2：权力漩涡<a class="anchor" href="#模块2：权力漩涡">¶</a></h3><ul><li><strong>灵鹫宫篇</strong>：虚竹破珍珑 → 童姥李秋水对决 → 生死符收服群雄</li><li><strong>西夏篇</strong>：冰窖奇缘 → 招亲阴谋 → 慕容复众叛亲离</li><li><strong>南院篇</strong>：萧峰掌兵权 → 阿紫毒害游坦之 → 宋辽冲突升级</li></ul><h3 id="模块3：记忆重构">模块3：记忆重构<a class="anchor" href="#模块3：记忆重构">¶</a></h3><ul><li><strong>少林大会</strong>：三兄弟结义 → 虚竹认父 → 慕容复身败名裂</li><li><strong>雁门解密</strong>：萧远山慕容博假死曝光 → 扫地僧点化</li><li><strong>王语嫣觉醒</strong>：枯井幻灭 → 重归慕容复（新修版）</li></ul><h3 id="模块4：终极闭环">模块4：终极闭环<a class="anchor" href="#模块4：终极闭环">¶</a></h3><ul><li><strong>宋辽决战</strong>：耶律洪基南征 → 萧峰挟帝止戈 → 断箭自戕</li><li><strong>殉情仪式</strong>：阿紫挖目坠崖 → 游坦之殉葬</li><li><strong>权力重组</strong>：段誉登基 → 虚竹归隐 → 慕容复疯癫称帝</li></ul><h2 id="四、创作启示录">四、创作启示录<a class="anchor" href="#四、创作启示录">¶</a></h2><h3 id="1-多维度冲突编织">1. 多维度冲突编织<a class="anchor" href="#1-多维度冲突编织">¶</a></h3><ul><li>个人层面：身份认知焦虑（萧峰）</li><li>社会层面：民族主义困境（宋辽对立）</li><li>哲学层面：自由意志与宿命论（珍珑棋局）</li></ul><h3 id="2-符号系统建构">2. 符号系统建构<a class="anchor" href="#2-符号系统建构">¶</a></h3><ul><li>武功招式成为心理外化（凌波微步=逃避机制）</li><li>地理空间承载隐喻功能（雁门关=文明分界线）</li></ul><h3 id="3-反类型化策略">3. 反类型化策略<a class="anchor" href="#3-反类型化策略">¶</a></h3><ul><li>解构英雄神话（萧峰必须死）</li><li>颠覆爱情童话（王语嫣回归慕容）</li><li>嘲弄权力游戏（韦小宝提前预演）</li></ul><h3 id="4-叙事节奏控制">4. 叙事节奏控制<a class="anchor" href="#4-叙事节奏控制">¶</a></h3><ul><li>每隔5回设置重大转折（杏子林叛变→聚贤庄血战→少林大会）</li><li>用喜剧冲淡悲剧（包不同抬杠→风波恶斗酒）</li><li>留白艺术（萧峰阿朱的七天约定）</li></ul><h2 id="终极心法">终极心法<a class="anchor" href="#终极心法">¶</a></h2><p>《天龙八部》的伟大，在于将武侠题材炼成了<strong>人性实验室</strong>。若想写出同等量级的作品，需掌握：</p><ul><li><strong>历史想象力</strong>：在真实朝代缝隙构建平行江湖</li><li><strong>哲学转化力</strong>：把《金刚经》&quot;一切有为法&quot;化作虚竹的命运注解</li><li><strong>结构控制力</strong>：让五十回篇幅如同精密钟表咬合转动</li><li><strong>文化通感力</strong>：用一阳指写出禅意，用降龙掌拍出希腊悲剧感</li></ul><p>记住：所有伟大的类型文学突破，都是先彻底吃透规则，再优雅地打破规则。金庸用《天龙八部》证明，武侠小说完全可以承载最深刻的文明思考——这是留给后来者的真正遗产。</p><h1 id="天龙八部众与小说人物的对应">天龙八部众与小说人物的对应<a class="anchor" href="#天龙八部众与小说人物的对应">¶</a></h1><p>《天龙八部》的书名取自佛教护法神“天龙八部”，这八种非人神怪象征众生相，金庸以其为隐喻，将小说人物与佛教意象深度绑定，形成多层次的角色对照体系。以下从<strong>佛教原型</strong>与<strong>文学投射</strong>双重维度解构其对应关系：</p><h2 id="一、天龙八部众的佛教本义">一、天龙八部众的佛教本义<a class="anchor" href="#一、天龙八部众的佛教本义">¶</a></h2><ol><li><p><strong>天众（Deva）</strong></p><ul><li>象征：地位尊贵却难逃轮回，如帝释天</li><li>小说对应：<strong>萧峰</strong></li><li>解析：身为丐帮帮主（人间之“天”），却因契丹血脉被贬入地狱；其自戕结局宛如帝释天福报耗尽堕入轮回。</li></ul></li><li><p><strong>龙众（Naga）</strong></p><ul><li>象征：水族王者，具神通但嗔心重</li><li>小说对应：<strong>段誉</strong></li><li>解析：大理国以水立国（龙图腾），段誉习得水属性武功（六脉神剑气似水流），其痴情如龙之执念。</li></ul></li><li><p><strong>夜叉（Yaksha）</strong></p><ul><li>象征：迅捷凶暴的鬼怪</li><li>小说对应：<strong>四大恶人</strong></li><li>解析：<ul><li>段延庆（恶贯满盈）→ 腹语术如鬼语</li><li>叶二娘（无恶不作）→ 夺婴暴行似夜叉食人</li><li>岳老三（凶神恶煞）→ 鳄嘴剪象征原始暴力</li><li>云中鹤（穷凶极恶）→ 轻功如鬼魅穿梭</li></ul></li></ul></li><li><p><strong>乾闼婆（Gandharva）</strong></p><ul><li>象征：香气幻化的乐神，无实体</li><li>小说对应：<strong>王语嫣</strong></li><li>解析：她如同无崖子雕刻的玉像（乾闼婆的“幻化”特质），段誉对她的痴迷恰似追逐香气的虚妄。</li></ul></li><li><p><strong>阿修罗（Asura）</strong></p><ul><li>象征：善战多妒，与天众永恒争斗</li><li>小说对应：<strong>慕容复</strong></li><li>解析：其“以彼之道还施彼身”的武功，暗合阿修罗“斗争”本性；复国执念如阿修罗与帝释天的永恒战争。</li></ul></li><li><p><strong>迦楼罗（Garuda）</strong></p><ul><li>象征：金翅鸟，以龙为食终毒发身亡</li><li>小说对应：<strong>鸠摩智</strong></li><li>解析：他贪婪吞噬各派武学（如迦楼罗食龙），最终走火入魔功力尽失，恰似金翅鸟吞毒龙而亡。</li></ul></li><li><p><strong>紧那罗（Kinnara）</strong></p><ul><li>象征：人首马身/鹿身的乐神</li><li>小说对应：<strong>虚竹</strong></li><li>解析：本是僧人（人头），破戒后成灵鹫宫主（鹿角象征），其与西夏公主的冰窖情缘如紧那罗的禁忌之恋。</li></ul></li><li><p><strong>摩睺罗伽（Mahoraga）</strong></p><ul><li>象征：大蟒神，地龙之属</li><li>小说对应：<strong>游坦之</strong></li><li>解析：铁头套如蟒蛇蜕皮，化功大法使身体异化，最终与阿紫坠崖如蟒蛇盘绕殉葬。</li></ul></li></ol><h2 id="二、超越字面对应的深层隐喻">二、超越字面对应的深层隐喻<a class="anchor" href="#二、超越字面对应的深层隐喻">¶</a></h2><h3 id="1-复合映射">1. 复合映射<a class="anchor" href="#1-复合映射">¶</a></h3><ul><li><strong>扫地僧</strong>：超越八部的“佛性”化身，以《金刚经》点化萧远山慕容博，象征佛法对八部众的终极救赎。</li><li><strong>无崖子</strong>：作为逍遥派祖师，其残局如同八部众的命运棋盘，虚竹破局暗示凡人介入神魔游戏。</li></ul><h3 id="2-动态转换">2. 动态转换<a class="anchor" href="#2-动态转换">¶</a></h3><ul><li><strong>阿朱→阿紫</strong>：名字取自《论语》“恶紫夺朱”，两人共同构成“乾闼婆”的完整态——阿朱的易容术（幻化）、阿紫的毒功（香气异化）。</li><li><strong>萧峰三变</strong>：从天众（丐帮帮主）→阿修罗（聚贤庄杀戮）→迦楼罗（雁门关吞下命运苦果）的堕落轨迹。</li></ul><h3 id="3-因果闭环">3. 因果闭环<a class="anchor" href="#3-因果闭环">¶</a></h3><ul><li><strong>段延庆→段誉</strong>：夜叉（恶）与龙（善）的血脉传承，完成“以恶育善”的佛学命题。</li><li><strong>天山童姥→虚竹</strong>：童姥修炼八荒六合唯我独尊功（象征阿修罗的永世轮回），其功力传给虚竹预示业力转移。</li></ul><h2 id="三、创作启示：如何构建神话级角色系统">三、创作启示：如何构建神话级角色系统<a class="anchor" href="#三、创作启示：如何构建神话级角色系统">¶</a></h2><ol><li><strong>原型锚定</strong>：为每个角色赋予神话原型（如萧峰=希腊悲剧英雄+佛教天众），使其具有跨文化共鸣。</li><li><strong>缺陷美学</strong>：让八部众的“非人”属性转化为角色缺陷（慕容复的偏执、阿紫的病态），增强戏剧张力。</li><li><strong>符号编织</strong>：<ul><li>动物意象：萧峰如狼（契丹图腾）、段誉如鹿（大理佛国）、阿紫如毒蛛（星宿派）</li><li>色彩政治：朱（忠）、紫（邪）、青（毒）、白（僧）构成视觉伦理编码</li></ul></li><li><strong>命运交响</strong>：通过慕容复与萧峰的镜像对决、段誉与虚竹的欲望对照，让八部众的冲突形成哲学辩难。</li></ol><h2 id="终极答案">终极答案<a class="anchor" href="#终极答案">¶</a></h2><p>金庸并非机械照搬佛教八部，而是将其解构为<strong>人性解剖刀</strong>——</p><ul><li>天众的陨落质问身份认同</li><li>阿修罗的疯癫讽刺权力欲望</li><li>乾闼婆的虚幻解构爱情神话</li></ul><p>这种将宗教意象转化为现代性思考的功力，正是《天龙八部》超越通俗武侠的关键。若想写出同等级作品，需在角色系统中埋藏多层文化密码，让每个名字、武功、甚至色彩都成为解读人性的密钥。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;2025年开年王炸的DeepSeek-R1表现着实惊艳，抛开它最重要的降本增效的意义不谈，即便说表现本身，也比目前所有假装自己智能的AI大模型都更加智能。我让它分析了一下我非常喜欢的武侠小说《天龙八部》，虽然部分内容我觉得有牵强附会之嫌，但整体的分析非常精彩，我认为确实能帮助我更好地欣赏这篇小说。实在不忍心就此删除会话，于是将DeepSeek-R1的分析放在下面。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="资料" scheme="https://blog.lycheeee.top/tags/%E8%B5%84%E6%96%99/"/>
    
    <category term="人工智能" scheme="https://blog.lycheeee.top/tags/%E4%BA%BA%E5%B7%A5%E6%99%BA%E8%83%BD/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>年末总结2024</title>
    <link href="https://blog.lycheeee.top/posts/c6e4a264/"/>
    <id>https://blog.lycheeee.top/posts/c6e4a264/</id>
    <published>2025-01-28T01:04:50.000Z</published>
    <updated>2025-01-28T01:06:38.089Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>忙忙碌碌又一年，在我没有意识到的时候，竟然又要迎来春节了。时间啊，真如同被风吹散的细雪，确实地存在着，却又缥缈模糊。</p><p>翻了翻以前的博文，距离上一年的年末总结竟然只隔了4篇文章，写博文的频率进一步下降了。实际上，在远离了SNS以后，我对外的倾诉欲望已经日渐降低，如今甚至起了用纸笔写日记的念头，正好还能消耗一下或许一辈子都用不完的本子和墨水。不过我也还是舍不得我这小小的博客，这是浩如烟海的互联网中唯一真正属于我的地方。我或许可以不经常在这里小憩，但存在这样一方赛博净土对我来说很重要。</p><span id="more"></span><p>今年总的来说心情不甚愉快。</p><p>最糟糕的事情莫过于姥爷的癌症又向其他部位转移了，换句话说，已经是中晚期了，并且发展极快。所有的医生都说他现在的情况不适合做手术，然而经过一番漫长的检查，靶向药全都不匹配，身体状况又不适合放化疗。但也不能等死，他自费买了一种据称对他那种癌症比较有效的靶向药，然而到目前没有见到任何效果，副作用却上来了，受着癌症和药物副作用的折磨，每天过得痛不欲生。对姥爷和我们这些家人来说，该想的都想了，该做的都做了，现在完全无能为力，只能日日忐忑不安地祈祷苍天垂怜。</p><p>虽然姥爷自己没有说，但我们看得出来，他甚至起过放弃治疗的念头。因为药物治疗也是一笔沉重的支出，他想留下一些钱给我姥姥。我的姥姥也得了癌症，如果将来复发，她的退休金负担不起药物治疗，必须要动用存款才行。在目前还负担得起的时候自然不能放弃治疗，但是同样的，如果将来真的没有钱了，走到这一步，也是完全无能为力——我们家已经出现三位癌症患者了，钱终究是有限的。我只能祈祷这一天不要到来。</p><p>虽然初次检出癌症已是几年前的事，但当时手术时我们还心存乐观，复发后才感觉到有多么绝望。它就像是一个泥沼，一旦双脚踏了进去，无论怎样挣扎也无法脱逃，只能眼睁睁地看着它将人吞噬。</p><p>我妈的情况也令人揪心。肺部又长出了结节，虽然目前还小，大夫也都安慰说不一定是恶性的，但作为一名肺癌患者，肺上出现任何问题都足够令人心惊肉跳了，并且只要它存在着，就会一直成为脑中挥之不去的一片阴云。因为姥爷的事情，她也一直心力交瘁，更让人担心会因为身心不支而复发。只能希望几个月后的复查结果是乐观的。</p><p>这种种事情给了我很大的触动。最大的触动就是，我觉得我现在在做的工作在癌症这样的生死大事面前根本无关紧要。如果能研究如何治疗癌症，即便来不及帮助我的家人，也来得及造福大众吧。但我并不是学医出身，上学时所学的那些知识也不知道有没有能应用于癌症的地方。光有这样的想法不重要，重要的是一定要切实可行，毕竟研究癌症的那么多，不缺我一个纯外行。不知未来能不能找到我可以为治疗癌症做的事。</p><p>然后是我自己。在吃药持续出血一年后，医生总算给我换了药，不再出血了，身体也不会因失血而感到无力了。但新药的副作用之一是容易引发抑郁症，我也确实觉得情绪不太好，一直感觉心情很低落（即便没有上面这些糟心事也是如此）。好在应该还不到心理疾病的程度，自己努力调节吧。</p><p>周末去公园的计划依然在继续，只是最近我常去的柏树林被改造成了儿童游乐园，每到周末就被小孩们霸占了，痛失遛弯圣地。于是2025年年初买了一张公园联票，准备新的一年去其他公园找一个散步的新地点。由于气候异常，今年冬天异常温暖，依然足够我晒太阳，不过接下来就要降温了，可以继续把参观博物馆安排上。</p><p>今年一个最大的变化就是增加了力量训练，根本原因是我现在实在手无缚鸡之力，需要长长肌肉，换药以后也不再贫血，可以多些锻炼了。我对自己也没有太高要求，只用一对哑铃在家自己进行训练，一周三次，三个月下来还真长了一点肌肉，只不过还是手无缚鸡之力，还需坚持。我还对每周的情况做了记录，等获得一定的成果后再放到博客上吧。（虽然但是，我还是很讨厌锻炼。）</p><p>此外，在2024年底的时候还首次感染了新冠。每每想来都扼腕叹息，2022年全国大面积阳的时候我没阳，2023年5月收割漏网之鱼的时候我没阳，家人阳了两次我都没阳，怎么就在这个阴沟里翻了船呢，太气人了。好在此时已经可以到医院开新冠特效药了（还进了医保），只是本以为吃了特效药很快就能好，实际从发烧到转阴还是花了将近两周的时间，转阴后又恢复了一个月，才差不多回到生病前的身体状态。</p><p>生活情况大致如此。作为一个游戏肥宅，过去一年也好好地玩了几个游戏，简述如下：</p><ul><li>《真探2》：因为喜欢前作而买来玩的，但总体感受不如前作，如果作者再朝错误的方向自嗨下去，续作也不必期待了。</li><li>《河洛群侠传》平衡合理化MOD：《河洛群侠传》多年前就已经玩过了，这回主要是想玩这个大家交口称赞的平衡合理化MOD。MOD本身确实是很好的，战斗顿时变得有趣多了，可以说有这么一个高质量的MOD真是河洛工作室修来的福气。但MOD群厌女情绪实在严重，每次打开群都要被污染一遍眼睛，打通后就赶紧退群走了。不过也不是MOD群的问题，只能说河洛游戏的粉丝平均素质就是这么差（甚至离谱到河洛游戏没有后宫结局都要被粉丝喷）。</li><li>《神界：原罪2》Divinity Unleashed MOD：也是一个很有名的战斗大修MOD，今年终于抽出时间玩了一遍。《神界：原罪2》的双甲系统一直被人诟病，该MOD的主要功能就是使控制更接近前作。前作的战斗我是很喜欢的，但游戏毕竟是一个整体的设计，《神界：原罪2》的双甲系统对应的是轻松制造地形，在控制效果全部生效后，地形效果就过于强大了。《神界：原罪2》还存在一个修改程度更大的战斗大修MOD，叫Epic Encounters: Origins，这个MOD可以说是完全重做了一个战斗系统，但学习成本太高，我应该不会去玩了。</li><li>《太吾绘卷》：真·爱的付出，茄子也不知道是哪里来的钱，居然能到现在还一直孜孜不倦地更新游戏。2022年刚推出正式版时我稍微玩了一下，感觉空有个架子，就一直放在库里，直到2024年看内容已填充了不少，才又拿出来好好玩了玩，一直打到了最终战的副本前，也算是玩回本了。可惜虽然我很赞赏茄子制作游戏的精神，游戏里面枯燥无味的重复劳动还是太多了，并且属于底层的设计问题，很难通过后续更新去改变。</li><li>《艾尔登法环》DLC《黄金树幽影》：详细内容见博文：<a href="/posts/62fe8d28/">《艾尔登法环》DLC“黄金树幽影”开荒记录</a>。总的来说，我对这个DLC原本十分期待，但玩过以后却不太满意。衷心希望FromSoftware以后不要再这么设计敌人了。</li><li>《博德之门3》：换新电脑后开始玩圣武士善线邪念的二周目，目前停留在第二章。但这么大体量的CRPG玩起来着实费脑子，不生病的时候不觉得，新冠后我累得根本不想打开《博德之门3》，于是暂时搁置，开始玩《卧龙：苍天陨落》这种简单快乐的战斗爽游戏。</li><li>《卧龙：苍天陨落》：战斗手感真的很爽，武器的攻击模组也都很不错，我把它当做魂系爽游来玩。可惜敌人粪起来也是惊天地泣鬼神，本体玩得多快乐，打到DLC就有多痛苦，打完一周目所有的关卡后，我甚至原谅了《黄金树幽影》。</li></ul><p>另外，PS4模拟器的建设也在过去一年出现了飞跃，大概新的一年就可以在模拟器上玩心心念念的《血源：诅咒》了。</p><p>遗憾的是，由于增加了健身项目（并且不舍得放弃玩游戏的时间），阅读量严重缩水，原本想学的英语也没学成（我原想寓教于乐地玩英文版的《神界：原罪2》，结果只坚持看了五分钟英文就放弃了）。除了有限的时间被分走了一部分外，我花在刷手机这种无意义事情的时间也过多了，还是应该更好地利用空闲时间。</p><p>不过过去一年在阅读上也出现了一个突破，就是开始看政治评论文章。起因是这次美国大选实在太荒谬了，让人不得不去了解一下究竟是怎么回事，顺便也就看起了其他文章，目前差不多看完了相当于一本书的文字量，收获颇丰。并且文章的篇幅比较短，工作间隙拿起一篇看一看，也是一个不错的调剂。巧合的是，我不久前才刚看了<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/FanICkcpt3VtDcOdYrNAHw">《美国很强大，但不是答案，如何用天量财富系统性制造贫困》</a>这篇文章，转眼就在小红书轰轰烈烈的中美对账中亲眼见到文章中的内容是如何赤裸裸地照进现实。资本的贪婪果真是永无止境的，如果我没有读这些文章，或许还至于如此不寒而栗吧。</p><p>最后，虽然并不存在“年度推歌”这样的环节，但我确实又听到了一首不错的曲子，是B站UP“邻家音乐”的吉他版<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1Gi4y157Qu/">《Young And Beautiful》</a>。音乐以轻柔的弦音和旖旎的泛音起手，有一种缱绻的怀念之情，却在“I know you will”的部分变成了沉重的扫弦。当我年华老去，一无所有，你是否爱我如初？美丽的少年轻声问着自己的爱人，嘴上说着你一定会，心中却明晰如镜——不，你不会，并且我知道你不会。虽然知道，却无法脱离这华美而无望的爱，只能任由它载着自己缓缓沉没。听过原唱的人都知道，这首歌表面上是情歌，却充满了“繁华终将落尽”的幻灭感。这首吉他版做了一定程度的改编，却从不同角度诠释了同样的幻灭感，很妙。</p><p>过去一年的琐事絮叨到这里，也便差不多了。这两天去city walk了一下，街旁的树都挂起了红灯笼，一眼看过去甚是喜庆，不怎么高兴的心情也多少被这浓郁的红色染得高兴了一些。希望新的一年能多一些好事，家人们都能平平安安的，我也能平平安安。倘使真的不能平安，那便希望我能够有平静目视死亡的勇气和智慧吧。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;忙忙碌碌又一年，在我没有意识到的时候，竟然又要迎来春节了。时间啊，真如同被风吹散的细雪，确实地存在着，却又缥缈模糊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;翻了翻以前的博文，距离上一年的年末总结竟然只隔了4篇文章，写博文的频率进一步下降了。实际上，在远离了SNS以后，我对外的倾诉欲望已经日渐降低，如今甚至起了用纸笔写日记的念头，正好还能消耗一下或许一辈子都用不完的本子和墨水。不过我也还是舍不得我这小小的博客，这是浩如烟海的互联网中唯一真正属于我的地方。我或许可以不经常在这里小憩，但存在这样一方赛博净土对我来说很重要。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="杂谈" scheme="https://blog.lycheeee.top/tags/%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>使用Mod Organizer 2管理《博德之门3》的MOD</title>
    <link href="https://blog.lycheeee.top/posts/e95b5529/"/>
    <id>https://blog.lycheeee.top/posts/e95b5529/</id>
    <published>2024-11-27T11:43:31.000Z</published>
    <updated>2024-11-27T11:46:22.435Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>《博德之门3》的大热使其拥有众多的玩家群体，而玩家群体一多，MOD社区自然也就蓬勃发展。目前，《博德之门3》MOD在Nexus Mods网站上的下载量已经排进了前列，远远甩开了在它一个月后发行的《星空》（并且Bethesda的游戏都是出了名的对MOD友好）。可见吸引玩家制作和游玩MOD的根本原因还是游戏质量过硬，游戏本身好玩，才会有更多人愿意为MOD做出贡献。</p><p>并且有趣的是，《博德之门3》的MOD发展与目前MOD社区最为活跃的《上古卷轴5：天际》（以下简称《天际》）大体相似。《天际》有SKSE，《博德之门3》有BG3 SE（Baldur’s Gate 3 Script Extender）；《天际》有SkyUI，《博德之门3》有ImpUI；《天际》有MCM，而《博德之门3》于今年也有了自己的MCM。与《天际》一样，《博德之门3》的这几个MOD也构成了许多MOD的基础。虽然一定程度上受限于游戏引擎和DND玩法，《博德之门3》在MOD上的可能性并不像Bethesda的游戏那样丰富多彩，但想必也会出现更多更加复杂和有趣的MOD。</p><span id="more"></span><p>在MOD文件的形式上，《博德之门3》也与《天际》类似，存在三种类型：</p><ol><li>打包文件，将MOD的全部内容打包为一个<code>.pak</code>文件，该文件放进《博德之门3》的Mod文件夹里；</li><li>松散文件，MOD内容不打包，放进《博德之门3》的data文件夹里；</li><li>为游戏本身添加更多功能支持的<code>.dll</code>文件，如Baldur’s Gate 3 Script Extender、Native Mod Loader、Achievement Enabler等，这些文件放进《博德之门3》的bin文件夹里。</li></ol><p>可以看出，除了<code>.pak</code>文件专门有一个文件夹放置外，其他两类MOD都要直接放进游戏安装文件里，并且无法集中管理。常打MOD的人都知道，这种方式弊端很多：（1）更新和卸载MOD非常困难，不易管理；（2）容易毁坏游戏文件，甚至坏档；（3）多个MOD之间的一些文件可能会相互覆盖，并且无法直观看出具体是如何覆盖的，致使MOD无法正常工作。</p><p>并且即便是<code>.pak</code>文件，比起手动下载下来放进Mod文件夹里，玩家自然也希望能更好地管理MOD并保持更新。虽然自《博德之门3》7号补丁后，<a href="http://xn--MODmod-2e8i943ai7ynncc4mq1jqn4a0jyi9iy28a.io">游戏开放了自己的MOD社区mod.io</a>，但毕竟还无法抢过Nexus Mods的风头（况且中国大陆地区还不能直连），至少就目前来说，MOD的主要来源还是Nexus Mods网站。</p><p>当年，正是为了解决同样的问题，《天际》的MOD社区在不断探索之中，横空出世了一个划时代的MOD管理软件：Mod Organizer。Mod Organizer将MOD放置在游戏安装目录之外的其他文件夹中，并且一个MOD以一个文件夹放置，通过在Mod Organizer的排序来模拟安装的先后顺序，如果有MOD文件覆盖的情况，会提示覆盖了哪些MOD、被哪些MOD覆盖，还可以查看具体覆盖的文件是什么。从Mod Organizer启动游戏时，软件会按照这个顺序将MOD文件虚拟映射到游戏安装目录中，由此能够保证MOD正常运行，并且游戏安装目录还像刚安装时一样干净。不仅如此，Mod Organizer还能与Nexus Mods网站相关联，可以直接从Nexus Mods上下载MOD到Mod Organizer中，还可以检查MOD在网站上的更新情况。后来Mod Organizer的作者去了Nexus Mods任职，又为他们做出了官方MOD管理器Vortex。Mod Organizer则由社区继续完善，推出了更为好用的Mod Organizer 2。自从Mod Organizer出现之后，我便一直使用它管理《天际》的MOD，它的MOD管理思路真可以说是一骑绝尘。</p><p>可惜到了《博德之门3》，就没有这么好用的管理工具了。目前广泛使用的BG3 Mod Manager只是Divinity Mod Manager（神界系列的MOD管理器）的简单修改，主要功能还是管理《神界：原罪2》MOD的那一套：为<code>.pak</code>的MOD设置是否激活，以及进行排序，没别的了。《神界：原罪2》的MOD比较简单，这样的功能也就够了，然而以《博德之门3》MOD的丰富程度，这么简陋的功能就完全不够看了，不由得让人怀念当年在《天际》打MOD的幸福生活。</p><p>那么，能不能用Mod Organizer 2管理《博德之门3》的MOD呢？Mod Organizer 2毕竟是因《天际》而推出的，它所支持的游戏主要还是上古卷轴系列以及Bethesda的各个游戏（因为文件架构都差不多），并不天然支持《博德之门3》，这大概就是没什么人用Mod Organizer 2管理《博德之门3》MOD的原因。不过玩家可以为Mod Organizer 2制作特定的插件，使其对《博德之门3》提供基础的支持。妙的是，当我兴起这个念头并搜索时，真的搜到有大佬制作了这样的一个插件。（该插件虽然发在了Nexus Mods上，却没有发在Baldur’s Gate 3子站里，而是发在了Modding Tools子站，不容易被发现，这或许也是没什么人用Mod Organizer 2的原因。）</p><p>不过我在目前的使用过程中发现一个问题——Mod Organizer 2生成的<code>modsettings.lsx</code>无法正确映射到游戏的配置目录中，虽然路径都是正确的，但就是无法生效，不知道怎么回事。<code>modsettings.lsx</code>记录了MOD列表及加载顺序，如果无法读取这个文件，MOD在游戏中就会以字母表顺序排列且无法调整，导致某些MOD无法正常工作。有一个说法是游戏内的MOD顺序只是无法正确显示，实际上还是排序了的。不过即便抛开这个问题不谈，也存在从mod.io下载的MOD无法管理的问题。这是目前的Mod Organizer 2无能为力的，但BG3 Mod Manager却可以做到。也就是说，还需要再利用BG3 Mod Manager排个序。</p><p>这样一来，我们就可以一劳永逸地管理《博德之门3》的MOD了：</p><ol><li>不使用任何MOD，正常运行一次原版游戏；</li><li>下载<a href="https://www.nexusmods.com/skyrimspecialedition/mods/6194">Mod Organizer 2</a>，可安装在任意路径；</li><li>下载<a href="https://www.nexusmods.com/skyrimspecialedition/mods/31720">Kezyma’s Root Builder for Mod Organizer</a>（功能是允许Mod Organizer 2管理<code>.dll</code>文件等直接放置在游戏安装目录里的MOD），解压后将rootbuilder文件夹放到<code>\Mod Organizer\plugins\</code>路径下；</li><li>下载<a href="https://www.nexusmods.com/site/mods/807">Baldur’s Gate 3 - Mod Organizer 2 Plugin</a>（功能是添加对《博德之门3》的支持），解压后将baldursgate3文件夹和<code>game_baldursgate3.py</code>文件放到<code>\Mod Organizer\plugins\basic_games\games\</code>路径下；</li><li>下载<a href="https://github.com/LaughingLeader/BG3ModManager">BG3 Mod Manager</a>（用于MOD排序），可安装在任意路径；</li><li>启动Mod Organizer 2，为《博德之门3》建立一个实例（Instance），并设置MOD下载路径，可放在任意路径下；</li><li>在Mod Organizer 2的启动程序里添加BG3 Mod Manager。</li></ol><p>之后，就可以正常使用Mod Organizer 2安装MOD了，三种形式的MOD文件都可以用它一并管理。<code>.pak</code>文件会为它生成一个PAK_FILES文件夹，松散文件会去掉data文件夹放置，<code>.dll</code>文件则由Kezyma’s Root Builder生成一个root文件夹。PAK_FILES文件夹和root文件夹会在“数据”栏里显示在data文件夹里，不过不用担心，等启动游戏时它们就会各就各位了。</p><p>如果需要安装mod.io里的MOD，则直接打开游戏安装即可。</p><p>启动带MOD的游戏，需要以下几步：</p><ol><li>通过Mod Organizer 2启动BG3 Mod Manager；</li><li>如果BG3 Mod Manager提示有重复MOD，无需删除，这是因为同一个MOD在mod.io和Nexus Mods等第三方网站上都是同样的uuid，游戏内置的MOD管理器会识别为在mod.io上订阅了MOD并自动开始下载；</li><li>将inactive栏的MOD拖到active栏里，并进行排序，排序后保存列表到<code>.json</code>文件（否则每次打开BG3 Mod Manager都要重新排序）；</li><li>点击Export Oder to Game；</li><li>通过BG3 Mod Manager启动《博德之门3》；</li><li>打开《博德之门3》标题页面的MOD管理器，确认MOD排序正确且所需MOD均已勾选。</li></ol><p>在7号补丁之后，我把游戏卸载重装了一次，又用Mod Organizer 2重新安装了一遍MOD，安装体验相当不错，目前进入游戏的表现都是正常的。（很多人说7号补丁之后修复MOD很折磨，不过《博德之门3》的这点小事对于自己给《天际》打几百个MOD的人来说并不算什么。）因为之前一直在玩《神界：原罪2》，这两天才重拾《博德之门3》，目前还没有继续玩下去，如果接下来发现更多的问题还会在这里更新。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;《博德之门3》的大热使其拥有众多的玩家群体，而玩家群体一多，MOD社区自然也就蓬勃发展。目前，《博德之门3》MOD在Nexus Mods网站上的下载量已经排进了前列，远远甩开了在它一个月后发行的《星空》（并且Bethesda的游戏都是出了名的对MOD友好）。可见吸引玩家制作和游玩MOD的根本原因还是游戏质量过硬，游戏本身好玩，才会有更多人愿意为MOD做出贡献。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;并且有趣的是，《博德之门3》的MOD发展与目前MOD社区最为活跃的《上古卷轴5：天际》（以下简称《天际》）大体相似。《天际》有SKSE，《博德之门3》有BG3 SE（Baldur’s Gate 3 Script Extender）；《天际》有SkyUI，《博德之门3》有ImpUI；《天际》有MCM，而《博德之门3》于今年也有了自己的MCM。与《天际》一样，《博德之门3》的这几个MOD也构成了许多MOD的基础。虽然一定程度上受限于游戏引擎和DND玩法，《博德之门3》在MOD上的可能性并不像Bethesda的游戏那样丰富多彩，但想必也会出现更多更加复杂和有趣的MOD。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="游戏" scheme="https://blog.lycheeee.top/tags/%E6%B8%B8%E6%88%8F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《艾尔登法环》DLC“黄金树幽影”开荒记录</title>
    <link href="https://blog.lycheeee.top/posts/62fe8d28/"/>
    <id>https://blog.lycheeee.top/posts/62fe8d28/</id>
    <published>2024-06-27T11:15:34.000Z</published>
    <updated>2024-10-03T12:01:28.494Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>千呼万唤始出来，黄金树幽影终于来了！</p><p>两年前玩《艾尔登法环》本体时那股茶饭不思的上瘾劲头仿佛还在昨天，然而现今已经想不起是如何一步一步走到黄金树中央的了，殊为可惜，可见难得的游戏经历还是要在当时就记录一下比较好。因此在玩DLC时，我便打算录制全程游戏实况。只不过录是录了，由于我菜得抠脚，游戏实况实在无聊得要命，我自己看都觉得浪费时间。那就来整理一个文字记录吧！</p><span id="more"></span><h1 id="前言">前言<a class="anchor" href="#前言">¶</a></h1><p>来了来了，DLC真的来了！我在DLC发售之前就早早地把角色停在了蒙格BOSS房的赐福边上，加载完DLC进入游戏后，马上就发现了第一个不同——前方出现了一个NPC。对话一下，发现正是米凯拉的骑士蕾妲，她是来指引玩家进入DLC的。怪不得前一天的更新将这片区域添加了保护，恐怕就是用来保护蕾妲不被手欠的玩家砍死的。</p><p>不过在进入DLC之前，还是先检查一下携带的武器。我把亵渎圣剑换成了钩爪，因为这是我在《艾尔登法环》的最开始使用的武器，陪伴我击败了出生点的大树守卫、边境英雄墓地的腐烂树灵和卡利亚书斋的魔法教授米丽安，在进入DLC的此时重新换回钩爪开荒，正好可以重走来时路。第二把武器惯例带上了推图必备的暗杀办法战灰匕首。第三把武器则是带上了碎星大剑，既然剧透说拉塔恩在幽影之地也有戏份，正好带上应景，况且它的战技也是一个很好的群怪手段。左手则是延续了在本体游玩的习惯，带上了圣印记、法杖和盾牌（虽说我基本不举盾）。</p><p>游戏进程方面，当前的游戏难度是二周目，我自己是个290级水桶号，加点如下：</p><table><thead><tr><th>属性</th><th>点数</th></tr></thead><tbody><tr><td>生命力</td><td>40</td></tr><tr><td>集中力</td><td>40</td></tr><tr><td>耐力</td><td>50</td></tr><tr><td>力气</td><td>46</td></tr><tr><td>灵巧</td><td>48</td></tr><tr><td>智力</td><td>50</td></tr><tr><td>信仰</td><td>50</td></tr><tr><td>感应</td><td>45</td></tr></tbody></table><p>这个属性进入二周目DLC应该说是很舒服的，不过我已经两年没有碰过这个游戏，DLC发售前夕也没有进行任何复健，所以大概已经完全抵消了这个优势……也罢，复健什么的在DLC进行也来得及。</p><p>再调整一下祷告和护符，万事具备，握住米凯拉干枯的手臂，出发！</p><h1 id="第01天（2024-6-21）">第01天（2024/6/21）<a class="anchor" href="#第01天（2024-6-21）">¶</a></h1><p>走出一条狭窄的通道后，眼前豁然开朗，来到了一片广袤的平原，并点亮了幽影之地的第一个赐福点“墓地平原”。</p><p>按理说接下来就应该往前走了，但本人生平不爱走寻常路，于是骑上灵马，先沿着右边悬崖开始探索。不过满怀期待跑了一会儿，什么也没有发生，视线所及还是一片竖着幻影墓碑的辽阔草原。我一边跑一边看着风景感慨，什么嘛，这幽影之地也挺明亮的嘛，甚至还有羊群，不死人都要羡慕哭了。</p><p>又跑了一段距离，突然在地上看到了一滩血迹，调查了一下，就看到了一名玩家奋战不敌的身影（巧的是他也用钩爪）。显然打羊是不用这么卖力的，也就是说附近有敌人。我四下锁定了一番，果然在羊群中看到了一个漫步的红名：“兽爪”罗格。很好，你就是我在幽影之地的第一个敌人了！</p><p>钩爪出手速度很快，又是血质变，打个人型NPC根本没在怕的，因此我就信心满满地冲了上去。然而还没等我动手，对面的罗格就冲上来一套连招给我打了个半残，吓得我整个人一激灵，勉强过招了两回合，还是不出意外地被打死了。死倒也没什么，问题是对面一顿操作猛如虎看上去十分吓人，我骑上马重新回来和他对线，不出意外又死得很惨，对方一通穷追猛打，我只有被动挨打的份。</p><p>我不禁怒从心头起，把钩爪收起来，掏出了狩猎巨人战灰戟。他喵的重走什么来时路，重走不了一点。</p><p>由于我在本体里也基本不颠勺，换成狩猎巨人以后还是因为不太熟练死了一次，但狩猎巨人毕竟能将一般人型敌人硬控到死，战斗形势有了180度的转弯，很轻松地就打死了罗格，获得了他的武器“野兽爪”，属于新武器类型“兽爪”，还携带了战灰“野兽爪击”。新武器类型说什么也要玩玩，于是我又把钩爪换成了野兽爪，找路边的狗薪王试了试，喔很可以嘛，一套战技下来伤害和冲击力都很不错。虽然我很快就发现，这武器也就欺负欺负小怪而已……</p><p>此外右边这片区域似乎就没什么好东西了，我又往左边探索。左边走到头，居然还真出现了一个建筑“西方无名灵庙”，并且台阶下方就是雾门。这么快就要遇到我在幽影之地的第一个BOSS了！</p><p>我穿过雾门，打算第一把先看看BOSS是谁。看到又是一个人型的灵体敌人，心中一喜，冲上去就是一个野兽爪战技，谁想对面孤牢骑士竟是个韧狗，吃到野兽爪的攻击纹丝不动，反而自顾自地把我砍死了。而且不知道是不是错觉，虽然孤牢骑士拿的就是个大剑，但是出手也要快一点，被砍到一下就是硬直到死。我硬着头皮拿野兽爪又打了几次，感觉就跟挠痒痒一样，死得各种轻易。</p><p>如是死了几次过后，我再次怒从心头起，重新拿起了狩猎巨人战灰戟。我受够繁文缛节了！</p><p>事实证明狩猎巨人对人型敌人真是无敌的，我这次毫无操作地打死了孤牢骑士，获得了孤牢骑士的套装和孤牢大剑。我看着满地血迹的房间，心中起了一丝悔意——对不起了孤牢骑士，拿轮椅打你是我的不对。</p><p>接下来出了灵庙，又四处转悠了一阵。路上遭到了几只守墓鸟的攻击，我又重演了一次当年打风暴鹰的悲剧，之后恍然大悟，掏出碎星大剑，一个战技就把它们全A了。碎星大剑还是强的。</p><p>然而在某块石壁下，又遭到了一个身形异常敏捷的熔炉百相的偷袭（看这类敌人后面掉落的物品，应该是叫咒剑士），这回碎星大剑也行不通了，因为战技的第一段没有霸体，放一次就被它打断一次，放两次后我就死了。不过我在勉强跟它过了几招后，发现韧性倒是一般，于是灵机一动，拿出唤起风暴战灰戟对着咒剑士就是一通刮，总算是把它刮死了。结果死的时候居然什么都没掉……难道说居然是小兵？我特地回去坐了火又回来找了一次，果然看到咒剑士好好在石壁上蹲着。</p><p>居然真的是小兵！！！眼前一黑。这幽影之地的敌人也太可怕了。</p><p>兜兜转转没看到什么好东西，最后走到了主路上。先是来到了赐福点“三叉口的十字记号”，捡到了“幽影树碎片”×1。与旁边的NPC弗蕾亚和裹得严严实实的幽影之地原住民角人对话，拿到一张“十字记号地图”，上面画着几个米凯拉的十字记号所在地，大概就是主线的方向了，可惜只能粗略看一下位置，在地图上无法显示。不过先不忙着往前推进，平原主路上还没有探索，我又沿着道路往回走了走。</p><p>最夺人眼球的就是在平原上漫步的燃炉魔像（即是那个用柳条编成的巨人）了，我依据之前打大型敌人的经验，下马靠在它脚边准备放虫丝，结果还没放出来，就被它两个跺脚的火烫死了，这伤害真是看得人心惊肉跳。我又试图站远点对着筐子上的太阳图案放旋飞魔砾，结果伤害是能打出来，然而视角向上的情况下更看不清它的动作了，被火烫得滋滋冒油。被秒了若干次以后，我决定还是先放弃。反正这是个开放世界，打不过就绕路，这是本体出生点的大树守卫就告诉我们的道理。</p><p>沿着主路往下走，看到一棵悬挂着许多尸体的树，旁边还跪着一个灵体，听他言下之意，这些人都是被梅瑟莫杀死的。旁边的墓地里捡到了“幽影树碎片”×1。赐福点“火吻废墟”旁边的废墟里捡到“大龟裂壶”×1和“大维壶师的制作笔记【1】”，还有一个箱子里有护符“介错刀”。</p><p>探索得差不多了，我又回到了赐福点“三叉口的十字记号”。这里有好几条岔路，我打算先过桥看一看。</p><p>桥的两侧全是被长矛叉起来的一串串尸体，根据之前预告上得来的信息，看来是“穿刺者”梅瑟莫的地盘。桥上的防守并不严密，我轻松过了桥，清了清小兵，还获得了小兵掉落的“士兵臂甲”和“士兵腿甲”。桥对面是士兵营地，从外面看并无异常，我先往左边探，结果刚一进入左边营地，旁边突然出现一个威武雄壮的大锤猛男（后来根据掉落物品，得知是梅瑟莫的黑骑士……历代叫黑骑士的果然都不好惹）对着我就是一通锤，并且这锤子还有一个类似玛莉卡石槌的战技，我猝不及防被锤死（顺便一提，此刻的天气凄风苦雨，再拉一首《二泉映月》氛围就到位了）。我回去捡魂，又被黑骑士堵了墙角，慌不择路之下又被群殴死了。</p><p>我心有余悸，改成先探右边营地。结果右边营地有个哨兵，让他吹响了号角，出来了一卡车人把我打死了。好在右边都是小兵，我重来了一遍，顺利清掉了右侧，从箱子里捡到了“火花调香瓶”，属于新武器类型“调香瓶”——看来火花香要下岗了。放火花的效果还挺帅的，只不过找敌人试了试，感觉也打不出什么伤害，不知道是用于什么时机的，先放在包里吧。另外小兵还掉落了一把“梅瑟莫士兵斧”。再往前走一走就是赐福点“城的前方”，附近又能捡到“幽影树碎片”×1。</p><p>接下来又要解决左边了。我把黑骑士引出来跟他单打独斗了一番，依旧不敌（锤子战技能把80%-90%血的我一下秒了，这伤害简直离谱）。无奈之下只得摇出黑刀姐，我在一旁偷刀，总算是把黑骑士解决了，还掉落了“黑骑士臂甲”。剩下的小兵就简单了，我把左边营地清理了一番，捡到了士兵掉落的“梅瑟莫士兵臂甲”，还在一个帐篷内捡到了“火焰骑士的制作笔记【2】”。可惜在这个过程中丢了37万多魂……也罢，几趟鲜血银行而已，不必执着。</p><p>清理了营地后继续从赐福点“城的前方”向前走，然而一上台阶就看到一个山妖骑士跪坐在必经之路上，不动如山。山妖的打法我已经完全忘记了，几番尝试之后，干脆拿出了通解——猎犬步法战技双十字刀（这个PVP轮椅打PVE也是很不错的）。好不容易终于打死了山妖骑士，然而掉落物抠搜得让人流泪，好在这只是个一次性精英怪，如果是小怪，我真的要哭了。</p><p>此时也差不多该洗洗睡了，第一天的冒险就先到这里！</p><p>获得的重要物品：</p><ul><li>【武器】【兽爪】野兽爪×1</li><li>【武器】【调香瓶】火花调香瓶×1</li><li>【武器】【大剑】孤牢大剑×1</li><li>【武器】【斧】梅瑟莫士兵斧×1</li><li>【护甲】【头部】孤牢头盔</li><li>【护甲】【身体】孤牢铠甲</li><li>【护甲】【手部】孤牢臂甲</li><li>【护甲】【手部】黑骑士臂甲</li><li>【护甲】【手部】士兵臂甲</li><li>【护甲】【手部】梅瑟莫士兵臂甲</li><li>【护甲】【腿部】孤牢腿甲</li><li>【护甲】【腿部】士兵腿甲</li><li>【护符】介错刀</li><li>【战灰】野兽爪击</li><li>【投掷壶】大龟裂壶×1</li><li>【制作笔记】大维壶师的制作笔记【1】</li><li>【制作笔记】火焰骑士的制作笔记【2】</li><li>【庇佑】幽影树碎片×3</li></ul><p>幽影之地庇佑：</p><ul><li>幽影树庇佑：2</li><li>灵灰庇佑：0</li></ul><h1 id="第02天（2024-6-22）">第02天（2024/6/22）<a class="anchor" href="#第02天（2024-6-22）">¶</a></h1><p>一觉醒来，我对燃炉魔像突然有了一个想法：既然它的筐子里燃烧着火焰，那么用寒冷伤害能不能把火焰浇灭？我拿了一把带箭雨战灰的弓，搭配上寒冰箭，尝试对着燃炉魔像放箭雨。既然火焰是在筐里燃烧的，我从上方给他们射寒冰箭，感觉很合理。可惜我这个奇思妙想似乎行不通，魔像基本没怎么掉血，我则又被它放出的火焰烧死了。我又尝试了一下用死亡钩棒放灵火，一样打不出伤害。罢了罢了，改日再来对线。</p><p>再就是想起平原区域的主路还没有往回走到头，没准道路的尽头还有什么东西，于是又返回去走了一下，果然有一个名叫“慰借教堂”（一看就是繁转简太粗暴的产物）的小教堂，教堂里稳如泰山地站着一个黑骑士。我依旧不敢跟他硬碰硬，招了黑刀出来自己在一旁放战技，打死了这个黑骑士后，获得了武器“黑铁大锤”（可能是必掉）。我满怀期待地把这个大锤强化了一下，结果才发现它自带的战技居然是忍耐……欺诈营销啊！退钱！(///￣皿￣)○～</p><p>不过怀揣着一种希望拿上以后就能像黑骑士一样强的莫名心理，我还是带上了这个大锤，四下探索了一番。慰借教堂的雕像下捡到了“幽影树碎片”×2。教堂周围，左侧山壁上有个洞，里面捡到一瓶“玛莉卡的赐福”，功能跟黑魂里“女神的祝福”一样，长相也差不多。右边还有个小兵营，不过里面没有什么重要物品。</p><p>之后，我又回到了赐福点“城的前方”，继续向前探索。爬上了一座塔楼，在箱子里捡到了武器“仕女剑”，属于新武器类型“轻大剑”。看了一下攻击模组，帅气！优雅！自带的战技是贯穿，我一时也想不出给它装备什么战灰好，于是也用了“贯穿”战灰（使用战灰后可以进行质变），又强化了一下，作为我的新常驻武器之一。向前走了一段，又遇到了一个巡逻的黑骑士，我先绕过他开了赐福点，就换了一个雷质变棍棒和他对线。虽说绝大多数时候都是他暴打我，不过打了打发现黑骑士也不像想象中那么可怕，用大槌还是能打出硬直和处决的。最后终于凭一己之力将他打死了一次，好耶！——虽说并不保证下一次还能打得死。</p><p>之后在附近转了转，赐福点的周围可以捡到“幽影树碎片”×1，还有一个“恩希斯城十字记号旁的信”，打开一看好家伙，到了幽影之地居然也得烧树，不过这里烧树的火或许就是来自梅瑟莫了（你们梅家人一个也逃不掉）。</p><p>城的正门关闭得死死的，我从右侧小路跳下，没走几步路，就看到地上有个洞，下面有物品，但也守着一条狗——按照惯例，这下面绝对不止一条狗。我思考了半天人生，还是跳了下去，一落地就赶紧放碎星大剑战技，总算是没有被两只狗薪王咬死，可惜没捡到什么好东西。出来后沿着瀑布旁的石阶向前走，爬上梯子，就绕到了城的内部，可以开启城门了。</p><p>我回赐福点休息了一下，继续向城内探索。通过了几个士兵、一条埋伏在草丛里的狗薪王和几个会隐身的贵族后，上了一层台阶，赫然看到前方站着一个魔法骑士：“卡利亚骑士”穆利缇尔。我一时以为是魔法学院的那个骑士死后又来幽影之地打工（毕竟他们名字都是穆开头），心想那骑士是个弹反高手，得跳劈才行，于是拿着碎星大剑就跳劈了过去，然后定睛一看，才发现他是个拿双手剑的。我拼刀拼不过他，被两剑砍死。再次清了几个士兵、一条埋伏在草丛里的狗薪王和几个会隐身的贵族，我想先暗杀办法进去看看有没有赐福点，结果一进去又有两个魔法师追着我打，直到被砍死也没有看到赐福点的影子。看来只能打了，我打了几次都被对面速杀，无奈之下只得又掏出了狩猎巨人战灰戟——跑这段路实在太烦了。穆利缇尔死后掉落了“穆利缇尔的骑士剑”，我顺便还在不断跑这一路的过程中收获了“梅瑟莫士兵头盔”、“梅瑟莫士兵铠甲”、“梅瑟莫士兵腿甲”、“梅瑟莫士兵盾”和又一把“梅瑟莫士兵斧”，已经可以cos梅瑟莫士兵了。</p><p>进入穆利缇尔身后的建筑内，正前方灵体跪拜的台子上捡到护符“蕾菈娜的浮雕坠饰”。我换仕女剑跟几个魔法师过了过招，发现贯穿战技意外地很好用，朴实有效，失衡值也不低，我在玩本体的时候居然从来没有注意过——轮椅固然好用，但也失去了很多发现新事物的乐趣。又往前走了一段不短的路（中间被三人两狗干掉了一次，无奈只好从头再来，顺便又掉落了一个“士兵软铠甲”），看到远处有一个黑骑士守在一架升降梯旁——这个架势一般代表着赐福或者近路不远了。我不敢造次，先回头开了箱子（里面是“魔石剑钥匙”×1），然后使用暗杀办法，又使用响箭在他旁边的墙壁上射了一箭，引开黑骑士，自己悄咪咪地登上了升降梯。走了两步后，面前果然就是赐福点！成功！</p><p>定睛一看，原来这里已经是BOSS房门口了，雾门旁边还有官方助战，正是头号米卫兵——“金针骑士”蕾妲。进入雾门，里面的BOSS就是之前拾取的物品中提到的“双月骑士”蕾菈娜。双月骑士乍一看很是优雅，然而动起手来像疯狗一样，动作快得眼花缭乱，几把下来打得我瞠目结舌——我本来以为本体的女武神就很离谱了，没想到这厮比女武神还要离谱。我带着助战进了几次BOSS房都没看明白她的招式，索性谁也不招了，直接一个人和她堂堂正正地决斗——虽然始终只是我着地乱滚狼狈逃窜而已。</p><p>为了测试如何才能压制她，我想了以下若干方法：</p><ul><li>弹反：理论上可以弹（毕竟是性转沙力万嘛），但目测只有部分招式能弹，并且需要大量练习，很可能在弹死她之前就被她一刀抽死了。</li><li>盾戳：理论上可以，但左跳和右跳转向太快，要小心。另外因为我一直不会用盾，力量也举不起指纹石盾，所以这流派我用起来大概没什么效果。</li><li>上腐败：不行，我都喷满3个艾格基斯的腐败了，双月骑士还是没中腐败，很可能是免疫的。腐败都免疫的话，估计毒也一样。（后来看了BOSS抗性表，她还是吃腐败的。至于为什么没上成，大概是被助战蕾妲一个战技清了……）</li><li>唤起风暴战技：不行，根本打不出硬直。</li><li>贵族气场祷告：不行，别说击飞了，晃都不晃一下。</li><li>古兰桑克斯的雷电远程放战技：不行，虽然双月骑士初始站在水里，但伤害还是很低，并且没有任何硬直。而且在你放到第二个战技的时候，她就一个箭步冲你脸上了。</li><li>圣属性攻击：伤害较低，恐怕也不弱圣。</li><li>火属性攻击：也还是比较刮。另外虽说地面的火焰居然能把她烧出小硬直，但如果没有助战，也没有那么安逸的放法术环境。</li><li>出血流：可以打，血条下得很快。不过近身的容错率很低，双月骑士出招快并且变招很多，只能躲她一套然后抓后摇偷最多两刀，这期间一旦没躲好就是死。</li></ul><p>综合考量一番之后，我决定使用出血流，于是使用了碎步血质变钩爪作为固定的攻击手段——这回真的是不忘初心了。只不过如上所述，近战打容错率真的很低，双月骑士一套剑舞打得密不透风，即使用碎步躲也很吃力，而且你本以为她打完了一套，她又能再给你派生两下攻击，让人摸不透究竟怎样是打完了。好不容易对第一阶段的招式有点熟悉了，一转阶段往往又立刻被秒。</p><p>打了两个小时没有任何进展，我实在是头昏脑涨，遂决定不能在一棵树上吊死，先探探图，升级一下庇佑再说。</p><p>我传送回了赐福点“城的前方”，这里向东南方走还有一大片区域。我先是向下走，看到一群胖哥哥在和士兵对打，本着共同构建和谐社会的原则，我一一帮他们劝了架（指全杀了）。沿着他们打架的路线走到头，就进入了一个dungeon——熔岩管锻造遗迹。不过先不忙进去探索，我又出门走了一下它旁边的路线。这条路一直向下延伸，我骑着马跑了一大段路，还趟过了一大片毒池，途中在大米兰达花的身旁捡到了“大维壶师的制作笔记【7】”。毒池的右边见到了一个像是上升气流却又不是的东西（后来才知道这是被封印的上升气流，需要破坏在附近的石堆才能解锁）。一直走到悬崖边，有一个老者的破屋，屋内捡到了“狂龙护符”，面向悬崖的椅子上有一个灵体在愤懑地祈求狂龙贝勒的归来。再往毒池的左边走，这条长路继续向下，穿过第二朵大米兰达花旁边的山洞，途中在山壁旁捡到了“灵灰”×1。到点亮下一个赐福点时，竟赫然发现已经走到了下一层地表，前面又是一大片区域等着我探索了。</p><p>一路跑得够远了，我又回到了赐福点“熔岩管锻造遗迹”，看看这里面有什么好东西。一进门就看到一个灵体在寻找锻造祭坛，很明显这就是我们的目标了。走下梯子后，有一条官方建言，提醒玩家瞄准弱点。往左一转立刻就明白了这条建言的意思——小房间里站着一个魁梧的锻造魔像，后腰上镶嵌着一块红宝石。这就像是南瓜头士兵要打头才能打出伤害一样。话虽如此，即便瞄准它的弱点，伤害也不高，并且它转向并不算慢，还有一招侧压的功夫，很有可能直接被压死。费了九牛二虎之力总算是打死了它，然而一看到没有掉落任何东西顿时觉得不妙，马上回去坐火又回来看了一眼，果然看到它又站在了那个小房间里。</p><p>他喵的居然是小兵！居然是小兵！！！</p><p>坏消息：这东西不仅是小兵，并且前方还有好几个这样的小兵。好消息：这种敌人移动速度十分缓慢，跑起来就可以轻易甩开。看来这就是这个遗迹的玩法了。</p><p>我继续向前，来到了一片较大的室内空间，下去后在角落里捡到了“大维壶师的制作笔记【13】”。此处有不少锻造石，但也有两个锻造魔像守着，我一通马拉松甩开它们，将锻造石都捡了一捡（虽说我其实也不缺，但不捡总觉得亏一个亿）。回到这片空间的上方，有两个熔岩软泥怪的一侧顺着梯子下去，拉动拉杆，降下一根巨大的管道，这就是通往终点的道路了。前方跳下去还能捡到武器“流纹短剑”，属于新武器类型“投掷剑”。</p><p>接下来就是像预告里演示的那样，跳到巨大管道上向上走，终点处向右，来到了传说中的祭坛。不过与其说是祭坛，不如说就是个熔炉，并且也没有什么雾门，只有一个调查祭坛的交互。这可是未曾设想的展开。调查祭坛后，获得了武器“铁砧大锤”和“古龙岩锻造石”×1，然后右侧竟然直接出现了返回入口的传送点。打通了！这可真是又惊又喜，没想到法环里也会设计这种不用打BOSS纯探索的dungeon，好有意思。</p><p>赐福点“城的前方”东南方向下的路线已经摸清楚了，接下来我又往向上的路线走。在途径的小兵营里面捡到了武器“迅矛”×1，过了兵营之后又有两条岔路。左边道路一直通到崖边，解锁赐福点“通柱坡的十字记号”，旁边又有米凯拉的十字记号，以及“幽影树碎片”×1。崖边还坐着NPC休里耶，此君自称别无长处，唯独对毒十分擅长（既然他没有绰号，就叫他“绝命毒师”好了）。他还售卖一些道具，其中有武器“剧毒调香瓶”（很好，毒发喷雾也下岗了）。这个赐福点在道路的尽头，基本上就是为休里耶开的了，既然如此，或许他之后还有剧情。</p><p>右边岔路一直走，则会来到赐福点“通柱坡中段”。还没来到赐福点前，就能听到一个人在痛苦地哀号，环顾了一下，原来是右侧道路上跪着一个人，双腿似乎已经断了。此人一边痛得狂呼怒号，一边还惦记着要取贝勒的心脏。（由于在玩DLC之前我正在玩《神界：原罪2》，看到他这么痛苦，险些想一刀帮他解脱……好在及时收住了刀。）</p><p>这个赐福点向前也有两条路，既然此人喊得如此大声，我就打算先往他所在的那条路上走走，看看前方是不是真的有狂龙贝勒。骑着马走了两步，突然自动下马了，一般来说，这是被人入侵的前兆。果然马上系统就提示被古龙人入侵了。在见识了DLC敌人的强度之后，我二话不说又熟练地掏出了狩猎巨人战灰戟——我这辈子就坐在轮椅上不起来了。然而即便我是个轮椅人，古龙人死后什么都不掉是不是抠门了点……重新骑上马往前走了一段，来到了又一个dungeon——龙洞。不过不急着探索，先回赐福点“通柱坡中段”看看另一条路。</p><p>回到赐福点“通柱坡中段”，这次那个人说的话变了，变成了哀求什么人（或许也是贝勒吧）住手。不知道他身上究竟发生了什么，只好先不管他。左侧不远处的平台上，在一个伪装成雕像的守墓鸟座下捡到了“守墓鸟手环”。我还将流纹短剑强化了一下，拿守墓鸟试了试，感觉战技有一定的冲击力，不过普攻的伤害还是比较刮，只好也先收起来，期待后面能不能捡到适合投掷武器使用的战灰。</p><p>继续向前走一段，前方又分了岔路。右边似乎没有什么好东西。左边则来到了镇抚石柱，顶端的宝箱里装着“古龙岩锻造石”×1。旁边还立着个石碑，上面写着：“交界地的中心——所有死亡的汇集之处；所有死亡受镇抚之处。”这可有些意思了，此处是幽影之地，然而石碑却写这里是“交界地的中心”。后来我查了一下，发现有人拼了一下交界地和幽影之地的地图，如下：</p><p><img src="/images/20240627/%E4%BA%A4%E7%95%8C%E5%9C%B0%E5%92%8C%E5%B9%BD%E5%BD%B1%E4%B9%8B%E5%9C%B0%E7%9A%84%E4%BD%8D%E7%BD%AE%E5%85%B3%E7%B3%BB.gif" alt=""></p><p>如果确实如此，那么结合石碑内容，很可能幽影之地原本是交界地的一部分，当初被无上意志一颗陨石砸成了两个世界。并且交界地那片备受瞩目的中心地带，应当原本正是镇抚石柱的所在地。</p><p>地表的这片区域探索完了，是时候进入龙洞了。往前走了几步就看到了第一个敌人，定睛一看有些眼熟，这不就是天空城的那些死诞者兽人嘛。于是赶紧装备上紧密孪生剑（死诞者需要圣律属性攻击才能一次杀死，紧密孪生剑自带圣律属性）。死诞者都是极度弱圣的，一路杀得这叫一个舒服。走到一个阶梯处，有向上和向下两条路。看了看这里的建言，都建议先向上，于是我也先向上，走到了一片宽阔的洞穴。在入口张望了一下我就感觉很不妙，这地方太适合放个BOSS了。果然一进去，斜地里就赫然冲出一条熔岩土龙（不愧是龙洞）。这可尴尬了，熔岩土龙的打法我也忘得一干二净，而且这龙的数值是真高，我砍不动它，它则一个甩尾就把我打残，再咬一口我就毫无悬念地死了。</p><p>我回去捡了魂，感觉一时半会打不过它，于是转而向下走。前方有一个祭坛，然而中间有一道很宽的沟壑，下面深不见底。看了一下玩家的建言，竟然真的要跳下去。我战战兢兢一跳，看视角像极了马上要死，还以为又是坏哥哥在诓我，没想到真的平安落了地。眼前就是BOSS房了，进雾门一看，原来是古龙人梅开二度（这次仔细看了看，长得有点像《黑暗之魂3》里用了龙体石之后的样子）。古龙人死后，掉落了他的武器“猎龙大刀”，属于新武器类型“大刀”。另外BOSS房的另一侧门竟还可以推开，走几步后可以再点亮一个赐福点“龙洞（终点）”。从此赐福点再往前一看，整个人吃了一惊——面前是一大片新的区域，莫非竟是来到了又一层地表？太奇妙了。</p><p>不过龙洞里还有一只熔岩土龙没有打，我又回到了龙洞起点。看猎龙大刀的说明，这把武器打龙有增伤，我满怀期待地强化了一下，继续去找熔岩土龙对线，希望这次就能砍得动它了——可惜依旧是不痛不痒。不过打着打着我突然想起一个逃课人的基本常识——体大弱门啊！果断又去试了一下，果然熔岩土龙卡在洞口出不来，被我安逸地磨死了。死后掉落了“龙心脏”×1、“古龙岩锻造石”×1。</p><p>至此，三叉口过桥后的一大段区域，除了双月骑士堵着门过不去以外，其他的地方都探索得差不多了。我重新回到了赐福点“三叉口的十字记号”，还有北方和西方没有去，我选择先往北。</p><p>向着北边跑一段后，见到了一个新赐福点“大桥北方”。又往前跑了两步，屏幕上蓦然出现“置病村”三个大字，吓得我握着手柄的手一哆嗦——本体里出现一个叫“病村”的就够吓人的了（虽然它确实不是《黑暗之魂》里的病村），好家伙这又来个“置病村”。先到村子右边的小祭坛看了一下，原来这里就是预告里面人形苍蝇的所在地——FromSoftware居然又整这阴间活，不过这里的人形苍蝇比起《黑暗之魂3》绘画世界里的苍蝇还是眉清目秀多了。小祭坛这里还可以捡到“灵灰”×1。又到村子左边看了看，在一间小屋内捡到了“大维壶师的制作笔记【10】”。之后（不情愿地）进了村子，原来这里是患了苍蝇病的人的隔离地，与村口一个痛苦的灵体对话，可以知道这些人形苍蝇原本都是正常的人。真令人唏嘘，然而事已至此，也只好帮它们都解脱（物理）了。在一个木板平台的边缘还捡到了“疾病护符”。</p><p>从置病村往西走，来到了一片湖泊。湖泊的中心有一具龙的遗骸，走近以后，那遗骸突然活了，原来是新品种“灵火龙”。这灵火龙一看就长着一副死诞者的样子，我赶紧换上紧密孪生剑，伤害果然很高，随随便便就打死了它，获得了“龙心脏”×1和“古龙岩失色锻造石”×1。另外在它脚边还捡到了“大刀”，同样属于新武器类型“大刀”，并携带了战灰“大上段”。之后穿过湖泊到竖着很多铁围栏的陆地上，往前走几步，就进入了dungeon“贝瑞特监牢”。</p><p>刚进入贝瑞特监牢，我并没有意识到问题的严重性，甚至还好好欣赏了一下这片长长悬吊着战士壶的幽蓝色场景，感慨FromSoftware的美术还是一如既往地好。走了两步捡到了一个叫“结冻蛆虫”的材料，看了一下物品描述，开始觉得有点不对劲了——从大壶里生出的蛆虫居然是罪犯们的食材？即便是罪犯，这也太惨了吧？</p><p>又往前走了一段，更加不对劲的事情发生了。一个灵体在苦苦地求饶，请求不要把他放到壶里。前方是个大壶跳跳乐，我绕到另一边的小房间内，竟猝不及防看到某个壶里爬出了内容物，向我攻来。这内容物长得人不人鬼不鬼，身体与其说是身体不如说是一大块肉瘤，动作也很扭曲，看得我心里一阵发毛。本体里的战士壶都那么可爱，难道壶的内容物竟是这样的？</p><p>不过还有一个大壶跳跳乐要攻克，我暂时把这个问题抛在一边。跳的过程中摔死了两次，好不容易顺利往下跳了，却跳错了壶，又死一次。——小高，跳跳乐做得很好，下次别做了。</p><p>总算是安全着陆，跳到了木板平台上，然而马上又有一个内容物滚将出来攻击我。好在旁边的箱子里拿到了“大龟裂壶”×1，稍稍治愈了一下受伤的心灵。但好景不长，往前跑了几步，又爬出来了两个内容物，门外还守着第三个。来到一座桥上，更加阴间的景象出现了——几个内容物竟顶着壶向我走来。不是，什么样的精神状态才能设计出这东西来？——哦不过仔细一想，FromSoftware毕竟连血源都做出来了，那没事了。</p><p>好不容易把这几个内容物都打死，面前似乎就是大壶祭坛了，我赶紧向那边冲。然而走到一半楼梯塌了，掉下去后环顾四周，居然又进入了一个大壶围成的迷宫。迷宫里面错综复杂，我一边放虹彩石一边把边边角角都走了一遍，一些壶的顶部也有物品。一共在迷宫里面拿到了“失力战灰”×1、“大龟裂壶”×2和“大维壶师的制作笔记【11】”（其他没什么用的小物品就不说了），跑得我晕头转向。希望没落下什么重要东西，我可不想再转这个迷宫了。</p><p>好不容易迷宫也转完了，然而一出迷宫，一个大壶一个小壶一起现身攻击我。由于不想再跑一次之前的路，我十分紧张，反而手忙脚乱，死在了壶的手里。再次起身的时候，果不其然又回到了贝瑞特监牢的门口。还要再跳一次大壶跳跳乐！还要再跑一次迷宫！啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊！</p><p>三百六十五里路呀——</p><p>我一边跑一边四处张望有没有什么近路。跑过了一个疑似罪犯食堂的地方，我向下一看，脚下的区域就是通往大壶祭坛的桥。虽然看上去有点高，不过倘若我用水鸟乱舞，能否拉进一些高度呢？虽然看上去有些危险，但为了不跳大壶跳跳乐，我还是铤而走险——结果果然摔死了，还丢了67万魂。啊多么痛的领悟，还是老老实实跑吧。</p><p>三百六十五里路呀——越过春夏秋冬——</p><p>三百六十五里路呀——岂能让它虚度——</p><p>在重新跳过了大壶跳跳乐、跑过了大壶迷宫（好在东西已经收集完，直接跑正路就好）后，我终于又回来了。面前的路有一条裂缝，我冷笑一声心想这你还能阴到我，跳了过去。结果一跳过去就有4个内容物顶着壶攻击我，好在我此时还拿着玛莲妮亚的义手刀，疯狂按水鸟乱舞，总算是成功地活下来了。然而在周围探索的时候就忘了那条裂缝，一脚滑了下去……卒。</p><p>三百六十五里路呀——从故乡到异乡——</p><p>三百六十五里路呀——从少年到白头——</p><p>又跳了一次大壶跳跳乐、跑过了一次大壶迷宫，我又又一次回来了。这次我直接越过那4个内容物往前跳，生怕还有什么闪失。好在前方马上就到了BOSS房，成功！</p><p>我调整一下心情进了雾门，照例先摇黑刀，然而动作还没结束，对面就一个突刺过来打了我80%的血，吓了我一大跳。再一看BOSS的名字：“亚人剑圣”翁吉，更是吓了一大跳——这可是第一个FromSoftware官方钦定的剑圣啊！要知道只狼的白猿剑圣连个名字都没有！亚人剑圣也果然名副其实，一套剑法使得又快又狠，和黑刀打得有来有回，甚至还有余暇回头砍我两剑。无奈之下只得掏出了黄铜盾，带上十字刀，全程盾戳。剑圣哟，虽然是我赢了，但是你也赢了——玩了400小时《艾尔登法环》，这是我第一次正式使用盾戳。剑圣死后，掉落了“亚人剑士”约西的骨灰。行吧，虽然不是剑圣，但我相信你也一定很厉害。</p><p>总算是探索完了这鬼地方，我立刻头也不回地传送走了。希望贝瑞特监牢没有什么我还没有捡到的重要物品，我再也不想回去了。再也不想。</p><p>之后我把“亚人剑士”约西的骨灰强化了一下，又去鲜血银行刷了两级，把力气点到48，把指纹石盾放进了包里。根据我这两天对DLC敌人强度的理解，真的要认真考虑一下盾戳流派了。</p><p>玩了一整天的DLC，玩到最后真的有些累了。好好休息一下，明天继续！</p><p>获得的重要物品：</p><ul><li>【武器】【大槌】黑铁大锤×1</li><li>【武器】【特大剑】穆利缇尔的骑士剑×1</li><li>【武器】【轻大剑】仕女剑×1</li><li>【武器】【斧】梅瑟莫士兵斧×1</li><li>【武器】【短剑】流纹短剑×1</li><li>【武器】【特大武器】铁砧大锤×1</li><li>【武器】【矛】迅矛×1</li><li>【武器】【调香瓶】剧毒调香瓶×1</li><li>【武器】【大刀】猎龙大刀×1</li><li>【武器】【大刀】大刀×1</li><li>【盾牌】【中盾】梅瑟莫士兵盾</li><li>【护甲】【头部】梅瑟莫士兵头盔</li><li>【护甲】【身体】梅瑟莫士兵铠甲</li><li>【护甲】【身体】士兵软铠甲</li><li>【护甲】【手部】守墓鸟手环</li><li>【护甲】【腿部】梅瑟莫士兵腿甲</li><li>【护符】蕾菈娜的浮雕坠饰</li><li>【护符】狂龙护符</li><li>【护符】疾病护符</li><li>【战灰】大上段</li><li>【战灰】失力战灰×1</li><li>【骨灰】“亚人剑士”约西</li><li>【强化材料】【锻造石】古龙岩锻造石×3</li><li>【强化材料】【锻造石】古龙岩失色锻造石×1</li><li>【投掷壶】大龟裂壶×3</li><li>【制作笔记】大维壶师的制作笔记【7】</li><li>【制作笔记】大维壶师的制作笔记【10】</li><li>【制作笔记】大维壶师的制作笔记【11】</li><li>【制作笔记】大维壶师的制作笔记【13】</li><li>【庇佑】幽影树碎片×4</li><li>【庇佑】灵灰×2</li><li>【其他】魔石剑钥匙×1</li></ul><p>幽影之地庇佑：</p><ul><li>幽影树庇佑：4</li><li>灵灰庇佑：2</li></ul><h1 id="第03天（2024-6-23）">第03天（2024/6/23）<a class="anchor" href="#第03天（2024-6-23）">¶</a></h1><p>是谁在头一天玩游戏的时候骂骂咧咧，第二天一觉醒来又想继续玩呢，是我。</p><p>但不幸的是，我还真要再回贝瑞特监牢一次。昨天关游戏后，我查了一下这个监牢都有哪些物品，然后发现那个大壶祭坛上是有东西的，据说要坐一个大壶升降梯。罢了罢了，再辛苦一次，以后就再也不用进这鬼地方了。</p><p>三百六十五里路呀——越过春夏秋冬——</p><p>再一次跳过了跳跳乐后，我就在各种边缘四处寻找大壶升降梯。然而考虑欠佳，在找路的过程中之前绕过的内容物都在追着我打。我打死了一个内容物，刚想喝一口血，突然又从身后天降了一个内容物，一下把50%血的我收了。</p><p>彳亍，再来。</p><p>三百六十五里路呀——岂能让它虚度——</p><p>又来到了大壶跳跳乐，然而在跳的中途撞到了壶的铁链，滑了下去，卒。</p><p>三百六十五里路呀——从故乡到异乡——</p><p>三百六十五里路呀——从少年到白头——</p><p>接受了之前的教训，我把路上的每一个内容物都打死了，一路走一路张望，一直来到前往BOSS房的最后的那条路。这次终于在悬崖边看到了一个拴着铁链的大壶。我再次跳过裂痕，与4个内容物英勇奋战，然而在躲避它们的攻击时，一个后滚滚下了悬崖，卒。</p><p>有多少三百六十五里路呀——越过春夏秋冬——</p><p>三百六十五里路呀——岂能让它虚度——</p><p>大壶跳跳乐过程中再次碰到铁链，卒。</p><p>多少个三百六十五里路呀——从故乡到异乡——</p><p>三百六十五里路呀——从少年到白头——</p><p>一路奔波又回到了最后那条路上，我继续与4个内容物英勇奋战。然而这次不是我主动掉下悬崖，而是内容物把我推了下去，卒。</p><p>三——百六十五里长——路——饮尽——那份孤独——</p><p>跑到吐血，好不容易安然无恙地再次回到了这条路上。这一次我更怂了，切换成重力球法术，在对面把4个内容物中的2个拉下了悬崖，1个内容物自己跳了过来，被我单杀，剩下1个已经没有威胁，我直接跳过去杀死了它。这次总算是能坐上大壶升降梯了！</p><p>之后升降梯载着我向上，我又跳过了几个壶，终于走到了祭坛上——为了你我真不知受了多少苦。跳到上面一摸东西，是头部护甲“大壶头罩”。它的描述中有这样一句话：“祝祷师为大壶的内容物祈祷——希望他们能重生为善良的好人。此为人为促成的轮回。”至此，贝瑞特监牢的秘密就完全明了了——将罪犯肢解后喂战士壶使他们“重生”，壶中的内容物生出了蛆虫，蛆虫又成为了还活着的罪犯们的食物。这可真是令人毛骨悚然，什么人才会做这么丧尽天良的事？那些内容物又哪有一点点“善良的好人”的样子？托这些内容物的福，我再看战士壶的时候，虽然知道这些行为与壶无关，但也再没法觉得壶很可爱了。</p><p>这回总算是完全告别了这鬼地方，我又回到赐福点“三叉口的十字记号”，这回往西走。前面又是一个赐福点，旁边还有米凯拉的十字记号和“幽影树碎片”×1。这里也有两个受米凯拉的指引而来的NPC：老兵安帕赫和穆尔。安帕赫原先是蒙格的部下，来这里主要是想知道米凯拉究竟想在这片地方做什么，因此他拜托玩家寻找目前尚未发现的十字记号。穆尔负责为大家提供物资，他售卖一个文件“关于受封印的灵魂气流”。另外，他还请我带一瓶黑色浓浆给休里耶——啊哈，你果然有剧情。传送到赐福点“通柱坡的十字记号”把黑色浓浆交给休里耶后，他欣慰地表示终于可以做出让人永眠的药了，如果对他说活着很累，他就会慷慨地送给玩家一瓶“休里耶的秘药”。物品描述中说是因怀念托莉娜的酣眠而做出的药，然而效果却是立即死亡——不愧是绝命毒师。按照惯例，这道具后面肯定会有用武之地，先收着吧。</p><p>再返回原路继续向前，推开大门后，受到了一堆大小蜘蛛蝎的热烈欢迎。前方的雕像处捡到“灵灰”×2。继续拾级而上走出建筑，屏幕上赫然跳出几个大字：“塔之镇”贝瑞特。——嚯，原来那阴间监牢是你们的啊！</p><p>塔之镇的大门前又可以点亮赐福点。推了一下大门，果然是“不能从这一侧打开”——熟悉的配方熟悉的味道。向右来到一片小平台，还没看清楚此地长相，前方就冲来一个黑影菜刀哥将我两刀砍死，充分展示了贝瑞特居民热情好客的民风。不过这也就是个大号小怪而已，问题不大，我重来了一次，将这一小片平台上的敌人清了（居然还有个黑影菜刀哥藏在污水后面，甚是阴险），上台阶来到塔之镇唯一的一条大街。眼前的地面上斑斑点点全是玩家留下的血迹，我看着从左边拐出的黑影菜刀哥，正在困惑这也不至于死得如此惨烈，突然就看到两道圣属性光环远远向我飞来——行了，这下知道怎么回事了。我退回台阶下面，用了暗杀办法战技后再走到大街上，果然就没有远程法术袭来了，效果立竿见影。于是我赶紧清掉了街上的敌人们，四下探了探。</p><p>街的右边有一口枯井，下去后是下水道区域，可惜只有一小片空间，需要钥匙才能打开通往更广阔空间的铁栅栏门。街的左边有一扇通往建筑物内部的小门，走上楼梯，又有一个赐福点“民宅小祭坛”。由此再往前，刚一出门，就看到一个提着双刀的角战士来回巡逻，看上去很不好惹。我提着仕女剑与他打了打，刚砍一刀就觉得不对——这家伙居然也是个韧狗，受到攻击动都不动。我被他一套刀法追得甚是狼狈，还好贯穿战技好用，差不多两个贯穿就打出处决了。可惜打死角战士后还没高兴太久，就又遭到了祷告攻击，这攻击属于放在玩家脚下的延迟攻击，我走到哪里祷告就追到哪里，简直就是环印城乌龟圣职的精神续作。我到处找都没找到施法者在哪里，一口血一直没续上，卒。又重来了一遍，这回在干掉角战士后找到了屋顶上埋伏着的一个黑影，我掏出罗蕾塔的大弓法术与其中门对狙，成功狙死了他——这倒比环印城乌龟圣职好打多了。</p><p>自这个角战士再往前，又有上边和下边两条路。我选择先走上边的路（不过这片区域似乎有些问题，我在这里连续闪退两次）。清了清小怪，进小房间上梯子后，捡到了一把“仓库钥匙”，但目前还没有见过哪个长得像仓库的地方被锁住，总之先收起来吧。</p><p>出门上楼梯，又见到左右两条路。左边有架升降梯，上去后就可以开启塔之镇的正门了。还有一个蝎子窝，一进去时从天而降了一只大蜘蛛蝎，我不以为意，没想到打着打着旁边又掉下来一只大蜘蛛蝎，惊得我慌不择路，最后自然是死了。我重新回到这里试图对战两只大蜘蛛蝎，眼看着又要死，连忙往门外跑，没想到大蜘蛛蝎居然出不来——诶嘿，体大弱门！于是在门外放碎星大剑战技解决了。之后回蝎子窝里捡到了武器“骸骨弓”。</p><p>右边则是一座大桥，但是从中断开了，需要从旁边的屋顶上绕一下。绕过去后有个顶罐黑影，击杀可获得“灵灰”×1。在他的前方又缓步走来一个角战士，我试图用暗杀办法绕过去，然而过道不宽，还是被他发现，把我堵在墙角唰唰几刀砍死了我。其实本来不必如此，主要是我当时已迅速忘记了开过近路，每次都从头开始跑很长一段路，格外怕死，反而不敢打了（充分告诉了我们犹豫就会败北这个道理）。于是我又辛辛苦苦跑了几次（是的，都是从头开始跑的），都没能闯过去，最后又使用了老办法，暗杀办法加响箭引开角战士，自己偷偷溜了过去。</p><p>过了角战士，前方左侧有一群黑影在围着一棵大树祈祷，旁边的雕像上捡到了“灵灰”×1。再往前进入一栋建筑（正是蝎子窝的上方），在旋梯上走了几步，前方突然有一个咒剑士一个大跳到我脸上一顿输出，我毫无还手之力。好在此处已经有玛莉卡楔石了，不必从头再跑一趟。机会难得，我换上刚刚可以举起来的指纹石盾想试试盾戳能不能对付他，可惜他还会空中投技，这法子行不通，只得又换上唤起风暴战灰戟一通乱刮打死了他。咒剑士死后掉落了“咒剑士面具”（不清楚是否必掉）。沿楼梯向上，又点亮了一个赐福点，此处已经到了BOSS房门口。</p><p>BOSS且不急着打，我又原路返回，去探索右侧区域。一下梯子，眼前就赫然出现了一个人形苍蝇。往前走，人形苍蝇越来越多，俨然又是一个苍蝇房精神续作（只不过是露天的）——然而居然什么好东西都没有，枉费我半天功夫清理苍蝇，人家苍蝇房好歹还送个维赫勒套装呢！（维赫勒：勿cue，谢谢。）</p><p>至此第一个角战士向上的路线已经探索完了，向下的路线尚未探索。我回到赐福点“民宅小祭坛”，走右侧向下的道路，来到了一片广场。进入广场后，就听到有人对我说什么“对不受黄金赐福的，降下死亡”，紧接着就被“火焰骑士”昆兰入侵了。依旧狩猎巨人伺候，打败昆兰后掉落了护符“圣战徽章”。——有一说一这个梅瑟莫的骑士是不是极端了点，虽然我是个褪色者，但我一路都是有赐福指引的啊！这赐福不是梅瑟莫他妈玛莉卡给的吗！唉算了。之后在这片广场上转了转，绕到中央大树的背后可以捡到战灰“悲恸惨叫”，效果是通过回想起自己的深仇大恨提升攻击力，真是个苦大仇深的战灰啊。</p><p>塔之镇除了还没找到水井下的钥匙，以及不知道仓库钥匙的用处外，目前已经没什么可逛的了，我传送到了赐福点“舞台前方”，准备去会一会BOSS。BOSS房门口又有官方助战，是“红狮子”弗蕾亚。我先不招助战进去看了一眼，里面原来是在预告里经常露脸的“神兽舞狮”。这舞狮当真是个舞狮，皮下藏着两个舞狮的“勇人”，不过看过场CG里说的话，现在在打的这个舞狮应该是神兽附身了上去，而不是单纯靠“勇人”舞动的。神兽舞狮打起来虽然不像打双月骑士那么绝望，但也是个多动症，视角一直晃来晃去，视野还经常被遮挡，看不清BOSS动作，烦得很。我对这种BOSS也懒得讲什么武德，自己打了几次大致明白了情况后，就拉上弗蕾亚、摇上黑刀，让她们拉上仇恨，自己在一边放虫丝。舞狮伤害还挺高，黑刀姐打到一半就退场了，好在弗蕾亚还挺能扛。我在她的帮助下顺利打死了神兽舞狮，掉落了“神兽头部”。</p><p>我点亮了这里的赐福点，马上就惊异地发现，这个赐福点是有方向指引的——在交界地并不稀奇，但在幽影之地，这是我遇到的第一个有方向指引的赐福。由此也顺带引发了我的一个疑惑：幽影之地的赐福是谁给的？交界地的赐福毫无争议，是玛莉卡给的。那么“赐福”这东西，是玛莉卡的黄金律法专属，还是凡是神祇都可以在自己律法范围内给予赐福呢？如果幽影之地的赐福还是来自玛莉卡，那就是说幽影之地也是黄金律法的管辖区域。但即便如此，玛莉卡为什么要指引我们来这片不为人知的、埋藏着玛莉卡黑历史的地域呢？又或者幽影之地的赐福是米凯拉给的，毕竟来到这里的人都是追随着米凯拉的脚步。但倘若是这样，那就说明一件事——米凯拉在幽影之地应该已经成为神了。</p><p>我对环学一知半解，这么复杂的问题还是不去细想了。不过这赐福指引还有一个更为直接的疑点：它所指的方向，从此处过不去。这片场地的对面确实有一扇门，但没有任何交互，不确定是确实能打开还是只是模型复用罢了。我试图跳墙跳过去，也未能成功。考虑到一条死路给个方向指引似乎也没什么意义，没准有朝一日这门真能打开？或许后面还有机会再回来。</p><p>之后，我又在塔之镇转了好半天，试图找到水井下的那把钥匙，但无论如何也找不到。仓库钥匙的用处倒是找到了——赐福点“民宅小祭坛”在出门打角战士之前，还有一条向左的岔路，岔路上站着的正是我在塔之镇大街时对我远程放祷告的两个家伙，这回终于能收拾他们了。前方是一间小屋，仓库的钥匙就是用在这里的。仓库里坐着一个角人老妪，即便与她交谈也是一言不发。但旁边就摆着一个大狮子头，我灵机一动，拿出BOSS掉落的“神兽头部”戴上，再与她对话，这回角人老妪居然真的说话了。她将我也当成了“勇人”，说了这样一段话：</p><blockquote><p>……勇人啊，神兽啊。</p><p>请将吾儿带在身边。</p><p>请同理吾等的愤怒，跳出绚丽的舞。</p><p>那群背叛我等，放火的玛莉卡之子——</p><p>梅瑟莫还有他的那群爪牙……</p><p>求求您，对他们降下报应。</p><p>婆婆我愿意为您的舞，献上歌声。</p></blockquote><p>之所以把这段话完整打出来，是因为其中的信息量很大，它或许印证了我在看预告时就有的一个猜想：梅瑟莫是玛莉卡与熔炉百相的子嗣，但在玛莉卡向熔炉百相发起背叛时，梅瑟莫选择了站在玛莉卡一边，对熔炉百相发动了屠杀。塔之镇的角人们都有熔炉百相的相貌，不出意外应该是属于熔炉百相势力的了。但或许梅瑟莫也不过是玛莉卡的弃子罢了，这可以与“玛莉卡的赐福”的物品描述相呼应。</p><p>这段话说完了之后，角人老妪会送给玩家一个祷告“守护灵”（不知道这是不是她说的“吾儿”）。刷新地图后再与她对话，她还会送一个“炖煮蝎子”在路上吃。虽然感到很温暖，但一想到这食材可能就是路上打我的那些蜘蛛蝎，顿时又觉得微妙了起来……</p><p>由于怎么也找不到水井下的钥匙，我决定先去干别的，回头查一下钥匙的位置。</p><p>在幽影之地逛了三天后，我已经升级了4级幽影树庇佑，并且还想起来了可以在马上放法术这件事，只需将触媒放在右手就可以了。于是我蠢蠢欲动，又想回去干掉墓地平原上的燃炉魔像。在见识了幽影之地敌人的数值后，我老老实实把身上的暖暖套卸下来，从木箱里拿出了大树守卫一套，戴上火抗护符，给自己拍上祷告“火焰的庇佑啊”后，火抗已经高达87%，虽然还没有堆到极限，但应该是够用了。我上马直奔燃炉魔像，贴在脚边放虫丝。由于燃炉魔像的大多数攻击都是地表火焰攻击，在它踏地时骑马跳起来，效果比不骑马跳还要好，因为骑马有空中二段跳，在空中停留的时间更长一些；即便吃到攻击，这么高的火抗也不至于被秒。我用这种策略拼命修脚，终于成功地打死了燃炉魔像，好耶！</p><p>燃炉魔像死后，掉落了“反弹硬露滴”和“燃炉面具”×1。后者我在后来得知是用来制作大燃炉壶的。“反弹硬露滴”是新的灵药露滴，效果我看了半天都没看明白，于是先收着，打算过后一起查一查。</p><p>打死了燃炉魔像后，我信心爆棚，又去挑战双月骑士，可惜很快被双月骑士一套接一套的连招打清醒了，我连大山羊套都穿上了，依旧死得很惨。不过打着打着突然发现赐福点后面的阳台上还没看看，在阳台上张望了一下，发现可以从右边的栏杆上跳下去。一直跳到地面上后，面前是一座没去过的塔楼，楼顶的箱子里是战灰“单翼架式”，正是用在轻大剑上的。仕女剑有自己的战灰啦！果断换上战灰试了试，优雅程度又翻了一番，架式一摆顿时变成了高手的步伐，太帅了。——不过至少不能用在双月骑士身上，她对我摆架式可以，我对她摆架式只有死路一条。</p><p>之后去赐福点“龙洞（终点）”看了看。因为已经比较晚了，我不打算深入探索，但在悬崖边发现了一条官方建言，上面写着：“贝勒，我恐惧的化身啊。老夫我又来找你了……”如此执着贝勒的人我只见过一个，返回赐福点“通柱坡中段”，果然那个断腿的人已经不在了，看来龙洞前方还会有他的剧情。</p><p>今天的游戏历程到这里就差不多该结束了。关掉游戏后，我又上网查了一下塔之镇水井下的钥匙和反弹硬露滴的作用。前者据说是在走屋顶从断桥一侧到另一侧的路上从屋顶跳下去拿，而后者竟然是个只狼限时体验卡，在三分钟时间内获得类似弹刀的功能，只不过在这里用“弹刀”并不准确，就叫它“精准防御”吧。对双月骑士这样的快攻BOSS没准有奇效，明天试试！</p><p>获得的重要物品：</p><ul><li>【武器】【小弓】骸骨弓</li><li>【护甲】【头部】大壶头罩</li><li>【护甲】【头部】咒剑士面具</li><li>【护甲】【头部】神兽头部</li><li>【护符】圣战徽章</li><li>【战灰】悲恸惨叫</li><li>【战灰】单翼架式</li><li>【法术】【祷告】守护灵</li><li>【灵药露滴】反弹硬露滴</li><li>【庇佑】幽影树碎片×1</li><li>【庇佑】灵灰×4</li></ul><p>幽影之地庇佑：</p><ul><li>幽影树庇佑：4</li><li>灵灰庇佑：4</li></ul><h1 id="第04天（2024-6-24）">第04天（2024/6/24）<a class="anchor" href="#第04天（2024-6-24）">¶</a></h1><p>今天打开游戏后，第一件事就是继续找塔之镇水井下的钥匙。我又一路跑到断桥附近（顺便一提，我依然没想起那个近路，还是从“民宅小祭坛”跑的，并收获了一个“角战士头盔”），在屋顶上仔细寻找了一下。屋顶上有两批守墓鸟，第二批守墓鸟的地方有个遗体，从此处顺着布跳下去，再往里走，总算拿到了“井底钥匙”——藏得可真隐秘。</p><p>有了钥匙后，终于可以探索水井下的区域了。走出下水道后，面前是一大片毒池，不过只是普普通通一片毒池而已，并不会减速。啊，老贼，你变温柔了。我正好戴上疾病护符试了试，它的效果似乎是在第一次中毒解除之后，再踩毒池就会加长抗性条，但如果第二次踩上毒池后没中毒，再踩毒池抗性就会重置了。</p><p>我先往毒池的左边走，在屋顶上转了一圈，什么好东西都没见到。再往毒池的前方走，突然窜出来一个浑身发绿的腐烂树灵，和灰城的腐烂树灵一样，它已经沦落到连长血条都没有了。因为两年没打了不太熟悉，死了两次，不过我毕竟在刚到交界地的时候就在边境英雄墓地跟腐烂树灵搏斗了好几个小时，肌肉记忆还是在的，没受什么苦。腐烂树灵死后，掉落了护符“免疫角饰品+2”。此外就只能捡到一些破烂了，不得不说这DLC真是抠门得紧，一块地方能获得一个好东西就不错了。</p><p>再往右边走，又有人形苍蝇成群结队地出没。前方右侧建筑沿梯子上去，可以开启往赐福点的近路。左侧则孤僻地站着一个角战士，尽显大佬风范。我悄悄爬上远处的屋顶，希望能卡位置干掉他，但是一进战斗，角战士立马在我脚下放了个角刺，把我推了下去——好家伙，你是个韧狗也就罢了，怎么还是个放出系念能力者。只好老老实实跟他打，好在打死了他，掉落了武器“角战士曲剑”（可能是必掉），那个远程攻击技能正是这把武器的战技。另外还在苍蝇堆里扒拉出一个“毒皮手套”，一看就是休里耶狂喜武器。</p><p>塔之镇总算是都探索了一遍，我又去与双月骑士过招。先试了试反弹硬露滴，理论上确实可以打，不过双月骑士出招一刀快一刀慢的，还是需要相当熟悉招式才行，可能不比练弹反轻松多少。另外精准防御还有两个地方不如《只狼》中的弹刀：1. 即便精准防御也是掉精力条的，武器防御力越低，掉的精力条越多。换句话说即便刀刀精准防御，精力条空了也没辙——当然你可以选择大盾精准防御，这样应该不用太担忧精力问题。2. 精准防御并不会增加BOSS的失衡值（相当于《只狼》的架势条），只是增加防御反击的伤害而已。并且即便打出处决，也只是处决掉一段血，不像《只狼》能直接秒掉一管血，总的来说收益不像想象中那么高。于是我浅尝辄止，继续想别的办法。</p><p>我之前还看了个大佬1级翻滚无伤双月骑士的视频，发现他是卡在中距离翻滚的，能比贴身翻滚少吃不少攻击。另外他还使用了刺剑，攻击距离更长。我照葫芦画瓢，给重刺上了贯穿战灰，向后翻滚，抓连招结束的后摇打战技。确实要比贴身翻滚舒服一点，但很快就体会到大佬之所以是大佬，还是因为距离卡得精准，能刚好卡在双月骑士打不到的距离，而我就不行了，即便向后退，还是能被双月骑士打到。约莫跟双月骑士战斗了40分钟，感觉这种打法确实有希望，不再像之前一样看不到赢的可能了，能打下来的血条也更多了。不过打了40分钟之后已经头晕脑胀，昏招频出，是时候休息一下了。</p><p>目前在墓地平原这片地图上，除了打双月骑士外已经没什么可做的，我决定去探一探前两天开发出的两个新地图路线。</p><p>我先去了赐福点“艾拉克河洞窟”，这是那条向下路线前往的所在地。向前有两条岔路。直走是一个瀑布峡谷，通过岩石跳跳乐连接到前方道路，石头上有“大维壶师的制作笔记【12】”——为了拿这东西我掉下去了两次。跳过这几块岩石，前方有几个伪装成雕像的守墓鸟，此处也有岩石，可以跳下低地。低地深处有一只眼睛血红的虾薪王，我没敢跟它硬碰硬，射托莉娜箭让它在一边睡觉去了。然而本以为它总会守着什么好东西，一摸只是个“失色锻造石【6】”……我深深怀疑这锻造石怕不是贫瘠的幽影之地里最值钱的东西了。</p><p>继续往前走，来到了下一个赐福点。旁边有一个灵体，提到石棺漂流的终点“是一座深紫色花朵怒放的天鹅绒花园”，看来那里是托莉娜的地盘。再往前走，来到一个岩石搭成的桥，这里围着岩石边缘写了好多条玩家建言，一般这架势就真是有用的建言了。我看了看，几条建言都提到了两个关键词：道具，弓。我向他们指的方向极目远眺，似乎是有什么罐子一类的东西，弯弓一射，一道光点从空中落到了地上——我的天，第一个发现这个的人简直是个天才。我绕过去捡了一下，是“蘑菇贩子的铃珠【2】”。</p><p>到这里就基本走出了瀑布峡谷，前方又是一小片平原，平原上有着类似王城周围的那种金黄色的羊，不过还有个头更大些的。此处又有一个燃炉魔像在漫步，旁边还有一个电闪雷鸣的水洼，一只羊在惊恐地滚来滚去。走到接近边缘处，还远远看见了一只腐败眷属，吓得我赶紧回忆了一下腐败眷属怎么打，又用暗杀办法从后悄悄接近。然而走近以后发现这只腐败眷属居然可以交谈，交谈后给了我“集物虫的制作笔记【3】”——原来它就是穆尔提到的集物虫，这可真是腐败眷属有生以来最可爱的一次。</p><p>现在与燃炉魔像对线太不智了，于是我先略过了这只魔像和它附近的水洼，从魔像附近的小路走了出去。没想到铺面而来一大片蓝色的花海，简直像从童话里走出的场景，好梦幻！虽然我还在因为之前打双月骑士而头疼欲裂，但也颇感放松治愈。</p><p>我点亮了这里的赐福点“青蓝海岸”，又传送回“艾拉克河洞窟”，它右边的路线我还没有去。这条路跑着跑着又窜出一只黑不溜秋的腐烂树灵，死后掉落“带角幼子像”，是一个可以无限次使用的道具。前面又是一大堆人形苍蝇，并且我辛辛苦苦转了半天，什么物品都没有看见——真抠门。一直走到底，右侧水塘中央有一只蟹薪王，附近还有玩家建言提示有洞窟。我依旧使用暗杀办法，趁蟹薪王不查悄悄溜进去，走进洞窟内，拿到了“双首龟护符”——顺便一提，旁边还真的有一只龟龟。左侧悬崖附近，又有玩家建言提示有道具，我顺着好哥哥指的方向仔细一看，原来是第二个需要击碎的罐子（这罐子几乎与山壁融为一体，亏他们居然能看到）。依旧用弓击碎，捡到了“蘑菇贩子的铃珠【1】”。</p><p>最后，我又回到了赐福点“青蓝海岸”，在这片美轮美奂的花海结束我今天的旅程，实在是再好不过。我打算把大地图上标记的地图碎片捡了就结束游戏，然而刚走到花海中央，突然从天而降一条灵火龙把我满血秒了，适时提醒了我这是个魂游戏。哼，区区灵火龙竟敢如此猖狂，下回再收拾你。</p><p>获得的重要物品：</p><ul><li>【武器】【曲剑】角战士曲剑×1</li><li>【武器】【拳头】毒皮手套×1</li><li>【护甲】【头部】角战士头盔</li><li>【护符】免疫角饰品+2</li><li>【护符】双首龟护符</li><li>【制作笔记】大维壶师的制作笔记【12】</li><li>【制作笔记】集物虫的制作笔记【3】</li><li>【铃珠】蘑菇贩子的铃珠【2】</li><li>【铃珠】蘑菇贩子的铃珠【1】</li><li>【无限道具】带角幼子像</li></ul><p>幽影之地庇佑：</p><ul><li>幽影树庇佑：4</li><li>灵灰庇佑：4</li></ul><h1 id="第05天（2024-6-28）">第05天（2024/6/28）<a class="anchor" href="#第05天（2024-6-28）">¶</a></h1><p>因为最近工作也很忙，工作日比较累，就休息了几天。6月26日的时候更新了1.12.2补丁，上调了低级庇佑的曲线，不过我目前才4级庇佑，没什么太明显的感觉。其实补丁之前感觉也还好，初到幽影之地时是脆了一些，各种易死，不过我还是40血暖暖一路打了过来，只有打双月骑士时换了大山羊套，可见也不算太过分。</p><p>上游戏第一件事，自然是要把那只灵火龙干掉。我这次准备得更加齐全，黄金墓碑战技、紧密孪生剑、圣对蝎护符，一个神圣刀刃甩过去，我的天伤害爆表，4个战技打死灵火龙，想不到在DLC里还能有这么爽的环节。灵火龙死后，掉落了“龙心脏”×1和“古龙岩失色锻造石”×1。</p><p>接下来就开始四处探索。向前直走，从捡地图碎片的地方向左走可以来到海滩上。左手边有个斜向上的大石棺（这片区域有很多这样的石棺），走到头捡到“大朵墓地铃兰”×1。由此处向左还有一小片花海，中间捡到“托莉娜信徒的制作笔记【1】”。海滩上则有一只大指虫带着几只小指虫散步，倘若对方不是指虫的话，这景象看上去还挺闲适的……倘若不是指虫的话。我灵机一动，指虫弱火，我的火花调香瓶是不是可以派上用场了？装上试了试，打是可以打，不过打大指虫还得甩好几下，而且攻击距离很短，效率也不见得很高。打了这几只指虫以后，我回赐福点从木箱里又拿出了尸山血海，这回舒服多了，一套战技打完再补一两刀就能打死一只大指虫。旧时代的轮椅也还是你的轮椅，不服不行。沿着海滩左侧可以走到对面，这里也有个石棺，虽然东西没什么了不起，不过从右侧可以继续往前，到达下一片区域“利亚指头遗迹”。我点亮了赐福点，继续返回青蓝海岸探索。</p><p>又来到地图碎片处，左前方有赐福点“青蓝海岸的十字记号”，旁边又有米凯拉的十字记号和“幽影树碎片”×1。这个十字记号的描述与别处不同，这里舍弃的是米凯拉的“迷惘”。旁边还捡到了“蜜血木芽”，它的物品描述中提到了托莉娜被舍弃……如此说来，莫非托莉娜就是米凯拉的迷惘？此处就未必是米凯拉的追随者们会发现的了，或许回头可以告诉安帕赫。</p><p>地图碎片处右边的路径上，远远地有一只山妖在投掷大缸，击杀它以后获得了“大龟裂壶”×1。从尽头石棺的右侧，又可以来到一片新区域，这里就是大地图西南角像蝌蚪一样的地方，蝌蚪头部的地带还有一个深不见底的大洞。我在这诺大一片地方跑来跑去，除了悬崖边一个“托莉娜信徒的制作笔记【2】”外，既没有物品，也没有什么精英敌人。即便是在如此贫瘠的幽影之地，这也有点可疑了，难道就为了这点小事建了这么一片地方，还要在路上放个山妖？但又实在找不到什么，只好先离开了。</p><p>接下来我前往了利亚指头遗迹。这是一片冷森森的地方，到处都竖着指头形状的石柱，石柱上、山壁上、地面上随处可见指虫，看来这里是指虫的老家了。右边路上看到了一个孤零零的奇怪石雕，是一个人躺在台子上，两手向上托举，走近一看居然有交互，这里竟然可以复制追忆！这么重要的东西竟然在如此不起眼的地方！（后来我又回到交界地看了看漫步灵庙，灵庙中心的雕像的确也是这个样子，只不过之前都只注意那个移动城堡，没仔细看里面是什么样子。）</p><p>接下来走左边道路向下，出现了一种新敌人，是长得与蛇人有些相似的八目鳗，它还概率掉落“珍珠色鳞片”，物品描述称是退化后的鳞片，或许真的与蛇是有些关系的。来到下面的一大片空地，看到屏幕左边出现了召唤骨灰的图标，顿觉不妙，下马先召唤了黑刀出来。随即我就明白了此地的危险之处——远远飞来一道紫光将我定住，随后从头顶传送来了一个八目鳗一口咬住了我的脑袋，一气呵成，我眼睁睁看着血条见底，动都不能动。我重来了几次，试图躲开紫光，然而那紫光一道接着一道，周围还有八目鳗攻击我，靠躲恐怕是很难的。最后尝试了暗杀办法，没想到还真行，再也没有什么东西大老远锁定我了。我一路冲过去想看看是哪个家伙这么讨厌，没想到也是个小小的八目鳗。它用来锁住我的招式与大指虫如出一辙，八目鳗可能是蛇的退化，而大蛇拉卡德的手指也与指虫有一点点相似——或许蛇与指虫关系匪浅。</p><p>没有那个讨厌的八目鳗锁定我，我顺利把这片场地清理了一番。地上可以捡到“拟态指头”，物品描述是：“意图成为指头的人们使用的迷幻药。据说是无法诞生成双指的失败品。”……呃，不，您等等，这世界上居然还有人想成为指头？好好的人不做，成为指头有什么好的？不过这只是个“迷幻药”，所以大概人不能真的变成指头，只是如此幻想而已。而且这东西“是无法诞生成双指的失败品”，如果这个翻译没有错，那么双指——无上意志在下界的代行者——原本都是蘑菇了。并且这里是幽影之地，交界地有双指而没有指头遗迹，幽影之地有指头遗迹而没有双指，是否说明所有的双指都诞生自幽影之地，然后又前往了交界地呢？环学真是复杂，还是不去细想了。</p><p>这片遗迹的右上角还有一条小路，走到尽头，是“指头追寻者的破屋”，里面有一个灵体，正是一个想变成指头的人——好家伙，刚刚还感慨怎么会有人想成为指头，这就见到了一个，真是大千世界无奇不有。另外她还提到需要吹响吊钟，这应该是这片遗迹的提示了。在她旁边能捡到“指头追寻者的制作笔记【1】”。</p><p>围着指头遗迹绕了一圈，别无所获，我最终来到遗迹正前方的一处景观，这里几个小石柱包围着一个悬吊的有孔的长石，虽然外形与钟八竿子打不着，但不出意外就是那个指头追随者说的吊钟了。这吊钟没有任何交互，我尝试用打击武器打它，也没有反应。看了看这里的玩家建言，普遍提到了“教堂”和“北”，完全看不懂——此处的北边是没有任何东西的。看来“教堂”和“北”指的不是这片遗迹内部的东西，这个吊钟需要推进别的什么剧情才能吹响。利亚指头遗迹暂时就只能探索到这里。</p><p>之后我又到赐福点“青蓝海岸的十字记号”，去东南角看了看那个大洞。我总觉得那个大洞不能无缘无故出现在那里，莫非又到了展现勇气的时刻？我纵身一跃，事实证明是我想多了。不过在尸体掉下去的时候，我依稀看见了石桥和水流，不是什么模型都没有，没准我也没有想得太多，还是有办法能到大洞底部的，只是我还没有找到。</p><p>我重新返回赐福点“青蓝海岸”，这里还有一条向右的路线没有探索。沿路一直走，路上捡到了“失力战灰”×1，还在一棵有墓地影子的枯树下捡到了“守墓者的制作笔记【1】”。直走到底，可以点亮赐福点“青蓝海岸西边”。海岸的对面有一个小岛，我还在岛上看到了蟹薪王，说明那里绝对是可以过去的。我想试试有没有浅沙滩连接到那里，结果刚一跳下水就淹死了，看来不能直接走过去，多半是要像啜泣半岛的龙教堂一样从地底绕一下了。</p><p>附近还有一条岔路，向前分为左右两个方向。右边走到底能捡到武器“灵魂剑”。左边通向一片海岸，这里坐着亚人女王和一群大小亚人——怎么回事，你们亚人嘴上说智力不高，结果动不动又是拿法杖的女王又是剑圣的，是不是有些扮猪吃老虎了？摇出黑刀与它们搏斗了一番，好在亚人女王血量不高，一次就打过，死后掉落了武器“连星剑”。另外这里也有石棺，上面放着“大朵墓地铃兰”×1。一连捡到好几样好东西，这在贫瘠的幽影之地真是大丰收，我心满意足回到道路分岔处，突然觉得不对，为什么屏幕左侧会出现召唤骨灰的图标？正疑惑间，突然看到一个亚人剑士斜地里冲出来劈头就是一剑——你看我说什么来着，你们亚人群体还挺藏龙卧虎的嘛。我拨马便走，但亚人剑士紧追不舍，我还是被它一套剑法砍死了。我重头来过，依旧摇出黑刀与他过招，我在一边趁其不备狩猎巨人，成功干掉了它，获得了“星光碎片”×1——抠门。</p><p>肉眼可见的区域都逛完了，但还是没有看到什么洞能让我前往对面的小岛。我又四处搜寻了一番，依旧毫无头绪。另外赐福点“青蓝海岸西边”附近还有个似乎不能直接跳上去的石棺，我观察了一下地形，大概是要从上层的地表跳跳乐下来才能捡到。先做个标记，后面再说。</p><p>目前为止，青蓝海岸这一大片地图还有两个未解之谜：一是地图西南角的那片地方究竟有什么玄机，二是海岸西边的小岛究竟怎么过去，这两个回头都上网查一下好了。此外这片地方都已逛过了，我传送回赐福点“正门前方的十字记号”，果然可以把青蓝海岸的记号情报告诉安帕赫。根据安帕赫的反应可以确定无疑，米凯拉确实是将托莉娜抛弃在了那里，并且托莉娜也是米凯拉的半身，就像拉达冈之于玛莉卡一样（看来神人和半身处得都不怎么好嘛）。另外，还可以跟他打听一下穆尔是怎样的人。</p><p>此外还有一件事情尚未解决，就是从赐福点“艾拉克河洞窟”往回走，大米兰达花附近被封印的上升气流——第一次见到它时，还没有获得解除这种封印的情报。封印这个气流的石堆就在上方坡道，用武器攻击一下，封印就解除了。我接连跳了两个上升气流，眼前的景象令我大吃一惊——我竟然来到了一个全新的区域“幽影亚坛”！太酷了。</p><p>降落地这里就有一个赐福点“惩罚要塞（后方）”，我直接跳进了这个要塞内部。前方有一个金黄色披风的恶兆猎人背对着我，舒服，我背刺战技一条龙打死了它，首次击杀它固定掉落“赐福骨片”×4。不过在与它战斗的过程中掉了下去，上台阶后又有赐福点“惩罚要塞”。两个赐福点离得很近，但从正面进是无法直接走到我通过上升气流跳进来的台子上的，看来“惩罚要塞（后方）”的赐福点是专门为从上升气流跳进来的路线准备的（好奢侈）。</p><p>旁边还有个小房间，站在门口一张望，里面又威风凛凛地站着一个黑骑士，不过这位手里拿的是双头剑。我此时对黑骑士已经基本破除恐惧，既然离赐福点这么近，正好试一下单翼架式的效果。我装备上护符“蕾菈娜的浮雕坠饰”，架式一摆缓缓走进门，让他见识见识我这高手的步伐。然而黑骑士不为所动，先是亮出一个长血条，然后一个熔炉百相之羽突刺了过来——我勒个去，这和说好的不一样啊！这架式也没时间摆了，赶紧和他打了几招，不敌身亡。我又试了几次，感觉架式是真没时间摆，不知道什么情景下才能用到“蕾菈娜的浮雕坠饰”效果，只好先收起来。仕女剑正常打也可以，但没有什么优势，因为房间小，双头剑的攻击又比较密集，考虑到黑骑士韧性一般，不如直接冲击力压制。于是最后换上唤起风暴战灰戟，以最快的方式解决战斗，获得了战灰“熔炉百相之羽”。</p><p>其实一路打下来，在精英怪人均要么快要么韧狗要么又快又韧狗的幽影之地，感觉黑骑士真的可以说是为数不多的正常敌人，攻击频率适中，可以背刺，还能打出硬直和击倒，实在是再正常不过了。让我们珍惜在幽影之地遇到的每一位黑骑士。另外这个黑骑士还有些不寻常之处，他居然会熔炉骑士的招式，或许表明熔炉骑士是源于黑骑士的。我打的这位有名有姓，“黑骑士”艾瑞德，他或许是黑骑士里的一个队长，因为能干所以接受了一些熔炉百相的赐福，获得了熔炉百相之羽。或许能力越强越熔炉百相化，其中最卓越者最终变为熔炉骑士。但是等等，黑骑士是梅瑟莫的部下，按理说是与熔炉百相敌对的。那么或许梅瑟莫并不是无差别屠杀所有的熔炉百相，而是特别针对其中一部分群体？</p><p>思考了一会儿环学后，我登上艾瑞德背后的梯子，一直走到城墙顶端，在箱子里捡到“战场神父的制作笔记【2】”。又在要塞上方区域简单走了走，边缘能拿到“赐福骨片”×1。</p><p>时间比较晚了，今天就到这里，明天再来为青蓝海岸和惩罚要塞收尾！</p><p>获得的重要物品：</p><ul><li>【武器】【曲剑】灵魂剑×1</li><li>【武器】【刀】连星剑×1</li><li>【战灰】熔炉百相之羽</li><li>【战灰】失力战灰×1</li><li>【强化材料】【锻造石】古龙岩失色锻造石×1</li><li>【强化材料】【墓地铃兰】大朵墓地铃兰×2</li><li>【投掷壶】大龟裂壶×1</li><li>【制作笔记】托莉娜信徒的制作笔记【1】</li><li>【制作笔记】托莉娜信徒的制作笔记【2】</li><li>【制作笔记】指头追寻者的制作笔记【1】</li><li>【制作笔记】守墓者的制作笔记【1】</li><li>【制作笔记】战场神父的制作笔记【2】</li><li>【庇佑】幽影树碎片×1</li></ul><p>幽影之地庇佑：</p><ul><li>幽影树庇佑：5</li><li>灵灰庇佑：4</li></ul><h1 id="第06天（2024-6-29）">第06天（2024/6/29）<a class="anchor" href="#第06天（2024-6-29）">¶</a></h1><p>既然昨晚临睡前来到了惩罚要塞，我打算先把这里探索完，昨天站在高处张望了一下，这片要塞应该很小，并且要塞外面就有一个赐福点。</p><p>从赐福点“惩罚要塞”出发，走楼梯向下，就来到了要塞内部。这里的空间用笼子分隔开，跳到笼子另一侧，箱子里有“火龙徽护符+3”。四处搜索的过程中还获得了小兵掉落的“士兵头盔”。出要塞来到广场上，干掉另一个金黄色披风的恶兆猎人，初次死亡掉落“赐福骨片”×3，中间的绞刑架上还能再捡到“赐福骨片”×1。侧面的方井可以跳下去，此处又埋伏着一个恶兆猎人，击杀它后获得消耗道具“黑暗覆眼膜”，效果是能激活大卢恩，但会失去所有的卢恩——但是为什么不直接捏个卢恩弯弧呢？不太明白它的用处。此处的遗体上还能捡到“玛莉卡的卢恩”×1，捏了可以获得80000魂，看来是699的新宠了。还能再向前走出城堡，在墓碑处捡到“梅瑟莫士兵的骨灰”。</p><p>这个要塞还真是简单，以上似乎就是它全部的内容了。要塞外面有个赐福点，这里是道路的尽头，只有向外一条路。我点了赐福点，决定先回头清理一下青蓝海岸，再回来探索新的区域。</p><p>首先是西边的小岛。枯树旁边有个斜坡，斜坡下有一个向下的洞，位置很隐秘，即便靠近了也得仔细看才能注意到。顺着石阶跳到下面，有左右两条路。右边走到底，可以在一个石棺上捡到“大朵墓地铃兰”×1。左侧一直向前走，再出来时，就来到了这个小岛上。</p><p>此处没有赐福点，分为两个部分。一处有“南方无名灵庙”，里面的敌人是“拉纳舞娘”——您等等，这不是预告欺诈吗，这舞娘不应该是在一片无际的青蓝花海里和我们共舞吗？不知道为什么现在变成了一个灵体，花海也变成了小房间，格调降低了许多，真遗憾。面对这种布衣敌人，再用狩猎巨人就过于不讲武德了，我用仕女剑与她你来我往好好战斗了一番——轻武器对打还是非常刺激的。几次恶斗后击败了拉纳舞娘，获得了她的四件套和武器“拉纳舞蹈剑”。另一处则可捡到舞娘在战斗时使用的无限道具“拉纳香油瓶”。</p><p>接下来再去西南角的大洞。此处确实可以下去，但不能硬跳，在洞的右上角有石阶，小心跳到最下面，就能看到赐福点“大洞”，以及一个金黄色的封印。调查一下，发现是受到米凯拉的封印，看来还是得触发相应条件后，前路才能打开，目前就只能折返了。</p><p>青蓝海岸的两个问题都解决了，我打开地图看了看还要做什么事，突然想起从赐福点“艾拉克河洞窟”到“青蓝海岸”还有个燃炉魔像没有打。照例穿上大树守卫一套堆起火抗，拍马到它脚下用虫丝修脚。这个燃炉魔像多了一招从筐子里四面放火雨的招式，范围很大还带追踪，少不了要挨几下，但总的来说还算顺利。这个燃炉魔像死后掉落了“绿秘密露滴”和“燃炉面具”×1，前者的作用是一段时间内不耗精——估计这个时间就和不耗蓝的露滴一样很短，不然效果就太强了。</p><p>之后就可以去旁边的雷电水洼看看了。我定点狙击了半天那只到处乱滚的羊，以为它能掉落什么东西，但死后却什么都没有，看来真的只是一只受惊的羊而已。然而却在水洼的一个毫不起眼的光点处捡到了武器“雷电调香瓶”——不是，小高，你好好反思一下，紫色光点是卢恩，白色光点是武器，这样合适吗？这白色光点还和小锻造石的光点一模一样，这样真的合适？</p><p>至此赐福点“艾拉克河洞窟”往前终于都探索完了，下一步该去上面的一层地表了。传送到赐福点“龙洞（终点）”，再往前走是尖刺山区域，此处到处都是尖峭的、光秃秃的岩石，看起来颇为险恶。下方的泥地里有三条龙，其中两条是尸体一条还活着，是长血条精英敌人“尖刺山的飞龙”。这龙与之前打的没什么分别，照例虫丝应对之，死后掉落“龙心脏”×1、消耗道具“逆鳞肉块”×1。</p><p>由此向前有两条岔路，我先去了左边。一路都刮着大风，吹得树木摇晃不止，树叶在空中翻卷飞腾。尽头有个上升气流，附近的悬崖边上有一些死诞者兽人，还能捡到“大维壶师的制作笔记【6】”。FromSoftware不会随便摆放敌人，这些死诞者兽人只在天空城、龙洞与尖刺山这个明显与龙有关的区域出现，看来它们与龙关系密切，会是龙的退化吗？跳上上升气流，走过一座吊桥，就来到了下一个赐福点“尖刺山的山脚”。</p><p>返回赐福点“龙洞（终点）”，这次往右走。前方有一个硕大无比的巨龙尸体，比王城那只还要大，我甚至在青蓝海岸时都能抬头看到它的翅膀一角。这里是“龙飨大祭坛”，有普通龙祷告和用贝勒的心脏兑换的两个龙祷告。贝勒的心脏目前自然是没有，普通龙心脏可以兑换一个新祷告“灵火吐息”。</p><p>从此处爬上巨龙的尸体，可以来到被巨龙分隔开的区域，往前走是一个开满红花的新地点——卡罗隐藏墓地。浅水塘里有“守墓者的制作笔记【2】”，前面还有一个提比亚的唤声船，我先绕了过去，一路走一路四下搜寻，终于来到了赐福点“卡罗隐藏墓地”（从大地图上看，这个赐福点几乎就在“青蓝海岸”的正上方）。</p><p>有了赐福点就可以放心打唤声船了。我还是传统的黄金墓碑+紧密孪生剑，普通地甩了两个黄金刀刃后，突然看到唤声船召唤出了一个王室幽魂……不，等等，还能这么不讲武德的？光一个王室幽魂也就罢了，附近还有两个骷髅也一起向我发起攻击，然后就毫无悬念地被王室幽魂一套降龙十八掌打死了。我又叫上黑刀助阵，指望能分一下仇恨，然而王室幽魂看也不看黑刀一眼，依旧直奔我将我打死。最后总算是在唤声船召唤王室幽魂之前将它按死了，获得了“提比亚的制作笔记”——侥幸侥幸。</p><p>之后我策马在这里转了转。浅水塘的右边上山坡，有左右两排守墓鸟雕像，尽头有一个魔法“灵魂光环”。一朵大米兰达花身后，有“大维壶师的制作笔记【14】”。某个山坡上的水洼里还有一只模样甚是凶恶的河马，我没敢招惹它，先绕道走了。走着走着，又来到了一片周围全是守墓鸟的空地，前方站着一只黑漆漆的大鸟，定睛一看，哟，这不是久违的死亡仪式鸟吗？依旧黄金墓碑+紧密孪生剑伺候，轻轻松松打死，获得了战灰“唤起灵火”。之后清了清这里的守墓鸟，四下看了看。右边又有两排守墓鸟雕像，尽头是武器“灵魂剑刃戟”。左边山坡上又有一个燃炉魔像，它旁边有个上升气流可以跳到上方，在墓碑旁有“守墓鸟的骨灰”——然后刚捡完就被燃炉魔像烧死了。</p><p>好在此处贴心地摆了一个玛莉卡楔石，大概就是为燃炉魔像摆的。我依旧想去虫丝修脚，一到它脚边，猛然发现这只燃炉魔像的脚戴了个铁护腕，无法攻击——真悲伤。如此一来，能锁定的点只有上方的筐子了。我在上升气流的上面和下面都试了几次，虫丝或许是距离不够长，都打不中燃炉魔像。我又回到赐福点拿上了旋飞魔砾，跑回来试了试，这回命中是能命中了，但不知是否额外有减伤，伤害非常低。另外游戏在这里的设计也让我有点不明白，这个上升气流应该是想让玩家上去和燃炉魔像打，但是来到上面以后一样会受到燃炉魔像的攻击，并且因为看不清魔像的动作，打起来更难了。魔像还经常和山壁贴得很近，把锁定点藏起来，让人攻击不到。没准燃炉魔像还有别的打法，现在我没什么办法，先放弃吧。</p><p>我又来到了燃炉魔像所在山坡右侧的一条小道，看到了像贝瑞特监牢外面一样的铁围栏。走到头，果然是又来到了一个监牢——喟叹监牢。不过在此之前，卡罗隐藏墓地还有一个河马没有打，我点亮了赐福，回去找到了河马。河马的攻击动作有点像坠星兽物，总之也是我很不喜欢打的那类（法环里的兽类敌人我都挺不喜欢的），偏偏此处又没有玛莉卡楔石又不能召唤骨灰。我用仕女剑跟它好一阵战斗，幸好一次就打死了它，掉落了“幽影树碎片”×1——喔，好重要的道具，幸好没把它忘了。</p><p>眼看此地除了燃炉魔像以外该做的都做了，这喟叹监牢呢又不是很想进去（问就是贝瑞特监牢的错），我又来到了赐福点“尖刺山的山脚”，继续探探这座险峻的山。走出一条小道，眼前赫然出现两条龙在你死我活搏斗的场面，吓得我拨马回头走了两步，小心探头一看，其中血比较多的一条龙是长血条精英敌人，也是“尖刺山的飞龙”，另外一条龙没有长血条，血量已经不到一半了。这场战斗的局势就由我来改变！我冲进去就对着长血条的龙放虫丝，然而另一条龙虽然是这条龙的敌人，伤害也照样会打到我，还得躲着它的攻击才行。这两条龙动不动就互相喷火、绕空飞翔一周，我在夹缝中艰难生存，还得小心不能打错龙，场面十分混乱。好不容易将“尖刺山的飞龙”打死，依旧获得了“龙心脏”×1、“逆鳞肉块”×1。继续与另一条残血龙搏斗时，听到周围有一个声音在大笑，那个声音在高声说：“见识到了吧！这就是战士！所谓的龙战士啊！埃贡啊，想想以前的你！快回想！想起来！你天不怕地不怕，哪知道什么恐惧！”</p><p>在如此遗世独立的高山上，在与龙的激烈斗争中听到这样的话，真叫人心神激荡，我打完龙后看到大地图上已经在前方标记了“埃贡”的位置，连忙过去看看是哪位英雄好汉。走近一看，竟然就是那个断了双腿的人。原来方才就是他在说话，他就是埃贡！他将自己的一截指头给了我，希望我在对战“狂龙”贝勒时能召唤他的灵魂。他说，即便四肢不全，“心还被恐惧侵蚀了两次”，他也依然是一名龙战士。</p><p>至此，埃贡这个人的形象一下子鲜活起来了。他应当是之前两次挑战贝勒，身心都遭受了极大的摧残，没有了双腿，只能趴在地上艰难前行。然而即便如此，他还是从墓地平原一路爬到了尖刺山的山脚，渴望再次对战那个让他无限恐惧的强敌，这是何等的勇气与狂气！贝勒固然是狂龙，曾遭受难以承受的恐惧却选择直面并超越恐惧的埃贡又何尝不狂呢？</p><p>我收起了埃贡的指头，带着他的托付继续向前走，沿着上升气流向上跳、再向上跳，向着山的高处走。躲过了两波崩落的滚石，角落处能捡到“幽影树碎片”×1。再往前走，又来到一片宽阔的场地，水洼的中央沉睡着一条龙，然而品种却不是飞龙，而是古龙——“古龙”瑟涅桑克斯。我照例摇出黑刀，对古龙虫丝伺候，然而古龙不慌不忙对我喷了个火，火喷完，我死了——我的天，好高的数值。我又试了试，结果光是它的雷属性招式在水里的溅射伤害，两下就把我打成了血皮。本来这里数值就高，龙还站在水里，雷伤更高了，并且每一下龙雷在水里都有溅射伤害，就算没被招式直接打到，血条都哗哗往下掉。不过死了几次后我突然想起，这又不是BOSS房，龙也没堵路，我不是可以直接绕过去吗？于是先招出黑刀吸引火力，自己头也不回地骑着马往前跑（抱歉了黑刀姐），向前走过一个坡道，果然看到了赐福点。太好了！</p><p>我先在赐福点附近看了看，捡了“埃贡的制作笔记【2】”，然后整顿了一下，换上了大山羊套，调整了一下血蓝瓶数量，又升了一级幽影树庇佑，继续去打古龙。然而即便穿上大山羊套也很难扛伤害，黑刀更是站不住，作用很有限。得换一个不会走到水洼里的骨灰才行，然而什么骨灰不会乱走呢？答案呼之欲出——“白金之子”勒缇娜！我重新回到场地，把勒缇娜放在角落，让她远程输出，自己穿着大山羊套，上了一个雷减伤祷告上去扛伤害放虫丝。可惜第一次的时候没有保护好勒缇娜，让她死了。不过似乎可行，我把她放得更远了一点，自己直接冲到古龙面前充当肉盾，吸引它打我。这场战斗打得着实艰难，我站在水洼里硬抗了所有伤害，即便是穿着大山羊套又有雷减伤，伤害依然很高。最后把身上的10个血瓶、4个蓝瓶全部喝完，我和它都只剩一丝血，但我已无计可施。还以为又要功败垂成，突然看到古龙在我面前倒下了——是勒缇娜，勒缇娜给了它最后一击！好样的！我那一刻的心情真是无比激动，含泪收下了古龙给我的“古龙岩锻造石”×1和“古龙岩失色锻造石”×1。这是我和勒缇娜应得的。（虽说回头想了想，感觉我直接把它拉出水其实就行了……）</p><p>调整一下装备，继续向前走。一路上到处都是龙的尸体，四周狂风大作、电闪雷鸣，红云在天空中翻涌，空气中充满了狂躁不安的意味。前面已经没有了可以称为“路”的东西，只能在嶙峋的怪石中间曲折前行。伴着红色的落雷继续向上、再向上，前面又可以捡到“古龙岩锻造石”×1。最后再跳上一个上升气流，终于——来到了尖刺山的山顶。“狂龙”贝勒就在这里。</p><p>我点亮了赐福点“尖刺山（山顶）”，想了想，还是不进BOSS房了——从前面那条古龙已经可以看出这个区域的数值很高，我区区6级幽影树庇佑，还是不献丑了。但这一路上的景象给我的震撼感真是无以言表，不亚于在本体给我印象最深的古遗迹断崖和癫火地底，甚至让我觉得仅仅是为了看到这一幕，买这个DLC都值了。这峰高路险的峭拔高山、这风卷残云的狂暴天象、这落雷滚滚的孤绝长路、这电光四溅的扑面火花，不仅让人想象贝勒究竟是怎样的BOSS才能与这绝景相配，战栗不已同时又兴奋不已。这一路走下来，任谁都能明白埃贡的心情——就像任何一个在人生的某时刻受到震撼之后终其一生难以忘怀的人一样，要如何忘记在这样的山顶上与“狂龙”贝勒舍生忘死对战的经历呢？他的心已经永远留在这座尖刺山上了。将场景也作为叙事的一部分，一言不发却又道尽千言万语，这真的是游戏美学的巅峰，真真正正的第九艺术。</p><p>着实感慨了一番后，我告别了尖刺山，来到了惩罚要塞外面的赐福点“穆斯大道（南方）”，准备探索一下幽影亚坛这片区域。走出山间小道后，突然看到不远处一只灵火龙在对战一大群梅瑟莫的各个兵种，好一番混战。我寻思这么直接冲上去只怕会被细细地剁成臊子，躲在高处蹲下看热闹，打算等士兵死得差不多了再说。然而几分钟过去，两边互相刮痧，除了拍死几个最低级的小兵外，实在没有什么进展。我等不及，最终还是拍马冲上去，连放了几个碎星大剑战技把士兵都干掉。谢天谢地，打完士兵之后我还活着——好了，我已经赢了。照例黄金墓碑+紧密孪生剑，轻轻松松打死灵火龙，获得了“龙心脏”×1、“古龙岩失色锻造石”×1。</p><p>接下来我在附近搜索了一番。草地上可以捡到武器“连射弩”。右边有一个被封印的上升气流，石堆在悬崖边上的尽头处，破坏后跳上上升气流，尽头是赐福点“远望幽影树的十字记号”，以及“幽影树碎片”×1。旁边有米凯拉的十字记号，这里弃置的是他的“眼眸”。这个地方或许也可以告诉安帕赫，我返回“正门前方的十字记号”，果然可以告诉他这个情报。他提到米凯拉的眼眸是身为黄金树神人的证明，说明他连这个身份都已经舍弃了。这与菈妮有些类似，看来神人想成就自己的事业真是要付出巨大的牺牲。</p><p>我重新回到赐福点“穆斯大道（南方）”，继续探索幽影亚坛。这是一片广阔的平原，广阔得都不知道该往哪里走——其实我并没有很喜欢开放世界，有的时候一开放就像现在这样陷入选择困难了。</p><p>我先沿着右边跑，来到了“穆斯废墟”，这里还有个赐福点。赐福点旁有“幽影树碎片”×1，还站着一个没见过的NPC——“落叶”丹恩，但他一直沉默不语。悬崖边的雕像旁有“灵灰”×1。走到头有一个没了脑袋的玛莉卡雕像，下方有“幽影树碎片”×1。她身后还有一个山洞，不过我看屏幕左侧出现了召唤骨灰的图标，担心有什么强敌，没有进去探。之后我又沿着左边走，那边出现了一群混种，走到尽头，发现了一个dungeon——古铁陨石锻造遗迹。</p><p>最后走到了主路上。沿着主路走过去，那边重兵把守还有城堡，感觉像是主线的位置，我过去捡了地图碎片就往回走了。向主路的另一头看去，远远又看到一个十字记号，我过去点亮了赐福点，看到蕾妲和角人已经移动到了这里，旁边还有“幽影树碎片”×1、“修士的信”和动作“期待切磋”。角人交给了我一个“新的十字记号地图”，上面又标了一些十字记号的位置（这种任务指引的方式我觉得还挺有趣的）。另外还可以把角人老妪赠送的炖煮蝎子送给他，他深感怀念，送了我“燃炉面具”×3作为谢礼。再与蕾妲对话，她认为大家的背景相差甚大，如今却能一起合作，这都要归功于米凯拉的神迹（不愧是头号米卫兵）。另外还可以听她谈谈对角人的看法。蕾妲的背后是一扇雾门，我想进去看看是什么BOSS，但是贴到跟前，却发现没有交互。我打开大地图看了一下位置，顿时大吃一惊——我居然已经绕到了双月骑士BOSS房的后面！天哪，太酷了。</p><p>剩下的时间不多了，我打算去古铁陨石锻造遗迹看看，如果它还像熔岩管锻造遗迹一样不需要打BOSS，没准在睡前可以打通它。</p><p>进入古铁陨石锻造遗迹，这里面也见到了混种，似乎是想向遗迹里进攻。出发点对面，右边是一把武器“流纹矛”，左边有个拉杆，可以拉开通往前方的铁门。进入下一个空间，突然从石头后面转出来一个锻造魔像，这魔像头上顶着一个火盆，多了一招往人身上泼岩浆的功夫，有些不好对付了，好在还是照样可以甩开。左边又是一道铁门，但紧紧关闭着。右边有条小路，这里有一架向上的梯子。上去走到下一个空间时，突然见到奇异的一幕：一个锻造魔像正半跪着轻轻抚摸熔岩软泥怪的头，这景象还挺温馨的。只不过在我远程打掉那个熔岩软泥怪后，锻造魔像的手还举在半空中继续爱抚空气，这就有点程序（指魔像的）设定好的感觉了……</p><p>绕过它们继续向前走，左边的小房间里有个紫色光点，好在我被宫崎老贼阴惯了，抬头看了一眼，发现天花板上贴着一大堆熔岩软泥怪。费劲清理了一番，还好东西是真的好东西——是一个“锻造术护符”。从此处向下跳，正好来到那个火盆魔像的上方，对面的台子上有拉杆，如此一来，第二扇铁门也开了。我过了门向前走，又来到一个空间，里面两种锻造魔像居然一样站了一个，我刚跑去捡了武器“流纹圆刃刀”就被一拳捶死。重头再来，我用暗杀办法进去四下看了一圈，然而居然没有找到接下来的路该怎么走，唯一的一个开口就是个小瀑布，然而下面什么也看不见。我向下一跳，也果不其然摔死了。</p><p>我甚是困惑，又到第二扇铁门外上上下下跑了一圈，但一无所获——这就是个很简单的一本道，况且既然要花些心思开这第二道铁门，就不应该毫无用处才对。我又进铁门后面去看，突然发现刚一进门的右边有一个拉杆，我只顾着往前走，居然漏掉了。但是这个拉杆的作用只是把这道铁门又抬起来而已，这不是什么也没有改变嘛。</p><p>我百思不得其解，莫非还是因为太受那两个魔像干扰了，导致我没有仔细看那里？于是我想了一个主意：把那两个魔像引到铁门外去，等它们走出去了，再飞快地把门关上。说干就干，我一路勾引它们慢吞吞地走出来，再到铁门后面拉起拉杆，铁门果然把那两个魔像关在了外面。我举起火把仔仔细细看了一遍，十分希望能找到个什么隐藏道路，但很遗憾，这片空间非常简单，真的什么都没有。我已经完全束手无策了。</p><p>看看时间，此时已经很晚了，由不得我继续想。我只好找了个角落关闭游戏，回头上网查一下，再来完成这个遗迹好了。</p><p>获得的重要物品：</p><ul><li>【武器】【曲剑】拉纳舞蹈剑</li><li>【武器】【调香瓶】雷电调香瓶×1</li><li>【武器】【戟】灵魂剑刃戟×1</li><li>【武器】【弩】连射弩</li><li>【武器】【矛】流纹矛×1</li><li>【武器】【反手剑】流纹圆刃刀</li><li>【护甲】【头部】士兵头盔</li><li>【护甲】【头部】舞娘风帽</li><li>【护甲】【身体】舞娘连身裙</li><li>【护甲】【手部】舞娘臂甲</li><li>【护甲】【腿部】舞娘长裤</li><li>【护符】火龙徽护符+3</li><li>【护符】锻造术护符</li><li>【法术】【祷告】灵火吐息</li><li>【法术】【魔法】灵魂光环</li><li>【骨灰】梅瑟莫士兵的骨灰</li><li>【骨灰】守墓鸟的骨灰</li><li>【战灰】唤起灵火</li><li>【灵药露滴】绿秘密露滴</li><li>【制作笔记】大维壶师的制作笔记【6】</li><li>【制作笔记】大维壶师的制作笔记【14】</li><li>【制作笔记】守墓者的制作笔记【2】</li><li>【制作笔记】提比亚的制作笔记</li><li>【制作笔记】埃贡的制作笔记【2】</li><li>【强化材料】【锻造石】古龙岩锻造石×2</li><li>【强化材料】【锻造石】古龙岩失色锻造石×2</li><li>【强化材料】【墓地铃兰】大朵墓地铃兰×1</li><li>【无限道具】拉纳香油瓶</li><li>【动作】期待切磋</li><li>【庇佑】幽影树碎片×6</li><li>【庇佑】灵灰×1</li><li>【其他】黑暗覆眼膜×1</li></ul><p>幽影之地庇佑：</p><ul><li>幽影树庇佑：8</li><li>灵灰庇佑：5</li></ul><h1 id="第07天（2024-6-30）">第07天（2024/6/30）<a class="anchor" href="#第07天（2024-6-30）">¶</a></h1><p>昨天关闭游戏后，我查了一下古铁陨石锻造遗迹接下来应该怎么走，没想到答案既不在铁门外，也不在铁门内，而是要拉下拉杆后站在铁门上升上去——这个点子其实在本体的地下墓地就出现过了，但还是踩在了我的思维盲区里，宫崎英高你小子呀（指指点点）。经由铁门上去后就到了祭坛，获得了武器“古铁陨石大剑”和“古龙岩锻造石”×1。我试了一下这把武器的战技，我的天好快的突进，还有个能把敌人击倒的小范围爆炸伤害，感觉推图应该很好用，于是把它强化了一下，取代了仕女剑的位置随身携带。</p><p>打通了古铁陨石锻造遗迹后，我又回到了幽影亚坛。昨天捡到的“修士的信”我还没有看，打开一看，是一位修士在寻找切磋的对手——啊，原来“落叶”丹恩是这么回事。我来到赐福点“穆斯废墟”，对丹恩使用了“期待切磋”的动作，随即进入了一个与丹恩一对一战斗的隔离空间。丹恩使用的是类似于武术的拳术，与这片区域其他所有人的战斗风格都大相径庭。战胜丹恩后回到原地，他已经走了，给我留下了“丹恩帽子”和武器“落叶格斗术”，后者属于新武器类型“格斗术”——大概这种类型的武器不靠武器本身打伤害而是靠体术，所以它只是个简单的粗布手套而已。武器上还自带了战灰“发劲”，可以做一拳超人，不过握拳沉思的时间太长了，感觉用处比较有限。之后可以找蕾妲问问丹恩这个人，得知他追随米凯拉的时间比蕾妲还要早得多，也是个根正苗红的米卫兵。</p><p>接下来我再次来到了双月骑士BOSS房门口，既然她后面的区域我都到了，是时候把她解决掉了。照例采用中距离翻滚用重刺打贯穿的方式，还以为又要坐一会儿牢，没想到意外地顺利，一次打过了她！好耶！除了熟练度提升了以外，减伤上去了也是一个很重要的因素，之前打双月骑士我才3-4级幽影树庇佑，现在已经8级了，能挨好几刀，大大提升了容错。不管怎么说，能纯翻滚过双月骑士，四舍五入我也是个高手了（确信）。</p><p>之后我又在幽影亚坛的平原上逛了逛，昨天探索的时候天色太黑了，应该漏掉了不少东西。</p><p>古铁陨石锻造遗迹的背后，在一群混种开会的地方附近有一只粪金龟，击杀后获得了战灰“贯穿投掷”，是用在投掷剑上的——流纹短剑终于可以有战灰了。悬崖边还有一只集物虫，从它那里拿到了“集物虫的制作笔记【1】”。</p><p>蕾妲左边有一条河道，里面有一个无头山妖骑士的灵体在巡逻，另一头还有一片区域，等会儿再仔细看看。左前方是圣战教堂，在这里又被“火焰骑士”昆兰入侵了——不是，兄啊，你还有完没完了啊？顺便找他试了试古铁陨石大剑的战技，第二段有可能会被滚掉，但总的来说压制力也很不错。这次打败他后，获得了战灰“火焰穿刺”和“祈祷厅钥匙”。我其实比较馋他手里的武器，不知道后面能不能获得。教堂里还有“幽影树碎片”×2。</p><p>圣战教堂的东边有一片浅水塘，里面有一个精英敌人——大红熊拉鲁瓦。唉，本来兽类敌人就挺讨厌的了，熊又是其中最讨厌的之一。我懒得熟悉它的招式，摇出黑刀，自己带上猎犬步法战技双十字刀XJB打了一番，获得了一个头套“拉鲁瓦毛皮”。又在某个前不着村后不着店的草丛里捡到了一个护甲四件套——小高，你真的好好反思一下，有你这么放物品的吗？穆斯废墟附近的主路上还有一座军营，里面有“幽影树碎片”×1和“火焰骑士的制作笔记【1】”。</p><p>之后再一次来到了玛莉卡雕像处，仔细一看身上的状态，合着这并不是雕像，而是个大号的玛莉卡楔石啊。我摇出黑刀进了山洞，先是一朵大米兰达花，之后是三个调香师围着一棵树，这里还能捡到祷告“远方之恢复”。从山洞走出来后来到一片毒池，这里有“守墓鸟脚环”。角落里见到了第三只集物虫，它给了我“集物虫的制作笔记【5】”。又往前走了一段，蓦地来到了一片新的区域——劳弗下方。我点亮赐福点“古遗迹下方”后返回了幽影亚坛，但重新回到玛莉卡雕像前，发现召唤骨灰的图标依然存在着。想想也是，区区大米兰花和调香师也不至于又摇骨灰又放玛莉卡楔石的，莫非附近还有精英敌人？但四处转了转，实在没找到什么东西，这可真是怪事。只好先做个标记，看看后面还有没有机缘再到这里。</p><p>目前这片平原上还差无头山妖骑士及对面的区域，以及穆斯废墟。我决定先暂停一下，差不多该去喟叹监牢看看了，我差一点就把它忘了。</p><p>传送去赐福点“喟叹监牢”，一看到里面冰蓝的主题颜色，心头顿时一紧，不过很快就发现我没什么地方可去——监牢的主要内容锁在一个铁栅栏门后面，开放的区域十分有限。我只在这里捡到了唤声泥颅“喟叹”，没有找到那个铁门的钥匙。旁边还有个灵体哀求说不幸福也可以不要再发出喟叹声了，我对他使用了一下这个唤声泥颅，他也没有给我钥匙（虽然残忍了点，但什么都得试试嘛）。顺便一提，这喟叹声与其说是喟叹，不如说是痛苦的呻吟，哪有一点“幸福”的影子啊。钥匙有没有可能在外面？我又出了监牢，把四周都扫了一遍，也没有钥匙的影子。按理说钥匙应该不会离得太远，究竟在哪里呢？</p><p>因为一把钥匙而无法探索监牢就太可惜了，我又上网查了一下，结果发现钥匙还真就在监牢里，在靠近石桥的一个小牢房内——这也有点反直觉，因为一般来说玩家一看到前方有个石桥并且光线还格外地亮，视线就自然而然被吸引过去了，不会注意到身边还有个小房间。</p><p>拿到“监牢上层钥匙”后，总算可以进入铁栅栏门后面的区域了。往前走了几步后就见到了一个内容物，那内容物一照面就发出了一声长长的啸叫，我的血条在啸叫声中刷刷往下掉。定睛一看，真是没有最阴间只有更阴间，这个内容物的肉瘤部分长满了脸，这莫非就是喟叹化的内容物？这哪是喟叹啊，根本就是龙吼啊！</p><p>我忍着不适把这里的内容物清干净，看了看这片空间。右边的一间小牢房里有武器“寒气调香瓶”，直走的牢房里又有一个上锁的铁栅栏门。左边有两处可以向下的洞，是相通的，里面有“理智角饰品+2”。回到上面，上锁牢房的右边还有一条向上的坡道，没走几步路，地就塌了下去。继续沿路一直走到台阶处，上了一半楼梯后，右边有一间牢房。墙壁的前面写了几条建言，看都不用看，肯定是“前有隐藏墙壁”之类的。我对着墙一滚，我的天，居然真的是隐藏墙壁！居然！经历了无数个“前有隐藏墙壁”“前有骗子”二连，滚了无数面墙，这是我在DLC见到的第一个真的隐藏墙壁。不过墙壁后又是一个上锁的铁栅栏门，目前还去不得。</p><p>我又出了牢房，接着上楼梯，从第二间牢房一路走到了一片堆着尸体和壶的区域。尸堆上有几个小壶在那里伸长双臂悠闲地摇晃——唉，要是我没来过幽影之地，要不是这里的骸骨堆积成山，没准还会觉得挺可爱。我清掉了这里大大小小的战士壶，在箱子里拿到了“监牢下层钥匙”，可以回去开门了。另外在几个小壶玩耍的尸堆上还有“大龟裂壶”×1。</p><p>返回台阶处继续上楼梯，从顶端的牢房可以回到第一个喟叹内容物所在空间的直走牢房里，手边就是需要打开的铁栅栏门——FromSoftware的箱庭设计真是很贴心。门后沿梯子下去就是BOSS房了。进去一看，里面是一个十分有地方特色的BOSS——喟叹者。这BOSS初看平平无奇，没想到打着打着突然消失，接着出现了好多个喟叹者一起对我放某种黑色物质。还好我的装备栏里还有碎星大剑，一个战技就能把分身都群掉。除此之外就没什么需要注意的了，打死喟叹者后，获得了一个无限次使用道具“喟叹者面具”，裸体使用可以变成喟叹者。它的描述里有这样一段话：“此为身处乐园的人会有的模样，然而塔的人们却拒绝接受，并隐藏其存在——竟然会害怕幸福，实在愚昧。”看来这座监牢里受迫害的人们已经不是罪犯，而是扩展到塔之一族了。但是贝瑞特监牢就是塔之一族搞出来的，或许这其中也有多个派系？</p><p>BOSS打完了，但是还没有找到第三把钥匙。不过没准“监牢下层钥匙”也可以开那个门？毕竟钥匙的名称没有什么特指，只是“下层”罢了。我又走到那道门前，果然可以拿下层的钥匙开启，后面原来就是那个地面坍塌处的对面，里面有一个“喟叹头颅”——这鬼东西居然是个火把，举着它哪是要探图啊，去索命还差不多。</p><p>不过总的来说这个喟叹监牢还可以，除了敌人更阴间了以外其他的都挺阳间。在打过贝瑞特监牢后，我对这样的监牢已经满足了（发出幸福的喟叹声）。</p><p>接下来继续幽影亚坛的探险，先去穆斯废墟看看。这片废墟规模不小，但我骑着马跑来跑去，地面区域颗粒无收，唯一有用的就是废墟中央向下塌陷的一条路。向下走一点，可以捡到“裂石护符”。但由此再往下就很深了，此处有无数个玩家留下的血迹，全是向下跳摔死的，我围着这个坑多方位看了看，感觉似乎要在旁边的山壁上先垫一脚，然后再向下。山壁上也有好哥哥留下建言标记了位置，我先向建言的位置跳，再跳到下面，果然顺利着陆——感谢好哥哥。这里又有几条建言提示要远程攻击，我低头一看，原来下面站着三个敌人，要不是有建言，还真不会注意——再次感谢好哥哥，我给所有的建言都点了个赞。我用罗蕾塔的大弓将它们一个一个打掉，安全来到下一层，这里有一间小室，里面有祷告“黄金弯弧”。接下来的路比较平坦，我沿着建筑物一路向下跳，走过一条小径，沿梯子向上，竟然从一个井口爬了出来，眼前是新区域“波尼村”。</p><p>再次返回幽影亚坛，这里还有一个无头山妖骑士要对付。我站在高地上对它使用远程攻击，这个山妖骑士灵体似乎是受到了没有头的影响，找不到我的具体位置，只是在前后踱步，我趁机打掉了它很多血。不过它终于走到了我下方，不知怎的把我震了下来，好在此时它的血也不多了，直接砍死。然而奖励只有几个“锻造石【8】”……我真怀疑你们幽影之地送人礼物都送普通锻造石的。</p><p>之后在这里转了转，我本以为这边又有一大片区域，但其实只有一个需要用魔石剑钥匙解锁的传送门——原来恩希斯城捡到的魔石剑钥匙是用在这里的。传送去的地方是劳弗古遗迹，眼前的一大片空地足可以放下一个龙人士兵，屏幕上还出现了召唤骨灰的图标，吓得我赶紧摇黑刀出来，但定睛一看，敌人只是一个神鸟战士而已。神鸟战士算是角战士的升级版，还会飞天和远程攻击，不过血很少，被我和黑刀2V1轻松打死。然而这位更抠门了，死后什么也没有掉，真当自己是小兵了厚。这个地方真正的奖励是护符“铜绿圆碟”，效果是装备重量越重防御力越高，好一个哈维尔快乐护符。还可以看看周围，我传送来的地方只是劳弗古遗迹的一个独立区域，周围还有好大一片建筑群，并且环境山清水秀，看上去十分宜人。期待能早日进它的主体部分看一看。</p><p>今天的时间到这里就差不多了。除了主线的城堡之外，还有两片全新的区域：一个是经由玛莉卡雕像后的山洞到达的古遗迹下方，一个是经由穆斯废墟到达的波尼村。改日再继续探索！</p><p>获得的重要物品：</p><ul><li>【武器】【特大剑】古铁陨石大剑×1</li><li>【武器】【格斗术】落叶格斗术×1</li><li>【武器】【调香瓶】寒气调香瓶</li><li>【火把】喟叹头颅</li><li>【护甲】【头部】丹恩帽子</li><li>【护甲】【头部】拉鲁瓦毛皮</li><li>【护甲】【头部】皮革头盔</li><li>【护甲】【身体】高地上衣</li><li>【护甲】【手部】皮革腕套</li><li>【护甲】【腿部】皮革绑腿</li><li>【护甲】【腿部】守墓鸟脚环</li><li>【护符】理智角饰品+2</li><li>【护符】裂石护符</li><li>【护符】铜绿圆碟</li><li>【战灰】发劲</li><li>【战灰】贯穿投掷</li><li>【战灰】火焰穿刺</li><li>【法术】【祷告】远方之恢复</li><li>【法术】【祷告】黄金弯弧</li><li>【投掷壶】大龟裂壶×1</li><li>【制作笔记】集物虫的制作笔记【1】</li><li>【制作笔记】集物虫的制作笔记【5】</li><li>【制作笔记】火焰骑士的制作笔记【1】</li><li>【强化材料】【锻造石】古龙岩锻造石×1</li><li>【唤声泥颅】喟叹</li><li>【无限道具】喟叹者面具</li><li>【庇佑】幽影树碎片×3</li></ul><p>幽影之地庇佑：</p><ul><li>幽影树庇佑：9</li><li>灵灰庇佑：5</li></ul><h1 id="第08天（2024-7-4）">第08天（2024/7/4）<a class="anchor" href="#第08天（2024-7-4）">¶</a></h1><p>既然昨天被传送去了劳弗古遗迹，我打算先到古遗迹下方那条路线看看，或许有登上古遗迹的办法。</p><p>赐福点“古遗迹下方”往右前方走有一处士兵扎寨的地点，箱子里有“珍珠盾护符”。北边不远处又有胖哥哥与士兵战斗，照样帮他们一一劝了架（物理）。不过打着打着突然看到胖哥哥使了一招血焰，好家伙，它们原来信奉真实之母？（根据它们掉落的物品，这边的胖哥哥应该是叫血怪，但似乎并非所有胖哥哥都信奉真实之母，因此大概不是所有都叫血怪吧。）再向北还有一个水洼躺着许多胖哥哥与狗，其中居然看见一个胖哥哥在放蒙格温圣矛同款战技——唉，蒙格你真的是逼格尽失啊，这都有山寨版。这只胖哥哥死亡后掉落了武器“血怪圣矛”（不清楚是否必掉），不知跟蒙格温圣矛哪个更强些。再往东又到了一群混种的聚集地，其中一棵树上吊着一只粪金龟，击杀后获得了战灰“多重投掷”，也是用在投掷剑上的。此处还坐落着第三个锻造遗迹——泰乌尔锻造遗迹。照例先做个标记，继续探索。</p><p>赐福点“古遗迹下方”直走，前方有一个魔像在弯弓搭箭，后面还有个近战魔像在虎视眈眈，不得不说FromSoftware还是很温柔的，没有放两个射箭魔像。遂掏出黑铁大锤跑到魔像脚下敲脚后跟，两只魔像强度都不高，轻松解决。</p><p>魔像背后有两条岔路，一条向前，一条向右。我先往右走，经过一条狭窄小道，眼前景象突然一变，到处都是玫红色的大花蕾（还是说这就是花？），远远还能看到颜色通红的腐败眷属。按照FromSoftware设计敌人的严谨性，这不可能只是换皮敌人，这种敌人肯定跟腐败眷属还是有关系的，但明显是另一个势力了。</p><p>我不想现在就跟这里的敌人纠缠，于是一边四下捡物品，一边找赐福点。贴着右边走有一个山洞，洞里有一个顶罐黑影，击杀后获得“考古学者的制作笔记【1】”。左边有一小撮腐败水洼，里面站着一只粪金龟，击杀后获得战灰“双刺毒花”。旁边的山坡上又有两排守墓鸟，走到底可以捡到“守墓鸟黑羽铠甲”。此外这里还有两条路，直走绕过一个巡逻的角战士，有赐福点“峡谷北方”；向左则是赐福点“神殿镇废墟”，前方是一大片废墟，从废墟的另一头绕出去，正好又能走回魔像的背后。</p><p>魔像背后直行的路上有这片区域的地图碎片，还有一个被封印的上升气流，封印的石堆在附近的斜坡上。跳上去后是“北方无名灵庙”，这里的敌人是“红熊”（但他其实是个人类）。依旧用轮椅打死，获得了他的真皮护甲四件套（从头盔可以看出这个“红熊”其实原本是“红狮子”）和武器“红熊爪”，同样属于新武器类型“兽爪”。</p><p>另外，花蕾区域也有一个上升气流，跳上后来到神殿镇废墟的一处孤立的废墟上。眼前的箱子里只有消耗道具“野兽角”×3……很难评。断壁上还有一个光点，我为了拿那个光点摔死了3次，好不容易爬上去了，结果只是“锻造石【7】”×2——宫崎英高你他喵的，祝你余生的生日礼物全是锻造石【1】。不过我很快在断壁对面看到一条小路，走过去是一座小神庙，里面是骨灰“神鸟战士”奥尼斯。行吧小高，算你还有点良心。</p><p>之后我慢慢清了花蕾区域的敌人，想看看这里还有没有什么我落下的物品。结果不但什么也没找到，还被红色腐败眷属成群结队地狙击，丢了74万魂，嗨呀，这究竟是何苦来……唉算了，几趟鲜血银行而已，不必执着。</p><p>为了平复受伤的心灵，我暂离了这片区域，进入泰乌尔锻造遗迹。没走几步路，果不其然又看到了官方建言“瞄准弱点”——我需要的是瞄准弱点吗，不，是暗杀办法啊。</p><p>这个遗迹前面的路比较一本道，我沿途捡到了武器“流纹斧”。之后可以跳到巨大的管子上，管子像跷跷板一样一头高一头低，两边错落有致排布着许多单元。走到最上方的右边单元，前方又有一个锻造魔像在爱抚熔岩软泥怪，真是铁汉柔情啊。我用暗杀办法想偷偷摸摸搜寻一番，然而锻造魔像一眼看穿了我，离老远对我打了两个放出拳，把我打死了——我去，居然又是个新品种（就叫它打拳锻造魔像好了）。我干脆把魔法“化为无形”也带上，重新跑回原地，来了个暗杀办法+化为无形套装，果然效果拔群。旁边的斜坡上还有个火盆锻造魔像，这里能捡到“流纹盾”。</p><p>出来后再往下面跳，又来到一片新区域。沿路顺着梯子上去有个拉杆，拉一下后管子跷跷板的另一头就会翘起来。不过拉杆的这里位置太高，跳不到管子上，需要跳到下面的单元，这里还有一个“流纹大槌”。由此处可以跳到管子上，然而问题来了——我看了看两边的单元，已经不记得我都去过哪里，也不知道该往何处去。老贼你这新活整得好啊，真是越来越难为路痴了。</p><p>我先是向下走，下面是一片岩浆，前面有扇开了一道缝的门。莫非要趟岩浆进门后面？这也不无可能，毕竟本体里也有趟岩浆的dungeon。于是我又换上大树守卫一套，堆起火抗，拿上猎犬步法战技的武器，跳下岩浆划到门前，结果发现门进不去。赶紧向左右看看，也没有路。看来不是这里，我赶紧在被烫死之前又跳回到了管子上。</p><p>如此一来，那就应该是向上了。我在管子上来回跑了好几次，左看看又看看，正发愁不知该往哪里去，突然看到左上方有个熊熊燃烧的熔炉，那不就是祭坛了嘛！连忙跳过去上梯子，调查祭坛，获得了“锻造魔像”泰乌尔的骨灰和“古龙岩锻造石”×1。</p><p>泰乌尔锻造遗迹到此就打通了，然而我还有一个疑团——我在拉拉杆时，看到对面是有光点的，依稀还是个金色光点，但是后面却没有去到那里。那个地方是怎么过去的？我又在管子上跑上跑下，但是怎么也看不到那个光点了。我在这里走得晕头转向，想不明白个中关窍。正好也差不多该睡觉了，且留个尾巴，回头再继续吧。</p><p>获得的重要物品：</p><ul><li>【武器】【大矛】血怪圣矛×1</li><li>【武器】【兽爪】红熊爪</li><li>【武器】【斧】流纹斧×1</li><li>【武器】【大槌】流纹大槌×1</li><li>【盾牌】【小盾】流纹盾</li><li>【护甲】【头部】狮牙头盔</li><li>【护甲】【身体】守墓鸟黑羽铠甲</li><li>【护甲】【身体】铁铆钉上衣</li><li>【护甲】【手部】铁铆钉臂甲</li><li>【护甲】【腿部】铁铆钉腿甲</li><li>【护符】珍珠盾护符</li><li>【战灰】多重投掷</li><li>【战灰】双刺毒花</li><li>【骨灰】“神鸟战士”奥尼斯</li><li>【骨灰】“锻造魔像”泰乌尔</li><li>【制作笔记】考古学者的制作笔记【1】</li><li>【强化材料】【锻造石】古龙岩锻造石×1</li></ul><p>幽影之地庇佑：</p><ul><li>幽影树庇佑：9</li><li>灵灰庇佑：5</li></ul><h1 id="第09天（2024-7-5）">第09天（2024/7/5）<a class="anchor" href="#第09天（2024-7-5）">¶</a></h1><p>昨天关掉游戏后，我看了看录像，拉杆处的对面确实有一个金色光点，并不是我的幻觉。想去那里也很简单——先走管子去祭坛，祭坛旁边也有一个拉杆，拉下后管子会复位。然后再从起点走到管子上方，向左边跳，就可以拿到物品，是“古龙岩锻造石”×1。不过这里守着两个锻造魔像，我被它们好一顿揍才拿到。到最后也没明白此地的构造，不知道还有没有什么没去过的地方，不过我已经尽力了，回头再查漏补缺吧。</p><p>泰乌尔锻造遗迹探索完毕，该探索“峡谷北方”和“神殿镇废墟”两个新地点了。</p><p>我先来到了赐福点“神殿镇废墟”。这片废墟占了很大一片区域，但我骑着马从这跑到那，从那跑到这，打了一堆黑影，一无所获，只在外围捡到“灵灰”×1。如果地面没有，那么可能就要上屋顶，但是我跳了半天，也无法跳到屋顶上。我在这里转来转去，正无奈处，突然发现一面墙上有个破口，进入破口后，通过台阶可以来到屋顶上——看来就是这里了。从屋顶边缘可以跳进廊道，里面有“幽影树碎片”×1。继续向前，有一名拿着大曲的角战士在把守。角战士这物种真是随着数值升高就越来越难打，我又重复了两次“因为很怕死反而被打死”的悲剧（所以说犹豫就会败北啦），终于干掉了这家伙，拿到了他身后箱子里的物品“双手剑护符”。之后我又在这里转了转，没有别的收获，但却意外发现从此处的悬崖边可以沿石阶跳下，跳下去的地点正是拿双首龟护符的地方。</p><p>接下来去赐福点“峡谷北方”。我先进了右边树林，在一个树叶堆上捡到了“大维壶师的制作笔记【8】”。接着向左边的河道看了一眼，不看不知道一看吓一跳，那里居然有好几只长着翅膀的大蜘蛛蝎！本来只是蝎子+蜘蛛腿倒也还好，一把扑棱蛾子的翅膀也加上，不知为何突然恐怖了不少，只能说FromSoftware是会做怪物的。我带着一身的鸡皮疙瘩把它们都打死，仔细一看，这里竟出现了在本体里出现过的指引墓地的老者像，只不过这里的老者像没有互动，只是分列在两旁指引道路。随着老者像和石棺向前，尽头有个灵体在大喊“不要再看我”，不知道他生前经历了什么。推开石门，就进入了dungeon“蝎河地下墓地”。DLC的dungeon都是主题公园，这还是我在幽影之地见到的第一个墓地类dungeon。照例先做个标记，把外面探索完再说。</p><p>之后我又回到右边山坡上转了转，因为屏幕左边一度出现了召唤骨灰的图标，我却没找到敌人在哪里。又回到那片区域，依然没找到敌人，但却在一片空地上看到了几条建言，提示这里晚上有什么东西。莫非是夜晚限定的敌人？我返回赐福点坐到晚上，再过来一看，这里荧荧地亮着一小片青色的光芒，中间居然是“泪滴幼体”×1！呜哇，好神奇。这样看来，DLC估计有多处这样的泪滴幼体，只不过在如此大的世界里寻找真是无异于大海捞针，只能随缘了。</p><p>之后我又在附近张望一番，终于看到一只硕大的红熊，它就是这里的精英敌人——大红熊鲁格利亚。我听说锻造魔像的骨灰拉仇恨很稳，于是放了它出来跟红熊过招，然而效果似乎不佳，红熊还是在追着我打。最后又换回了黑刀姐，两次就打过，黑刀姐真是永远值得信赖。红熊死后，获得了祷告“鲁格利亚的咆哮”。</p><p>现在可以进蝎河地下墓地了。幽影之地的地下墓地里果然也有小恶魔，但头罩与本体的不同，一种像豌豆射手一样张着圆圆的大嘴，还有一种是狮子头的。我下了个台阶，往前一看——我的天什么鬼东西，前面的廊道上面居然蹲着个大大的咒蛙雕像？旁边的小房间里还有“死亡苔药”×3，似乎暗示着什么，我往廊道上一走，果然开始涨咒死条……行了，这下明白外面的那个灵体在说什么了。我连忙往后退，但咒死条依然在涨，我没有做好准备，直接被咒死。从赐福点重新站起来后，我赶紧装备上“死王子的恶性脓疮”护符，把死亡苔药放在物品栏里，一鼓作气往对面冲，半路还杀出一个小恶魔，也顾不上管。冲到咒蛙雕像的下方，果然咒死条停了，但接着从右边又突然杀出一只小恶魔，与后面的小恶魔两面夹击，一下秒掉了我。彳亍。我涨了教训，第三次重走这条路，一冲过去就放碎星大剑战技，总算是安全地走过了这里。</p><p>往前走了一点，前方又遇到一只大嘴小恶魔，它见到我后，大嘴里突然现出火光。我顿觉不妙，往墙壁后躲了一下，果然看见一发炮弹轰了过来——好家伙，原来不止是长得像豌豆射手，结果也真的是豌豆射手啊！我趁它开炮的间隙冲过去把它干掉，有惊无险地向前再走一段，结果又看到上方砸下来一块满是尖刺的大铁板，真是步履维艰啊。我在铁板抬起来的空档赶紧捡了铁板下面的光点，眼角瞥见从这里跳下去还有一块区域，却也来不及细看。转过头看向前方，尽头两个士兵和一个黑骑士守着一个光点，我向他们跑过去，结果跑到半道，猝不及防被铁板扎了一下——原来这里的头顶上也有一块铁板，只不过前一块铁板是规律性升起落下，这块似乎是感应式的，走到铁板下面才会落下。好在铁板没有一次扎死我，我赶紧跑过去与那三人大战数回合，好险还是打赢了。一摸光点，是“黑骑士副团长”修的骨灰，总算是对得起我这一路上的辛苦。</p><p>之后我从对面的豁口跳了下去，刚一落地，就看到几只咒蛙瞪着忧郁的大眼睛向我走来。好在我之前已经将装备栏里的黄铜盾替换为了驱兽火把，赶紧拿在手里，将它们一一砍死。但这一路上也没什么好东西，我沿路走着走着，居然又走回了铁板处。咦，那接下来的路在哪？我在这里到处找路，一个不小心被铁板秒了，只好从赐福点重新开始跑。我一路喝着细枝破露滴（效果是死后不掉魂，另外如果已经掉了魂，在有细枝破露滴的情况下死在途中时，之前的魂也还在），总算是把魂捡了回来，又在这该死的地方来来回回跑了两遍，滚了许多面墙，终于发现在墙壁的边缘凹进去了一个向上的梯子——这又有点视野盲区的意思了，由于前方就是一块铁板，我只顾着往上看，都没往旁边看过。</p><p>好不容易找到了路，我爬上了梯子，结果刚一上去，就看到咒死条又开始涨，一看前头，果然又是一个咒蛙雕像。这里依稀有路可以探，但在咒死条蹭蹭涨的情况下根本无暇他顾，我一路跑一路吃咒死苔药，打算先离开这里再说。</p><p>跑过这个房间后是一个向下的升降梯，下面有一个玛莉卡楔石，看来前方又有一大段路要探。既然有玛莉卡楔石在，我就想先往前看一看再说。结果转过去一看，好家伙，更阴间的活出现了——半空中居然飘来了两只死王子眼眸！这长长的廊道两头各有一只咒蛙雕像，两只死王子眼眸就像慢速乒乓球一样在两只雕像中间传递来传递去，一旦进入眼眸的范围就涨咒死条。如此绝妙的设计放在这里简直暴殄天物，应该放在宫崎英高的床头边上，他绝对喜欢。我瞅准眼眸传递的间隙跑了过去，朝一头的咒蛙雕像砍了一刀想试试能不能破坏掉，可惜并没有这种好事。</p><p>继续往前走，普通地打了一个大嘴小恶魔后去捡前面的光点，突然从左边飞来一个大炮弹把我打飞了。我赶紧连滚带爬往后退了一点，向左一望，我勒个去，眼前赫然是个大嘴大恶魔！这已经不是豌豆射手了，根本就是个炮台啊！这大嘴大恶魔一炮能把我从满血轰成个血皮，并且一炮轰过去后还会留下一些延迟爆炸的小炸弹，十分危险。我拼尽全力总算把它干掉——好在它的血量并没有多少——继续往前，迎接我的是两只小恶魔和站在上层的一个死灵法师。两只小恶魔本身倒也没什么，但那死灵法师却会一直在脚下放延迟攻击，十分烦人。我根本没法停下来，只好一路跑出这个房间，直到法师不攻击了，才把两个小恶魔干掉。之后我拿出紧密孪生剑回去与它对线，一边跑着一边向上甩战技，费了九牛二虎之力，总算是把它也打死了。哎呀，终于清净了，真不容易。</p><p>之后我看了看这里的路，有一个出口，一个向下的梯子，一片可以往下跳的区域。另外在升降梯之前的那个咒蛙房间应该也有路，后面要再回去看看。现在已经很晚了，这些路线就等明天再继续探索吧。——不得不说这区区一个dungeon真是一步一个恶意，希望明天不会出现什么更惊世骇俗的设计。</p><p>获得的重要物品：</p><ul><li>【护符】双手剑护符</li><li>【法术】【祷告】鲁格利亚的咆哮</li><li>【骨灰】“黑骑士副团长”修</li><li>【制作笔记】大维壶师的制作笔记【8】</li><li>【强化材料】【锻造石】古龙岩锻造石×1</li><li>【庇佑】幽影树碎片×1</li><li>【庇佑】灵灰×1</li><li>【其他】泪滴幼体×1</li></ul><p>幽影之地庇佑：</p><ul><li>幽影树庇佑：9</li><li>灵灰庇佑：5</li></ul><h1 id="第10天（2024-7-6）">第10天（2024/7/6）<a class="anchor" href="#第10天（2024-7-6）">¶</a></h1><p>新的一天又来了，我又来到了这该死的蝎河地下墓地里。</p><p>我先是跳下那个豁口，下面又有几只咒蛙。这里有“大朵灵依墓地铃兰”×1，旁边正是那个向下的梯子。如此一来，那个出口就是向前的路了。不过我打算先回到升降梯前的咒蛙房间，看看那里还有什么，免得走着走着就把这事忘了。于是我又原路返回了那里，桥的下方有一片区域，我仔细辨认那片地方我究竟去过没有，却忘了注意咒死条，于是第二次被咒死了。悲催的是这里已经脱离了玛莉卡楔石的范围，意味着我还要从赐福点经过一个咒蛙雕像和一块铁板才能跑到这里——啊——！</p><p>三百六十五里路呀——越过春夏秋冬——</p><p>三百六十五里路呀——岂能让它虚度——</p><p>经过第一个咒蛙雕像、过了铁板后，我成功回到第二个咒蛙雕像这里捡回了魂。由于咒死条涨得太快，我顾不上看下面是什么地方，直接从桥中间跳了下去。清掉敌人后环顾了一番，是我已经来过的地方，于是又绕回铁板门前。然而不小心被铁板砸了个对穿，卒。</p><p>三百六十五里路呀——从故乡到异乡——</p><p>三百六十五里路呀——从少年到白头——</p><p>我千方百计又跑了回来，百忙之中看了看桥下面，感觉应该都是我去过的地方。桥对面还有一条边缘地带，可以一直走到咒蛙雕像旁边，那里有个门洞。直走可以拿到祷告“骑士雷电枪”，算是雷枪的一个上位替代。拐过去后，就可以俯瞰咒蛙雕像房间，那块起起落落的铁板就在眼前。我看了一会儿，突然意识到似乎可以跳到铁板上面，去到对面的上层。说干就干，我跳了上去（这还挺不好跳的），果然可以前往对面，捡到“小恶魔头罩（狮子）”。</p><p>发现铁板也是一条路线后，我又开始思索，第二块铁板有没有可能也能跳上去？我回到铁板房间的入口，爬上梯子后回头看，果然可以从这里跳上第二块铁板（需要靠近边缘，铁板才能落下）。不过这块铁板前往的地方就没什么好东西了。</p><p>如此一来，玛莉卡楔石前面的部分应该都探索完了。我下了升降梯，又千辛万苦过了移动眼眸和大嘴大恶魔，来到有死灵法师和两个小恶魔的房间。这次我决定先把死灵法师解决掉，站在门口先用了暗杀办法，然后用罗蕾塔的大弓远程狙掉了法师，顺利通过了这里。一上台阶，前面又是一对飘来飘去的死王子眼眸。我看到桥中间可以向下跳，于是走到一半先跳了下去，沿路上梯子后，看到尽头有一个箱子，箱子前面又有一对死王子的眼眸横穿房间飘来飘去。我远程干掉了箱子前面的大嘴小恶魔，正要往前走，左边却突然冲出一个狮子头小恶魔，我一时不慎，被它开启踩高跷模式干掉了。无奈，我又从玛莉卡楔石这里开始跑，却没能通过大嘴大恶魔的炮轰，66万魂灰飞烟灭。他——喵——的——你——个——没——有——造——物——主——的——东——西——！</p><p>有多少三百六十五里路呀——越过春夏秋冬——</p><p>三百六十五里路呀——岂能让它虚度——</p><p>我艰难地回到原地，干掉了从左边偷袭我的小恶魔，顺便来到它所在的门洞后面，这里就是那个死灵法师站的地方。继续往前走时，又窜出一个狮子头小恶魔，一个吹箭加平A行云流水把我带走了。</p><p>多少个三百六十五里路呀——从故乡到异乡——</p><p>三百六十五里路呀——从少年到白头——</p><p>好不容易走到有箱子的房间，结果第二次被左边偷袭的小恶魔干掉。唉，反正66万魂已经丢了，无所谓了。</p><p>三——百——六——十——五——里——长——路——饮——尽——那——份——孤——独————————</p><p>我带着一肚子的火气，总算又走到死灵法师所站的地方，把小恶魔都打死。然而前方只有一点垃圾，我这究竟是何苦来呢，唉。我重新回到有箱子的地方，趁着死王子眼眸飘过去的时候飞快开了箱子，好在这里面是个好东西——“古龙骑士的制作笔记【2】”。看了看这个地方，原来这对死王子眼眸就是玛莉卡楔石后第一对见到的眼眸，走来走去我又回到了玛莉卡楔石这里。如此说来，前路可能就在第二对死王子眼眸往前走的地方。还好路上的怪都清过了，不用再重新打一遍，我一路跑到飘着第二对死王子眼眸的地方，直直往前走，咒蛙雕像前有一条右转的小路，下升降梯后，终于到了BOSS房门口。</p><p>这里的BOSS是“死骑士”，其实招式还比较一板一眼。但我经过前面一番折磨，实在是气不打一处来，没耐心再熟悉他的招式，直接摇上黑刀将他群殴死。BOSS死后掉落了武器“死骑士长柄斧”和护符“蓝琥珀链坠+3”。</p><p>之后我用最后一点耐心，又看了看玛莉卡楔石这片区域还有没有没去过的地方，确认没什么遗漏后，捡起小恶魔给我掉的“分岔舌手斧”离开了这该死的墓地。自从来到了这幽影之地，忍耐底线真是不断被刷新，本来以为贝瑞特监牢就够阴间了，没想到蝎河地下墓地又以一己之力取代贝瑞特监牢，登上了我心目中最阴间dungeon的榜首（目前）。</p><p>离开劳弗下方之前，我再一次逛了一下这片区域，特别是有花蕾的那块地方。我总觉得这片区域出现得十分突兀，难道真的没有什么说法？另外始终没有找到去劳弗古遗迹的路，如果不能从这里前往劳弗古遗迹，那它的入口又在哪？可惜我除了角战士掉落的“角战士铠甲”之外，确实是一无所获。只好先带着疑问离开这里，看看后面有没有机会解开这些疑惑。</p><p>下一站，波尼村。之前在捡大维壶师的制作笔记的时候，就看到物品描述里说波尼村有大维壶师，波尼村的上空也悬吊着大大小小的壶，看来整个村子都是以壶为营生的。村子里埋伏着一些黑影，路边能捡到“大龟裂壶”×1。再往前走几步，一个无用之人同款造型的敌人突然拿着大菜刀冲过来砍向我，锁定一看名字，嚯，原来你就是传说中的大维壶师啊，今天总算是见到了庐山真面目。大维壶师在村子里不止出现一个，并且坐火后还会刷新，并非精英敌人，只是更高级一些的普通敌人而已。</p><p>村子的中间分了岔路，右边是一座吊桥，再往前走是村子的另一半。我先经过右边的吊桥，又一次看到了许多铁围栏，看来又要到一个监牢了。果然，一路走到尽头，就进入了dungeon“波尼监牢”。且不忙探索，先把波尼村逛完再说。</p><p>我又回到波尼村继续向前走，在一个破屋内捡到了武器“波尼肢解菜刀”，就是大维壶师们所使用的武器。看物品描述，它的用途正是把人肢解喂壶的——所以所谓“大维壶师”，做的就是这种工作？与交界地的维壶师根本就是两种完全不同的人。或许交界地与幽影之地的战士壶根本就是两套系统，交界地的壶村确实非常温馨可爱，也没有听说会把谁肢解了喂壶，维壶师更是真正意义上的维壶师，所做的工作是保养战士壶。或许并非所有壶的内容物都是那么恶心，只是幽影之地的战士壶系统格外血腥罢了。</p><p>波尼村的另一片区域与这片区域之间隔着一道低地，连接的吊桥断开了。跳进低地一路走到尽头，有“灵灰”×1。再从低地上跳进另一片区域，这里又能捡到“大龟裂壶”×1。一间破屋附近有个灵体，他要把“巫者”拿去喂壶，还说他们生来就是做这个用途的。旁边还能捡到武器“畸齿软鞭”，一看物品说明，更加不寒而栗——他们拿这种满是细菌的鞭子抽打巫者，让伤口溃烂流脓，好与那些被肢解的尸块相结合。所以那些内容物的属于人的部分并不是由肢解的尸块生成的，那是巫者！是把活生生的巫者变成了那种怪物！</p><p>幽影之地的战士壶，桩桩件件都是如此野蛮血腥的秘密，并且塔之镇和波尼村等都在做着这样的事，看来幽影之地的某些居民当真不是善茬。或许蕾妲说得对：“他们不是平白无辜的好人。只不过恰巧，沦为输家。”</p><p>我又在这座村子里四下搜寻了一番，村尾的枯树下还有一个动作“母亲啊”，除此之外就别无所获了。波尼村的另一边有一座通往外界的吊桥，过去后是赐福点“通村吊桥”。我点亮了赐福点后，重新回到了波尼监牢，看看这个主题监牢又有什么阴间活等待着我。</p><p>跑出两步后就见到了这个监牢的第一个内容物，所幸它并没有长得更加奇形怪状，只是似乎又多了一个投掷肉块的攻击，伤害还不低。走到最尽头的小房间，里面有个方形的洞，跳下去后（背对铁栅栏的方向）分左右两条路。右边道路直走到底，爬梯子上去后来到一个小隔间，里面有“健壮角饰品+2”。此处可以跳回之前的一间牢房里。再跳进方洞走左边，中间有一条向左后方分岔的路，沿着路跳下水沟，就到了监牢的最底层，同喟叹监牢一样，也是一个堆着尸体和壶的地方。这里有不少大大小小的战士壶，一不小心就可能死在这，但可以捡的基本就是“失力战灰”×1，很是气人。</p><p>一路走到头，有一个大壶升降梯，可以把人送到下层。但这个升降梯是从上面降下来的，因此我清了清前面的内容物，又研究了一下这个升降梯，发现这里一共有3层，我刚才登上升降梯的地方是中层，上面还有一层。这个升降梯平时固定在中层，下层有一个踏板，可以把它唤下来。再登上升降梯后，它就会先到上层，然后固定在中层。于是我又登了一次升降梯来到上层，从断头台的遗体上摸了一下光点，我的天居然获得了黑夜套装4件，好重要的物品！再走到边缘，还能拿到一面“黑夜盾”。</p><p>再次回到下层，一路走到头，就是BOSS房门口了。然而一看身上的状态，大吃一惊——这里居然没有玛莉卡楔石！难道打不过BOSS还要重头再跑吗？我可实在不想遭这个罪，于是掏出了指纹石盾和神皮缝针，打算怂着打。进门第一件事先把黑刀摇了出来，然后定睛一看，BOSS是个咒剑士——咒剑士拉比利士。不是什么见都没见过的奇怪BOSS真是谢天谢地，不过整个战斗过程中BOSS周围一片暗得看不清人，大概是这个BOSS的特殊能力。我只好对着锁定的白点一通乱戳，还好一次戳死，获得了骨灰“咒剑士米拉”。（其实进入BOSS房后，玛莉卡楔石的状态就出现了，看来楔石是摆在BOSS房内的。就是不知道死了会怎样，直接从BOSS房里开始吗？）</p><p>总体来说波尼监牢还是没让我受什么苦，还是个比较正常的dungeon。因此我的精神状态还不错，继续从赐福点“通村吊桥”向前走，然而还没走几步路，就出现了一个系统提示：“某处的大卢恩已毁坏。魅惑的力量好像失效了。”既然提到了魅惑的力量，那么这个大卢恩应该就是米凯拉的了。看来是剧情推进到了下一个阶段，回头可以找NPC都对话一下。</p><p>这里右边有一个幻影粪金龟，接近就会传送走，最好的应对方法是离开一段距离重进游戏，然后一发远程攻击解决掉。打掉粪金龟后，获得战灰“野兽突袭”。沿着道路一直向前走，前方又是一个燃炉魔像。绕开它继续向前跑一段距离，就到了下一个赐福点“教区大道”。由此继续沿路向前，会进入城堡中，前方是赐福点“教区入口”——这里已经进入幽影城的内部了。幽影城的正门方向我因为想晚点推进主线一直没去，没想到走着走着就绕进了城的侧面，看来DLC的地图真的很开放，四通八达，估计真正堵门的BOSS也没有几个吧。</p><p>我目前还不想进幽影城，于是又退回了赐福点“教区大道”。先回头看了看燃炉魔像，这只和卡罗隐藏墓地的一样，都无法修脚，旋飞魔砾也打不出伤害，只好先放任它在这里走着，回头有好的对策再说。另外从燃炉魔像到赐福点间的一块大石上又有一个罐子，打碎后捡到“树脂贩子的铃珠”。回到赐福点，从这里向前还能前往两个目的地。</p><p>右边是“拉巴斯魔法师塔”。旁边有一个被封印的上升气流，我在附近没有找到对应的石堆，打算先进塔里看看。上到二层，门口就看到一条玩家建言，说“前有秘密”。对面的墙壁上还有两条建言，我福至心灵，贴墙一滚，嚯，真的是隐藏墙壁！这是目前看到的第二面隐藏墙壁。墙壁后就是封印上升气流的石堆，我破坏掉以后继续上三层。这里需要降下升降梯，却无法拉动拉杆。我不解其意，上上下下跑了两遍，突然恍然大悟：这莫非就是上升气流的用处？出塔上马一跳，啊哈，果然，来到了塔的第四层。上台阶来到顶层，箱子里放着弩炮“拉巴斯大炮”——现在的魔法师看来也不讲武德了，弩炮都用上了。</p><p>左边的区域出现了不少本体里的人偶士兵，也是用辉石驱动的，看来附近有辉石魔法师。继续向前走，前方出现了一座教堂——玛努斯·美特大教堂，教堂的后面有第二个复制追忆的雕像，东边还有“大维壶师的制作笔记【4】”。侧面有一块墓地，里面有一块可以调查的墓碑，属于一个不幸夭折的孩子“尤利”。进入教堂，里面坐着的正是预告里出现的男性魔法师，名字叫“大祭司”尤弥尔。他对我的到来表示了热情的欢迎，并送了两份“见面礼”：“孔洞项链”和“遗迹地图”。他要我去吹响那个遗迹的吊钟，说“吹响那口吊钟之后，那人的命运就会受璀璨星星的牵引”。至于“那人”是谁，他并没有说。再与他对话可以购买魔法，其中有一个新魔法“米丽安的消失”。我买完魔法后打开遗迹地图一看，这不就是利亚指头遗迹嘛！教堂、北，太对了太对了。我赶紧来到利亚指头遗迹，这回那口吊钟就出现了交互。吹响吊钟后，获得了“红种子护符+1”。</p><p>我重新回到教堂，想看看尤弥尔有没有什么新剧情。一传送过来，就听到他在轻声细语地对尤利说话——但尤利不是已经死了吗？走近一看尤弥尔，顿时寒毛直竖，他怀里抱着的“尤利”竟然是一只指虫。完了完了，看来这家伙就是那种平静的疯批。他很高兴，给了我护符“亲爱的星尘”和“遗迹地图（第二张）”，让我去找下一座指头遗迹。另外，还多卖了两个魔法：“辉石指爪”、“辉石繁指爪”，与八目鳗使用的法术似乎是同款。还可以跟他聊聊，听他谈谈对这个世界、辉石魔法和米凯拉的看法。</p><p>刷新一次地图后，尤弥尔就从座上消失了。教堂里到处都没有找到，反而在一个石柱旁出现了一个人——“黑夜剑士”约兰（由于教堂里太黑了，我不确定她是刚刚出现还是之前就在）。她对我没什么兴趣，但因为尤弥尔认可我，愿意祝我一臂之力。来到墓地，看到尤弥尔在尤利的墓碑前凭吊，向他道歉说自己还没法成为母亲。完了完了，不但是个疯批，还想做男妈妈。</p><p>由此看来，尤利就是尤弥尔的孩子，尤弥尔在尤利死后伤心欲绝，希望能复活尤利。他的剧情跟指头关系匪浅，没准是认为其中有复活尤利的办法。但为什么是“母亲”呢？我回忆了一下那个指头追寻者灵体说的话，她似乎也提到，吹响吊钟后就可以被母亲拥抱。尤弥尔是想成为这个“母亲”吗？可是指头和尤利究竟能有什么关系呢？目前还不明白他想干什么，只好等后面的剧情了。</p><p>我看了一下第二张遗迹地图，上面所标的指头遗迹在大地图的东北区域。我回到赐福点“教区大道”，想看看能不能绕过幽影城到达那里。一看之下，发现幽影城侧面的城门口上方还可以上去。那上面有许多骷髅，三五成群，还有一招飞天大面积喷灵火的法术甚是厉害，我在这里死了好几次。很遗憾，这里是条死路，但却意外地发现了一个集物虫，它给了我“集物虫的制作笔记【6】”（顺便一提，不知道是因为BUG还是什么，这只集物虫是埋在土里的）。</p><p>舔图暂时告一段落，先整顿一下，去指头遗迹的路等回头打完幽影城再看看好了。距离上次前往“龙飨大祭坛”后又杀了几条龙，我想去看看有没有新的龙祷告。来到赐福点“龙飨大祭坛”，祷告没有新的，却在旁边发现了一个NPC“龙飨女巫”（我后来回看了一下初到这里的录像，当时坐过赐福之后她就出现了，只不过没注意到）。一问之下，原来她是龙王普拉顿桑克斯的女巫，她鼓励玩家去吞下狂龙的力量，如果答应了，她会赠送一个消耗道具“古龙恩泽”，效果是提升减伤率。再一看由来，好家伙，您就是龙娘版菲雅？所以维克的龙娘兰斯桑克斯是否也是这么回事……陷入沉思。另外她还聊了聊贝勒和埃贡，提到狂龙背叛了龙王，为了惩罚它的背叛，飞龙一族的心脏之后一直用于龙飨仪式（这么说来，玩家杀的这些龙都是贝勒的部下）。她还赞扬了埃贡的渴望与果敢意志，并称这与贝勒十分相似（我也觉得）。</p><p>之后，我依次拜访了之前遇到的每一个NPC，看看他们在米凯拉的大卢恩毁坏之后有没有新的剧情。</p><p>塔之镇的角人老妪，她又给了我一个“炖煮蝎子”。但这应该跟米凯拉没什么关系，大概是因为她之前给我的炖煮蝎子没有了（我把它送给了角人）。</p><p>尖刺山山脚的埃贡还在原地趴着，已经是一具尸体了。但他未必是在大卢恩毁坏后才死，大概率在我与他对话完后他就死了。狂龙这条线应该也跟米凯拉没有什么关系。</p><p>然后就是追随米凯拉而来的各位NPC了。</p><p>我先到赐福点“正门前方的十字记号”，与安帕赫交谈。一问之下不得了，他原来是为了解救被米凯拉魅惑的蒙格而去刺杀米凯拉的，却被米凯拉魅惑，自以为追随了米凯拉。大卢恩毁坏后，他终于清醒了过来。——所以蒙格在本体里的行为如此搞笑果然是因为被米凯拉魅惑了，有这么忠诚的部下，他这半神当得也算成功了。刷新地图后，他就离开了这里。</p><p>再与穆尔对话，他很伤心，说母亲丢弃了孩子，问我孩子该怎么办。米凯拉的形象无论如何也不能与“母亲”扯上关系，所以他大概是在米凯拉的力量消失后想起了别的事情，但又不知他具体所指。这里有三个选项：忘记就行了 / 就一直很伤心吧 / 我不知道。对于这种问题，最理想的答案应该是move on，也不应该忘记，也不应该继续伤心下去。但是没有这种选项，我又不知道他具体在说什么，只好选择“我不知道”了。刷新地图后，他也一直茫然地坐在这里，问着我相同的问题。</p><p>之后去赐福点“三叉口的十字记号”，与“红狮子”弗蕾亚交谈。她提到米凯拉过去曾与拉塔恩有过什么约定，并说这约定要在这里履行，因此她接下来打算独自行动，去查证这“约定”究竟是怎么回事。啊，原来如此，是“红狮子”啊，我之前看到她的绰号时还真没有想过她其实是拉塔恩的部下。刷新地图后，弗蕾亚也走了。</p><p>接下来再去赐福点“通柱坡的十字记号”找休里耶，此君与其说是追随米凯拉，不如说是在追随托莉娜（其实之前也看得出来）。米凯拉的魅惑力量一失效，他立刻变成了托莉娜毒唯。既然米凯拉已经抛弃了托莉娜，估计接下来他也要脱队单独行动了。但他在刷新地图后还留在原地，或许他也不知道托莉娜在哪，之后如果找到了托莉娜，可以试试回来告诉他。</p><p>最后，来到赐福点“大道旁的十字记号”，去找蕾妲和角人。蕾妲依然是个坚定的米卫兵，只是米凯拉的大卢恩毁坏后，她也失去了团结友爱的心，开始盘算着除掉那些离心的前同伴。这里玩家可以提议除掉休里耶或角人，不过我觉得这实在是过激了，大家只是目标不同分道扬镳而已，大可不必为此就杀人，因此没有提议除掉谁。角人则不屑地表示，咋的，没了米凯拉的魅惑，还指望我把你们当成同伴？不过只要与玛莉卡对着干的他都赞成，因此暂时也不会跟我们敌对。他还提到接下来要去幽影城找梅瑟莫复仇。刷新地图后，角人也走了，蕾妲则在一番思索后，决定要去幽影城除掉角人，因为她觉得角人的复仇对象可能会转向米凯拉。理论上这倒也不无可能，但等到真有那么一天再动手也不迟，你现在就要刀人是不是极端了一点？这跟那个叫“火焰骑士”昆兰的简直如出一辙，倘若不是蕾妲也没黄金树赐福，真想让他们见见。</p><p>一番交谈下来，米凯拉的恐怖之处已经初见端倪了——他可以精神控制别人，让对方忘记别的目标，只一心一意去做米凯拉的忠犬。这就对了嘛，听他们一口一个Miquella the Kind早就听烦了，在这个礼崩乐坏的交界地（还有幽影之地），光做个大善人可是成就不了任何事的。</p><p>还有一个地方可能也会受到米凯拉大卢恩毁坏的影响，就是青蓝海岸西南角的大洞。我传送过去一看，好极了，米凯拉的封印果真已经解除了。我沿着封印后的路一直来到了“石棺大洞”区域，这里有着不计其数的石棺（不过石棺上没有物品），还有一些胖哥哥在沿途看守，它们使的不再是血焰招式，而是会放出紫色的催眠气体。这里无疑就是托莉娜的地盘了。</p><p>我继续走到赐福点“大洞的十字记号”，旁边有“幽影树碎片”×1和另一个十字记号，这里弃置的是他的“爱”。旁边还有一个灵体，在哀叹米凯拉舍弃了最不该舍弃的事物。我也同意。看来米凯拉已经决心舍弃一切——真正意义上的“一切”——但如果连“爱”都舍弃了，他又能创造出什么样的律法呢？</p><p>继续往前走，前面出现了紫色羽毛的守墓鸟，和在本体中就有的石球怪。最开始只是普通的石球怪，然而很快，前面的石棺上就出现了一只激光石球怪，隔着十万八千里开始向我发射激光，并且同时还有其他石球怪在干扰我，躲都没法好好躲。我死了两次后，摸清了发射激光的频率，利用翻滚无敌帧一路冲到激光石球怪面前。这家伙是个灯下黑，只要紧紧贴着它，它的激光就打不到我，因此只要能走到激光石球怪跟前，就能将它解决掉。</p><p>好不容易干掉了激光石球怪，我松了口气继续往前走，然而刚跳到下一个石棺上，又从十万八千里外同时射来两道激光——这就过分了吧？前方两只激光石球怪一近一远、一上一下，从两个角度向我连番攻击，躲一个激光尚且能对付，同时躲两个可真是难上加难，并且每死一次都得从第一个激光石球怪那里重新跑起。往前只有这一条道路，我还试了暗杀办法和拟态，都没有用处，闯得死去活来。你妹的宫崎英高，祝你每天上下班都有一百个激光石球怪夹道欢迎。接连在两个激光石球怪这里死了好几次，终于摸到了第二个激光石球怪边上，得以报仇雪恨。单打独斗就简单了，我又顺利砍死第三个激光石球怪和更远处的第四个，来到了下一个赐福点“大洞中段”。</p><p>由此处往前，不知怎的又出现了死诞者骷髅。还有一个硕大的融泥怪，我戳了它半天，然而它居然是小兵，什么也没有掉。再往前走，出现了一个狮子混种灵体，我突发奇想，拿出强化后还没有用过的流纹圆刃刀，打算拿它练练。死角一击战技相当于把猎犬步法和普攻绑定在了一起，加上狮子混种韧性不高，打到就会出硬直，效果还不错。但它还会一招放圣属性光环的法术，放一次我就死一次，吃了好多次亏，才搞明白翻滚的时机，终于将其打死。狮子混种死后，掉落了它使用的这个祷告“相迭光环”，可以对敌人造成连续伤害。</p><p>之后就没有敌人了，我一路走到赐福点“大洞深处”。赐福点旁整整齐齐地匍匐着许多小动物，都是可以锁定的（说明还活着），但一动不动，像是朝拜，又像是在安眠。看这不寻常的架势，也知道托莉娜一定不远了。虽然我突然冒出个不礼貌的想法，感觉此处很适合一个战技过去刷小动物身上的材料，不过还是压下了这个冲动，看了看前面等待着我的是什么。前方是一条死路，只有一个石棺，石棺下深不见底，旁边有一个灵体，祈求托莉娜赐予他一跃而下的勇气。这一刻，我突然福至心灵，回想起了在环印城打恶魔王子和米狄尔的日子——跳下去吧，不会死的！我纵身一跃，果然跳进了一个开着紫色花朵的BOSS房里。BOSS是个骑马的“融泥骑士”，马上生物是个手拿大柴刀的骷髅，乍一看去还挺像科斯的孤儿失散多年的兄弟。</p><p>接下来我花了剩余的20分钟时间跟它熟悉了一下。融泥骑士的出招频率不像双月骑士那么快，但不知道为什么感觉还挺难懂，我打了半天，实在是不明白它在打些什么，特别是那个人马分离二连冲刺，就是翻滚不过，嗨呀好气。可惜今天就只能玩到这里了，明天再好好琢磨琢磨它！</p><p>获得的重要物品：</p><ul><li>【武器】【大斧】波尼肢解菜刀×1</li><li>【武器】【大斧】死骑士长柄斧×1</li><li>【武器】【斧】分岔舌手斧×1</li><li>【武器】【软鞭】畸齿软鞭×1</li><li>【武器】【弩炮】拉巴斯大炮</li><li>【盾牌】【小盾】黑夜盾</li><li>【护甲】【头部】小恶魔头罩（狮子）</li><li>【护甲】【头部】黑夜头盔</li><li>【护甲】【身体】角战士铠甲</li><li>【护甲】【身体】黑夜铠甲</li><li>【护甲】【手部】黑夜臂甲</li><li>【护甲】【腿部】黑夜腿甲</li><li>【护符】蓝琥珀链坠+3</li><li>【护符】健壮角饰品+2</li><li>【护符】红种子护符+1</li><li>【护符】亲爱的星尘</li><li>【战灰】野兽突袭</li><li>【战灰】失力战灰×1</li><li>【法术】【祷告】骑士雷电枪</li><li>【法术】【祷告】相迭光环</li><li>【法术】【魔法】米丽安的消失</li><li>【法术】【魔法】辉石指爪</li><li>【法术】【魔法】辉石繁指爪</li><li>【骨灰】咒剑士米拉</li><li>【投掷壶】大龟裂壶×2</li><li>【制作笔记】古龙骑士的制作笔记【2】</li><li>【制作笔记】大维壶师的制作笔记【4】</li><li>【制作笔记】集物虫的制作笔记【6】</li><li>【强化材料】【墓地铃兰】大朵灵依墓地铃兰×1</li><li>【铃珠】树脂贩子的铃珠</li><li>【动作】母亲啊</li><li>【庇佑】灵灰×1</li><li>【庇佑】幽影树碎片×1</li></ul><p>幽影之地庇佑：</p><ul><li>幽影树庇佑：10</li><li>灵灰庇佑：5</li></ul><h1 id="第11天（2024-7-7）">第11天（2024/7/7）<a class="anchor" href="#第11天（2024-7-7）">¶</a></h1><p>新的一天开始了，我换上大山羊套，继续打融泥骑士。</p><p>一开始我还坚持用翻滚打，然而收效甚微。不过余光看见场地上的白影们几乎人人都举着盾，也不都是在用盾戳，突然提醒了我：试试防御反击如何？说起来防御反击也算是法环里的新机制之一了，但由于我一直不举盾，也就打打狗的时候用一用。据说融泥骑士弱圣，而黑铁大锤既适合神圣质变，防御反击又有特殊效果，正适合用在这种场合。于是我左手举起指纹石盾，右手扛着黑铁大锤，下去试了一下防御反击——喔，这不正是黑骑士打我时我看见的那个类似玛莉卡石槌战技的效果吗？原来黑铁大锤并没有欺诈营销，只不过这个效果不是战技而是防御反击的效果，真是意外之喜。</p><p>于是我拿着指纹石盾和黑铁大锤，又与融泥骑士对线了一阵。举起大盾以后生存能力果然强多了，生存能力强起来后就更容易看清它的招式，其实来来回回就那么几招，主要是反直觉的快慢刀特别讨厌。记它的快慢刀需要特意去背板才行，但是举着盾就不用操心这些问题，只要记它的连招后摇（也就是输出机会）就行，这就简单多了。使用防御反击之后，我终于能把它打进二阶段了。不过打着打着我又发现一个问题：贪刀就会死，然而不贪刀又不行。因为融泥骑士骑着马，它对着我一套输出之后要么骑马走得远远地够不着，要么是骑在马上身子斜弯下来的状态，而黑铁大锤的防御反击动作是从下往上撩的，武器攻击和地面伤害的范围都正好完美避开融泥骑士。这可尴尬了。</p><p>既然如此，干脆直接盾戳如何呢？于是我把黑铁大锤换成神皮缝针，又去和融泥骑士试了几把。盾戳不需要等到攻击空挡才出手，果然更容易打到它。不过因为锁定目标只能是马上的那个骷髅，有时候依然刺不中，并且它也还是经常拍马走远，浪费输出机会。</p><p>既然如此，要不右手就换祷告吧！虽然我从没尝试过左手大盾右手祷告这么奇怪的组合，但它理论上是可行的。并且融泥骑士机动性很强，得找个有追踪效果的才好。然而几个圣属性的攻击祷告里面，光环、化三光环等等都是不能追踪的，至于艾尔登流星更不用想，我大概没等放出来就得死。看来看去，或许就是前面狮子混种给我掉的“相迭光环”最有希望，因为它有“命中目标时，能给予连续伤害”的描述。于是我又带上相迭光环跳了下去，但很快发现相迭光环也没有追踪效果，它的效果是在命中目标后就在当前位置、当前高度持续施放，即便敌人移动了也是如此，对于融泥骑士这样的多动症来说很难起到持续输出的效果。不过融泥骑士有两个时机是会较长时间在原地不动的，一个是人马分离二连冲刺后的上马，一个是施放灵火的时候，在这时放个相迭光环过去都能吃满伤害。也幸亏它弱圣，即便我是从零开始了解相迭光环，竟然也能一次就打过，好耶！之后我看了看融泥骑士追忆的描述，原来融泥就是由尸骸化成的，属于死亡系的敌人，难怪会弱圣了。</p><p>这里的赐福点叫做“深紫花园”，无疑就是石棺漂流的尽头，托莉娜的所在地了。从BOSS房的另一头穿出去，尽头小房间开满了紫色的花朵，而在花朵中央缓缓摇曳着一朵深紫色的大花。花瓣与紫色的波浪长发融为一体，在那花的一侧，如旁逸斜出的枝叶般探出了一张安恬沉睡的美丽少女的脸庞——天啊，唯美得简直像童话里走出来的精灵一样，原来这便是神秘的圣女托莉娜的真容。我与其对话，但托莉娜一言不发，只有一个“吸取花蜜”的选项。吸取了花蜜后，玩家会像陷入沉睡一样慢慢躺倒，然而躺倒后的下一秒就是血条瞬间清空——死了。好家伙，合着托莉娜的睡眠原来就是秒杀？我不死心，又喝了两次花蜜，结果一模一样，除了被秒杀外什么也没发生。事不过三，我决定不继续尝试，先去把休里耶叫过来再说。托莉娜除了“吸取花蜜”外就没有别的互动，因此这“吸取花蜜”应该确实是有用处的，但没准需要休里耶才能解开这个秘密。</p><p>我传送到赐福点“通柱坡的十字记号”去找休里耶，没想到还没等我开口，休里耶就抢先告诉我他听说了托莉娜的踪迹，接下来就要去看看。我又回到赐福点“深紫花园”，休里耶果然已经急匆匆过来了，正虚弱地跪坐在托莉娜的面前。他说他已经服了托莉娜的毒（这说的应该就是花蜜了），“想在半梦半醒之间，听见她失去的声音”。他还警告我说托莉娜的毒会让人陷入永眠，不要轻易尝试。</p><p>如此看来，托莉娜和休里耶这条线的种种剧情都暗示着一件事：托莉娜的睡眠力量是一种毒，“永眠”的概念其实与“死”十分接近。倘若以“死”的视角重新理解托莉娜，不难看出米凯拉与托莉娜的关系：米凯拉是金黄色，托莉娜是深紫色；米凯拉代表包容万物的生，托莉娜代表众生平等的死。如同太极图的阴阳两极一样，对立统一，相伴相生。——当然，并不知道这是不是FromSoftware原本的设计思路，不过这样想还挺有意思的。</p><p>之后我刷新了几次地图，但休里耶依旧半死不活地坐在这里，没有听到托莉娜声音的意思。或许还要再推进一下游戏进度，休里耶的剧情才会更新。于是我捡起“托莉娜信徒的制作笔记【3】”，再次回到了幽影亚坛。是时候进入幽影城了。</p><p>前往幽影城正门的大路上有重兵把守，还有一个燃炉魔像横在路间。我先是骑着马狂奔过去上升降梯，开了赐福点“幽影城（正门）”，然后再回头探索了幽影城大门前的这块区域。</p><p>出门后首先是往左边走，在一个帐篷里捡到“燃炉工匠的笔记”，上面提到不要往燃炉里投入壶的火焰，尤其不要混入旋涡装的火焰。换句话说，要打燃炉魔像，就得往筐子里扔火焰壶——原来如此，这就是燃炉魔像的正统打法啊，其中原理大概是让魔像性能过载？这样一来，那两个无法修脚的燃炉魔像就可以对付了。旁边还有一个熄火的燃炉魔像，附近有“燃炉面具”×3。这里还有几个小兵，其中一个小兵居然也掉落了燃炉面具，看来这几个小兵是负责维护燃炉魔像的，都有概率掉落这个物品。</p><p>我继续沿着左边上山坡，这里是调香师的营地，似乎没什么好东西。下山坡来到燃炉魔像背后的营地，这里有“战场神父的制作笔记【3】”。此处离燃炉魔像已经很近了，我一直用着暗杀办法小心地探索。搜刮完了这片营地后，就差不多可以打燃炉魔像了，我又换上了火抗一套。虽然刚刚才看了燃炉魔像的打法，但是这只魔像还可以修脚，既然如此就还是用虫丝对付，省点材料。可惜第一次打的时候不小心死了，再来的时候我懒得清营地的士兵，直接绕过去干燃炉魔像。事实证明这是极为不智的，打着打着远处的大弓黑骑士也加入了战斗偷袭我，真是打得苦不堪言。好在还是打死了魔像，获得了“涌红枯露滴”和“燃炉面具”×1。</p><p>我回赐福点休整了一下，再次回头出门，上右边山坡。这边有不少士兵把守，还有一个双头剑黑骑士，打死后必掉武器“黑铁双头剑”。之后我又来到中间营地清了士兵，把燃炉魔像前面的营地也探索了一番，在玛莉卡的雕像前捡到“幽影树碎片”×1，另外还获得了黑骑士掉落的“黑骑士头盔”、“黑骑士铠甲”和“黑骑士腿甲”。</p><p>门前的区域探索完毕，该进城里了。由于本人生平不爱走寻常路，从大门进未免有些无聊，既然教区部分还有一个入口，我打算从那里向内探索。不过赐福点“幽影城（正门）”前面的房间很明显是个BOSS房，先把BOSS打了再说。</p><p>于是我先回到正门看了看前方的BOSS。原本还想单人和BOSS过过招，然而一看到BOSS，瞬间没了兴趣——BOSS就是之前在卡罗隐藏墓地打过的河马同款，名字叫“黄金河马”。法环的兽类敌人简直没有一个值得好好研究的，我果断拉上在门口助战的角人和弗蕾亚，摇上黑刀，一起群殴河马。这“黄金河马”比起普通的河马多了一招“熔炉百相之针”的招式，二阶段会变成刺猬河马，并向周围发射针（还好我正在远程放骑士雷电枪）。打死它后，获得了“熔炉百相之针”的祷告和“幽影树碎片”×2。我在这里简单转了转，旁边的走廊里有一个跪着的灵体，不愿相信梅瑟莫被玛莉卡所抛弃——言下之意即是，梅瑟莫是被玛莉卡抛弃在了幽影之地的。</p><p>没必要继续往前走了，我转移到了赐福点“教区入口”。整个教区部分都被水淹了，只能跳房顶，掉进水里就会淹死（实不相瞒，我在探索的过程中淹死了好多次）。左边是条死路，有“大朵墓地铃兰”×1，赐福点附近还有一个无法操作的升降梯，应该是条近路。直走一直跳到远处的房顶上，出现了一个高级敌人，是与昆兰相同的火焰骑士，还好火焰骑士并不像角战士一样全程霸体，很容易压制。从这里可以跳到另一座建筑的外梁上，刚一跳过去的时候，从水中突然翻出一个腐烂树灵，但又很快沉下去了，打不到它。这便暗示了一件事——水下也是有东西的。</p><p>经由外梁可以来到这座建筑的屋顶，中间破了一个口，可以跳到房梁上。房梁是拱形交错的设计，与那几道外梁一样都有点幽邃教堂的风格，甚是怀念——不过这里并没有在房梁上放一个威武雄壮的重甲骑士，实在是太好了，我一点也不怀念这个部分。从房梁上可以安稳跳下地面，旁边有一座小门，是用“祈祷厅钥匙”打开的——啊哈，圣战教堂昆兰入侵时掉的钥匙原来是用在这里的。开门一看，眼前正是蜷缩在地上的昆兰本人，他看上去有如风中残烛一般，在不停地祈求玛莉卡的赐福（合着你也没有赐福啊）。意外的是，这里竟出现了给他“黑暗覆眼膜”的选项——原来如此，这奇怪的物品原来是个任务道具啊。根据物品描述，黑暗覆眼膜会夺走所有光芒。虽然昆兰这个人极端了些，但在他祈求光的时候反而夺走他眼前的光芒未免有些缺德了，因此我暂时没有把黑暗覆眼膜用在他身上。没准接下来会有什么给予光芒的覆眼膜呢，先逛逛再说。</p><p>我继续向前走，这里是一个环形走廊，有两个火焰骑士在巡逻。走廊的另一头又有一个无法操作的升降梯，看来也是条不知是哪里的近路。往回走两步，有一条向外的通路，那里有一架可以登上去的升降梯。升降梯载着我向上跑了好长一段距离，出门一看，竟来到了一个叫“物种保藏库”的区域，旁边有赐福点“保藏库（内区）”。这物种保藏库顾名思义，是用来保存各种物种的（不过书架比物种多得多了）。空中悬吊着几个巨大的物种标本，其中甚至还有一个人类。这几个展出的物种看上去都有熔炉百相的特征，所以或许是被梅瑟莫灭掉的种群？</p><p>接下来，我在保藏库着实晕头转向地上上下下跑了一阵。总的来说这地方很像是大书库的加强版，主体部分总共有七层，另外还有两层地下室和两层房梁。同一层之间也不是互通的，有些地方需要从别的路线绕过去。按照本路痴在迷路中总结出的一些情况，以下来依次说一说。</p><p>赐福点“保藏库（内区）”所在的地方是二楼，这里走到头有一面“卡利亚突刺盾”，属于新武器类型“突刺盾”，兼具防御和攻击的功能。从这里往下跳会来到一楼，有赐福点“保藏库（一楼）”。“保藏库（内区）”所在地方还有一个向上的梯子，可以一直爬到六楼。沿楼梯上到七楼，走到尽头有祷告“火焰蛇”。这层的墙壁有一处豁口，沿着墙外的木板路（路上有“赐福骨片”×1），可以来到阁楼，这里有赐福点“保藏库（阁楼）”。从这里向下跳，又可以回到七楼。在拾取“火焰蛇”的位置越过栏杆向前跳下，来到六层，往回走有一个拉杆，可以移动空中那些物种标本的位置。空中的物种标本起到旋转楼梯的功能，可以经此前往别的区域，这个设定有点像血源的研究大厅，不过拉杆只能拉一次，无法再次拉回，所以大概只有拉下拉杆后的位置才有意义。从六楼继续向前走（这里有“灵性结石”×1），转头上楼梯，尽头的小房间有赐福点“保藏库（七楼）”，弗蕾亚正蹲在这里研究石板。由此处回头走到尽头的栏杆处，跳上牛的标本，可以拿到“灵灰”×1。</p><p>接下来有若干条路可以走，我首先来到了有拉杆的六楼，拉下拉杆后就可以从边缘直接跳到旋转标本上。通过标本应该可以前往其他去不到的区域，但我脚一滑掉到了下面的牛背上，于是干脆跳到人类标本的手指上，从头部跳到了大概是三层的位置。人类标本的头发上缠着一个光点，站在三层刚好可以拿到，是“珍珠龙徽护符+3”。这层还有“赐福骨片”×1。接着沿楼梯下到二层，这里没有发现什么好东西。再下到一层，在一间有鱼骨架的小房间内，安帕赫正在角落钻研书籍。他提到蒙格“被不知名人士打倒”（哎呀，这可巧了不是）后遗体被运走了，应该是被送去了米凯拉那里，于是在此研究米凯拉想用蒙格的遗体做什么。往前走就是赐福点“保藏库（一楼）”的位置，在它前方的牛背上有“灵灰”×1。</p><p>“保藏库（一楼）”赐福点的背后有一个升降梯，旁边的房间里还有一个。我先下了旁边的升降梯，来到了地下室一层。跑着跑着，从左边突然窜出来一个内容物——咦，在幽影城怎么也有这东西？我干掉它后先看了一下它冲出来的地方，栏杆上有战灰“四面火花香”，是用在调香瓶上的。好耶，终于不用提着调香瓶拿脚踹人了。从这里可以俯瞰地下室二层，这里有许多大概是病床的床位，还堆着许多大大小小的壶和内容物，这也有点研究大厅的感觉（包括观感也是一样的怪异）。病床上躺着一些内容物，所以这里大概不是什么把巫者变成内容物的邪恶场所，更像是一个内容物的治疗之所（或者说是临终关怀？）。</p><p>我下到地下室二层，又打了一些壶和内容物。房间的一头站着一个内容物，它的行为很奇怪，见到我以后也不攻击，反而把双手举起来，像是在作法。同时四周的地面上泛起血雾，站在中间一直掉血，我只好离远一点远程打掉了它，不知这只内容物是否有什么特别的说法。它的旁边有“大龟裂壶”×1和“赐福覆眼膜”×1，后者的描述是可以给人以片刻的赐福光芒——啊，对了对了，这应该就是昆兰需要的东西了。不过我正在保藏库里面各种迷路，已经记不得如何去昆兰那里了，先收起来，后面有机会再说。从这层还可以下楼梯，来到赐福点“西边城墙”。再往外就走出这座主建筑了。</p><p>我又回到赐福点“保藏库（一楼）”，登上它后面的升降梯，下到了这座建筑的大门外。前方向下的台阶附近有蕾妲和角人的召唤符，选择红符是帮蕾妲打角人，选择金符是帮角人打蕾妲。这种二选一的支线我打算先放一放，等探索完幽影城再说。外面的区域我暂时也不打算探索，于是又回到了保藏库，这回转移到了阁楼，去看看房梁上有什么东西。</p><p>赐福点“保藏库（阁楼）”旁边的升降梯可以把人带去房梁一层。两层房梁需要上上下下曲折前进，两层中间还有一些大齿轮，其中一个齿轮上有祷告“远方之怒”。经过这个齿轮继续往前走，刚一上梯子，前方一个火焰骑士立刻用这个祷告把我推了下去——好好好，这样子卖家秀是吧。好在它没有把我一下子推到保藏库一层，只是把我推下了梯子，人还活着。我使用暗杀办法再次登上梯子，然而不起作用，火焰骑士照样推我，我勉力与他斗了两下，依旧不敌，被推了下去。我在梯子下略作思索，换出重力魔法，想试试能不能把他拉下房梁，结果他竟然自己爬下梯子找我来了。诶嘿，真是得来全不费工夫，我轻易就把他打落了下去。</p><p>继续往前，不远处又有一架升降梯，边上还有一个紫色光点，但这光点太高，差不多与升降梯的顶部平齐，是无法直接跳上去的。我先踩上了升降梯，下到保藏库主体一个独立的区域（可能是七楼），不过没什么值得一拿的东西。于是我又乘升降梯回到房梁二层，继续琢磨头顶上的那个紫色光点。既然顶上没有可以去的地方，那么只可能通过跳上升降梯的顶部到达了。但升降梯的顶部只能先把升降梯踩下去才能跳上，而踩下去就升不上来了，这可如何是好？我又仔细看了看升降梯的构造，突然意识到阁楼以上区域的升降梯都是成对的，一个下去另一个就升上来。另一个升降梯就在这个升降梯的右边，两者的距离完全可以来回跳。也就是说，拿到这个紫色光点需要几个步骤：（1）把左边的升降梯踩下去，这样右边的升降梯就会升上来；（2）把右边的升降梯踩下去，并在它下降时迅速跳上顶部；（3）在左边升降梯升上来的过程中，迅速从右边升降梯的顶部跳到左边升降梯的顶部；（4）左边升降梯升上来后，拿取光点。不过说来简单，跳的时机着实不好把握，我试了好几次才成功——小高啊，角色可以跳了不代表就要有这好些需要跳的解谜，还是照顾照顾我们手残罢。不过光点总算是个好东西——“火焰骑士”希德的骨灰，不枉费我一番琢磨。</p><p>之后我继续在房梁上走了走，没有更多值得一提的东西，但从房梁上可以下梯子走到建筑的外面，通过木板道和升降梯来到赐福点“幽影城（后门）”，前面就是幽影城外的“望影露台”。</p><p>下面和上面都看过了一遍，我又来到六楼拉下拉杆，跳上旋转标本，看看它还能带我去哪里。通过上面的两个牛标本又可以来到保藏库外，这里有一条通往另一个建筑的大道。大门前有一个会使火焰枪的火焰骑士把守（他持剑向我缓缓走来的样子还挺像女武神的），他死后固定掉落“带翼蛇头盔”和战灰“火焰枪”。推开大门，有“幽影树碎片”×1。楼梯上还有一个赐福点，面前是一扇门。我推开这扇门，意外发现这里竟然就是梅瑟莫的BOSS房了——不是，作为DLC的看板郎，你不在幽影城找个豪华大厅坐着，怎么在这犄角旮旯里，是不是有些谦虚了？我无意现在就与梅瑟莫战斗，于是让他迅速砍死，离开了这里，打算把能去的地方都去过后再回来。（顺便一提，他也在说“对不受黄金赐福的，降下死亡”，闹了半天昆兰就是跟着梅瑟莫学坏的啊。）</p><p>之后我又在保藏库内到处乱转了一阵，去六楼那个拉杆处时，发现拉杆已经不能拉了，固定在了拉下后的位置。有可能在进入梅瑟莫BOSS房后，旋转标本的位置就被固定了。</p><p>最后，我突然想起开启赐福点“保藏库（七楼）”后还没与弗蕾亚对话，于是过去与她交谈了一下。她正对着石板一筹莫展，说早知道就跟安帕赫讨教一下（根据之前的剧情，她不出意外是在研究与拉塔恩和“约定”有关的事情）。巧了，安帕赫我是见过的，于是我来到一楼再次找到安帕赫，转达了弗蕾亚的疑惑。安帕赫寻思了一下，觉得他们两人研究的问题没准是相关的，不过他既没有前往七楼，也没再有什么表示，或许他也还在思索当中。（顺便一提，安帕赫还委婉地表示弗蕾亚大概是不太聪明的样子，笑死。）</p><p>以上是我仔仔细细回看了录像理出来的，事实上我的游玩过程混乱得多，接近两个小时的时间在保藏库里转得晕头涨脑，一边跑一边在思考我是谁我在哪的哲学问题，还以各种姿势死了许多次。过程中收获了敌人掉落的4把“火焰骑士短剑”、2顶“火焰骑士头盔”和“幽影恶兵头盔”，迷路，正是我全收集的理由。</p><p>保藏库的内容肯定不止我看到的这些，但目前我的路痴脑子已经到极限了，差不多该休息了。剩下的就改日再探吧！</p><p>获得的重要物品：</p><ul><li>【武器】【双头剑】黑铁双头剑×1</li><li>【武器】【短剑】火焰骑士短剑×2</li><li>【盾牌】【突刺盾】卡利亚突刺盾</li><li>【护甲】【头部】黑骑士头盔</li><li>【护甲】【头部】幽影恶兵头盔</li><li>【护甲】【头部】火焰骑士头盔</li><li>【护甲】【头部】带翼蛇头盔</li><li>【护甲】【身体】黑骑士铠甲</li><li>【护甲】【腿部】黑骑士腿甲</li><li>【护符】珍珠龙徽护符+3</li><li>【战灰】四面火花香</li><li>【战灰】火焰枪</li><li>【法术】【祷告】熔炉百相之针</li><li>【法术】【祷告】火焰蛇</li><li>【法术】【祷告】远方之怒</li><li>【骨灰】“火焰骑士”希德</li><li>【灵药露滴】涌红枯露滴</li><li>【投掷壶】大龟裂壶×1</li><li>【制作笔记】托莉娜信徒的制作笔记【3】</li><li>【制作笔记】战场神父的制作笔记【3】</li><li>【强化材料】【墓地铃兰】大朵墓地铃兰×1</li><li>【庇佑】幽影树碎片×4</li><li>【庇佑】灵灰×2</li><li>【其他】赐福覆眼膜×1</li></ul><p>幽影之地庇佑：</p><ul><li>幽影树庇佑：11</li><li>灵灰庇佑：6</li></ul><h1 id="第12天（2024-7-11）">第12天（2024/7/11）<a class="anchor" href="#第12天（2024-7-11）">¶</a></h1><p>继续探索物种保藏库，既然上次是在赐福点“保藏库（七楼）”下线的，今天就从这里开始。</p><p>从这个赐福点下到六楼后，还有一个向下的楼梯，我之前一直没有走过，这次就来走走看。从五楼可以走到墙外，往前走几步有一个向下的楼梯，沿路走到保藏库的四楼，能拿到一个“秘密仪式卷轴”，上面有这样的记载：“神祇归来，需要王的牵引；王的灵魂，需要依附的容器。”再原路走回墙外，还可以再往前走一段，下楼梯来到四楼的另一片区域，这里有赐福点“保藏库（四楼）”和米凯拉的十字记号，此处弃置了他的“右手臂”。旁边还有“幽影树碎片”×1和“保藏库十字记号旁的信”，信是安帕赫留下的，提到教区被水淹了，从保藏库没法直接走过去。（但我其实就是从教区走过来的，莫非升降梯是单向的？）</p><p>之后我从拿“秘密仪式卷轴”的四楼区域跳下三楼，这就是我上次从人类标本走下来的地方，三楼及以下我都去过了。我又查漏补缺了一番，在三层找到了“决斗盾”，同样属于“突刺盾”类型，它还自带了战灰“盾牌攻击”。另外，从赐福点“保藏库（一楼）”往右走，可以通过石板间的缝隙来到一个房间内，这里有“雷龙徽护符+3”。墙边的一个书架可以用拉杆移开，出来后就到了“保藏库（一楼）”的左边。</p><p>接下来我又在保藏库内一通乱转，想看看还有没有没去过的地方。不知不觉又走回了赐福点“保藏库（内区）”，我突然回想起了昆兰的位置，当时就是在从教区前往这里的路上见到他的。于是我回头往教区方向走，走到环形走廊时，还在中间看见玛莉卡雕像的手上有个光点，是“幽影树碎片”×1，不过四周都是水，我淹死了两次才拿到。我继续往回走，顺利找到了昆兰，给了他“赐福覆眼膜”。昆兰得到了赐福光芒（虽然是虚假的），安详地去了，留下了“火焰骑士”昆兰的骨灰。不过他直到临死前最后一刻还是个玛莉卡过激唯粉，如果可以再来一次，我真的很想给他黑暗覆眼膜算了……</p><p>保藏库已经转得差不多了，不知道还有没有没去过的地方，但我已经尽力了（这次迷路的过程收获了“火焰骑士大剑”×1、“火焰骑士臂甲”和“幽影恶兵臂甲“）。接下来就继续看看保藏库外、幽影城内部的其他地方好了。我来到赐福点“保藏库（一楼）”，下背后的升降梯来到保藏库大门外，想看看从这里继续往前会有什么。干掉火焰骑士下了几级台阶后，面前有左右两排燃烧着幽影之火的船，船后还藏着几个偷袭玩家的幽影恶兵，烦人得很。</p><p>左边和右边都有路，前方也有一条大路。我先往左边走，这里有一个向下的梯子，一直通向一间小室，里面有绘画《龙之境界》。原来DLC里也有绘画，不过绘画谜题实在太难解了，总之先收起来，等通关后再一一处理吧。旁边的墙壁旁又有几条玩家建言，我见状上前滚了一下，哇，居然又是一个真的隐藏墙壁！墙壁后走到尽头有一口石棺，玩了一次石棺漂流后，来到了赐福点“城底积水处”。面前是一片很大的浅水塘，四处散落着燃炉魔像的部件，有可能是丢弃报废魔像的地方，我在这里一共捡到了11个“燃炉面具”。中间还有一个没熄火的燃炉魔像，接近了就会爬起来，它多了一招放火圈的招式，离得老远就会朝人放范围极大的火圈——呜哇，惹不起，快跑快跑。我一路跑到了安提废墟的后面，它才没有继续追击。</p><p>来都来了，先探探这座废墟再说。我沿着断垣残壁走上屋顶，路上捡到了“失力战灰”×1。但接下来并没有路，只能跳到倒在废墟旁的燃炉魔像上，并且一跳到它身上就自动滑了下来。我仔细看了看这个魔像，它倒在了一面墙壁上，背后能清晰地看到墙壁被砸出的豁口，但被魔像的身体挡得严严实实，完全穿不过去。我对着魔像左看看右看看，突然冒出了一个大胆的想法：该不会要先把它激活吧？只有让它站起来，才有可能到达它背后的废墟里。我之前上网查了一下，大燃炉壶和大火焰壶会对燃炉魔像造成高伤害（即是对应“燃炉工匠的笔记”里的提示），因此如果要激活它，应该也得扔这两种壶。不过把它激活以后，场上就有两个燃炉魔像了，得先把那个活动的干掉才行。于是我又换上了火抗一套，这只燃炉魔像可以修脚，那么就还是用老办法，放虫丝对付。打死这只燃炉魔像后，获得了“油光露滴”和“燃炉面具”×1。</p><p>接下来我做了一个大火焰壶，回到废墟屋顶上对着魔像的筐子扔了过去，然而什么也没发生。我想再试一下大燃炉壶，结果在制作道具的列表里找了半天，发现我竟然还没有拿到大燃炉壶的制作笔记……尴尬了。都走到这里了，制作笔记肯定已经有了，只不过在探图的时候漏了过去。自己去找无异于大海捞针，只好回头再上网查一查制作笔记在哪里。我又在这里转了转，在左边的雕像旁捡到了“灵灰”×1，再往前还有赐福点“隐者河上游”。既然这里是上游，那么前面肯定还有下游，估计又是好大一片地方，而且离幽影城已经远了。折返吧。</p><p>于是我又回到了保藏库的大门口，这次往右边走。沿路来到了一个房间，像是宴会厅，这里竟有两个黑骑士在把守，还好他们的仇恨并不联动。继续往前走，沿途有一些士兵，室内一处有黑骑士的地方能捡到短剑“左手匕首”。继续沿着台阶向下，竟然又到了那个说梅瑟莫不可能被玛莉卡抛弃的灵体那里，原来已经走到幽影城正门的那个黄金河马BOSS房了。这样一来，教区到正门的这段路都已经走通了。</p><p>我又回头走到了那个有左手匕首的室内，透过窗户可以看到下面的一片广场，可以从窗户直接跳下去。广场中间有一个酷似小黄金树的金黄色大树，但那金黄色十分幽暗。树下还有“王受赐护符”。广场周围有一个小门，往前走可以开启近路，来到那个宴会厅——不过这个近路实在是不明所以，又没有近多少，路上还要经过三个黑骑士，很难评。</p><p>我再次回到保藏库的大门口，走中间那条大路。不过这条路没有什么东西，尽头打开大门，还是会回到黄金河马BOSS房。——这条近路也很不明所以，难道真的会差从黄金河马BOSS房到保藏库的这几步道？</p><p>至此幽影城内的其他部分也差不多探索完毕了。有三条通往城外的路线：西边城墙，通往西边区域；幽影城后门，通往北边区域；隐者河上游，大概是通往东南方。另外赐福点“暗室门前”是梅瑟莫的BOSS房位置，既然梅瑟莫也不堵门，我起了个好奇心，打算先不打他尽量往前走，看走到哪里会被堵住。</p><p>不过在做这些之前，还是先查一查大燃炉壶制作笔记的位置，了结安提废墟的问题，顺便再去把卡洛隐藏墓地和通村吊桥北边的燃炉魔像一并解决掉吧。</p><p>获得的重要物品：</p><ul><li>【武器】【特大剑】火焰骑士大剑×1</li><li>【武器】【短剑】左手匕首×1</li><li>【盾牌】【突刺盾】决斗盾</li><li>【护甲】【手部】幽影恶兵臂甲</li><li>【护甲】【手部】火焰骑士臂甲</li><li>【护符】雷龙徽护符+3</li><li>【护符】王受赐护符</li><li>【战灰】盾牌攻击</li><li>【战灰】失力战灰×1</li><li>【骨灰】“火焰骑士”昆兰</li><li>【灵药露滴】油光露滴</li><li>【绘画】龙之境界</li><li>【庇佑】幽影树碎片×2</li><li>【庇佑】灵灰×1</li></ul><p>幽影之地庇佑：</p><ul><li>幽影树庇佑：12</li><li>灵灰庇佑：6</li></ul><h1 id="第13天（2024-7-12）">第13天（2024/7/12）<a class="anchor" href="#第13天（2024-7-12）">¶</a></h1><p>今天的行程很简单，我主要做的事情就是两件：打燃炉魔像，打山猪骑士。</p><p>首先去找大燃炉壶的制作笔记，它在墓地平原赐福点“大桥北方”附近。我传送过去的时候刚好是晚上，机缘巧合，竟还在赐福点捡到了“泪滴幼体”×1。从泪滴幼体处沿着悬崖边走到头，有个“旅人的破屋”，里面便是记载着大燃炉壶配方的制作笔记——“大维壶师的制作笔记【2】”，旁边还有“燃炉面具”×2。至此我一共有24个燃炉面具（其中1个是小兵掉的），1个面具可以做1个大燃炉壶，打魔像应该是足够了。我目前捡到了9个大龟裂壶，于是将它们全部做成了大燃炉壶。</p><p>我先来到赐福点“城底积水处”，尝试用大燃炉壶激活那个废墟旁的燃炉魔像。跑到废墟屋顶上往筐子里扔了一个大燃炉壶，它果然点着了火，站了起来——对了对了，还真的是这个思路。不过这只也可以修脚，我就还是用虫丝应对，省几个燃炉面具。这只魔像死后掉落了“吸血破露滴”和“燃炉面具”×1。</p><p>魔像站起来后，它背后的地方就可以进去了，里面的花开得很是漂亮。正中有一座小灵庙，里面是祷告“黄金大弯弧”。右边还有一个石碑，可以捡到“石鞘剑”。</p><p>“城底积水处”这片区域都解决了，接下来趁热打铁，我传送到赐福点“教区大道”，带着新鲜的大燃炉壶继续打之前没能解决的燃炉魔像。难怪每个不能修脚的燃炉魔像旁边都有一个上升气流，扔大燃炉壶的话，确实得站到燃炉魔像的上方才能打。魔像的筐子部分不能锁定，得无锁投掷才行，虽然魔像大多数时候都会把筐子冲着你，不过它摇头晃脑的，也有概率扔偏。总的来说，三个大燃炉壶就能杀死一个燃炉魔像，还是很简单的。这只燃炉魔像死后掉落了“夺蓝破露滴”和“燃炉面具”×1。</p><p>然后再去卡罗隐藏墓地，依旧如法炮制，打悬崖边的燃炉魔像。这只魔像死后掉落“夺蓝破露滴”和“燃炉面具”×1。另外这边的悬崖是我在青蓝海岸时标记了需要跳下来拿石棺物品的地方，打掉这个燃炉魔像以后，终于可以好好看一眼了。不过似乎是因为在下面往上看时有视差，当时我以为这里有向下跳的石阶，但我站在悬崖边看了看，发现石阶并不在这里。就在我站在悬崖边四处张望石阶的位置时，突然一不小心滑了下去，正正好好摔死在那石棺上……真是悲剧。不过也幸亏掉了下去，才看清楚那石棺上只是个白色光点，九成九不是什么好东西。既然如此那还折腾它干什么，溜了溜了。</p><p>至此终于把目前见到的燃炉魔像全拆了，神清气爽，可以往幽影城的城外探索了。</p><p>我先来到了赐福点“幽影城（后门）”。刚来这里的时候没有注意，原来赐福旁边还有个小房间，里面有个玛莉卡雕像。雕像前有“幽影树碎片”×1，旁边还有一条官方建言，上面写着：“怜悯那些被掳走的巫者吧。”除此之外，就什么都没有了。这看上去有点奇怪，一个只有玛莉卡雕像的小房间，为什么要特意写一条官方建言呢？肯定是有某种用处的，但这里没有任何出口，也没有任何互动。偏偏这个时候我又是离线状态（游戏有时候会自己断开联网），没有好哥哥的建言为我指点迷津。只好回头等联上网的时候再来看看了。</p><p>接下来我出了门，刚骑上马跑了两步，就见前方冲来了一人一猪，同时屏幕下方亮了个长血条出来，来人乃是“老将盖乌斯”——好嘛，原来门外是个BOSS房啊。我试图骑马与他周旋，然而根本跑不过他，而且在马上还没有无敌帧，只好算了。</p><p>剩下一个小时的时间我都在与他搏斗。一开始依旧试图翻滚躲避攻击，但不熟悉招式，死得太快。特别是那个山猪冲锋，十次中得有九次躲不过——不是，你们一个个就非得冲个刺不可吗？最后还是放下了偏执，拿出指纹石盾。总之先熟悉熟悉招式再说。</p><p>主手拿什么也进行了一番尝试。一开始只是普通地拿近战武器，但这猪机动性大概比融泥骑士的马还要强，也是经常跑得远远地够不着，浪费输出机会。还换了几个战灰，效果也不佳，甚至还将名刀月隐从木箱里拿出来试了试，战技距离也不够。既然如此，我就还是参照融泥骑士的打法，左手指纹石盾，右手祷告。这次的祷告我用的是骑士雷电枪，即便雷枪打不中，还有四把有追踪效果的小枪，很适合打这种机动性强的敌人。</p><p>举着指纹石盾又熟悉了几把，渐渐地明白了他的招式，也找到了输出时机。不过这输出时机真够短的，刚好够放一个祷告或者喝一口药，晚一步就错失良机（整个DLC都差不多是这个风格）。另外他的招式似乎很削精力，用指纹石盾防御的情况下，一个山猪冲锋就能打掉我30%-40%的精力（当然也有我指纹石盾没强满的关系），再加上放骑士雷电枪也需要精力，头一次有了绿条捉襟见肘的感觉。哎呀，出来混总是要还的，我从黑魂开始就没举过盾，没操心过精力，没想到这课还是得补。</p><p>接下来又一边继续熟悉他一边从零开始学控精打了一阵，进度稳步推进，已经可以打下他70%的血了（其实每次死基本都是我贪死的）。最后还剩30%血的时候我抽空把黑刀摇了出来一起烧血，黑刀不负期待，一个命定之死甩过去血量刷刷往下掉，我们两人合力快速收走了盖乌斯，好耶！</p><p>举盾打了两个BOSS后，我对盾的认识大为改观。DLC的BOSS从防反开始打起感觉是个很不错的选择，可以快速熟悉BOSS的招式及输出点，之后进一步转为翻滚也更加容易。况且DLC的敌人个个使得一手好快慢刀，连招打起来一套一套的还都很韧狗，中间基本不能偷刀，无聊得很，翻滚也没什么收益，还不如挡了算了。</p><p>今天基本就在与敌人对线中度过了，本来想打完燃炉魔像就去逛街的，望影露台这里居然守着个BOSS纯属意料之外。明天应该就可以快乐探图了！</p><p>获得的重要物品：</p><ul><li>【武器】【直剑】石鞘剑×1</li><li>【法术】【祷告】黄金大弯弧</li><li>【灵药露滴】吸血破露滴</li><li>【灵药露滴】夺蓝破露滴</li><li>【灵药露滴】铃兰结晶露滴</li><li>【制作笔记】大维壶师的制作笔记【2】</li><li>【庇佑】幽影树碎片×1</li><li>【其他】泪滴幼体×1</li></ul><p>幽影之地庇佑：</p><ul><li>幽影树庇佑：12</li><li>灵灰庇佑：6</li></ul><h1 id="第14天（2024-7-13）">第14天（2024/7/13）<a class="anchor" href="#第14天（2024-7-13）">¶</a></h1><p>今天打开游戏第一件事，先去赐福点旁边的小房间看看那个玛莉卡雕像有什么玄机。现在游戏联上了网，可以看到玩家建言了，我看到一条建言说需要动作，并且给我比了一下那个姿势。我打开动作列表一条一条看过去，好哥哥做的这个动作我还真有，是在波尼村捡到的“母亲啊”。我对着雕像做了这个动作后，雕像移开了，出门一看，眼前柳暗花明，出现了一片开满鲜花的世外桃源，好漂亮！阳光得简直都不像是个魂游了。</p><p>我点亮了这里的赐福点“隐匿之地”，沿路向前，走着走着前方杀来一骑，定睛一看，居然是个熟面孔——大树守卫。经过了DLC的摧残后再看大树守卫简直是简单模式，虽然我也忘记了怎么打，但是拿双十字刀随随便便XJB打就能戳死，真是治愈啊。大树守卫死后掉落了“玛莉卡的赐福”×1。我上马继续往前走，没走两步，前面又出现一个大树守卫——咋的，这莫非是大树守卫训练营不成？照样戳死，他也掉落了“玛莉卡的赐福”×1。我寻思这梅瑟莫人还怪好的嘞，玛莉卡给他做的赐福都分给将士了，目前拿到的3瓶玛莉卡的赐福全是在士兵这里找到的。</p><p>再往前就没有大树守卫了。前方分了岔路，我先往右边走，一转弯，一个如仙境般美丽宁静的村子突然映入眼帘，屏幕上显示出了三个大字——“巫者村”。花海的中间有一株小小的黄金树，向四周映照着柔和的金黄色光芒，树下有一个光点，我捡起来一看，是祷告“小黄金树”。它的描述是这样写的：</p><blockquote><p>玛莉卡女王藏匿的祷告。仅有温柔，没有律法的黄金。</p><p>能形成小型黄金树的幻影，持续恢复周围我方人物的血量。</p><p>玛莉卡用黄金包围了故乡的村落，即使祂明白，该疗愈的人们早已不在。</p></blockquote><p>这真是一段信息量颇大的描述。这个祷告出现在此，说明了一件事：维壶师所迫害的巫者就是玛莉卡的族人，玛莉卡就是巫者。玛莉卡所谓的“背叛”角人，应该与巫者被抓去制壶脱不了干系。这也解释了为什么幽影城的地下室会收容内容物，多半是梅瑟莫想保护母亲的族人。大树守卫要么是玛莉卡留下，要么是梅瑟莫留下的，就是为了保护玛莉卡的故乡。</p><p>我骑着马在这座村子里缓缓踱步。背景音乐很轻缓，微风和煦，仿佛能闻到花的香气，但这座村子就像小黄金树的祷告中说的一样，已经一个人也没有了，安宁而寂寞。小黄金树和大树守卫就这样守护着这座物是人非的小村庄，仿佛在守护一个不愿惊醒的梦。我只在一株枯树下找到了“金黄色编发”，那是玛莉卡留下来的一绺编发，描述中写着：“没有人知道玛莉卡为了什么而祈祷、许愿，又或是，为了什么而忏悔。能确定的是从那之后，祂不曾再回去故乡。”</p><p>这里没有更多的故事可以讲述，但结合本体中对黄金树与熔炉百相的相关描述，大致可以想象玛莉卡成神之前发生的事情。在黄金律法之前，熔炉百相地位尊崇，没有熔炉百相特征的巫者大概被有熔炉百相特征的角人当成奴隶一样生杀予夺。为了复仇，玛莉卡利用了熔炉百相生下了梅瑟莫（从梅瑟莫身上缠绕的蛇来看，她大概是与蛇结合的），又反手背叛了熔炉百相成为神（如果没有玛莉卡，从神之门里走出来的应该会是熔炉百相的神祇吧），与梅瑟莫一道对角人一族进行了血腥镇压。这也就是为什么黄金律法那么痛恨熔炉百相，将蒙葛特和蒙格身上的熔炉百相特征视为恶兆——玛莉卡对熔炉百相是有着深深的憎恶情绪的。</p><p>但玛莉卡的报复似乎来得太晚，柔弱而决绝的巫者为了保护族人而不择手段成为神，但在她成为神之后，已经没有了需要保护的人。本体里认识到的玛莉卡女王只是一个无情的女神，这或许是因为，她把自己所有的温柔、所有“人”的一面都封存在了这巫者村里。巫者村甚至连赐福点都没有，如果幽影之地的赐福也是玛莉卡给的，或许说明她并不想让人来这个地方。</p><p>于是我默默地离开了。如果费莲诺尔可以不用惊醒，我其实也不想惊醒她的。</p><p>离开巫者村后，我突然有了一个想法，又来到了幽影亚坛的玛莉卡雕像处。有没有可能这里也要做动作？我对着这个突兀的雕像也做了一下“母亲啊”这个动作，可惜我想多了，什么也没有发生。不过这回倒是注意到，这个雕像是有两股编发的。本体的玛莉卡雕像都只有右侧一股编发，我一直以为是玛莉卡将头发垂于一侧编的辫子，这样看来，她原本是有两股编发的，只不过后来将左边的编发剪下来留在了巫者村里。</p><p>我返回隐匿之地，往前直走过桥，来到了赐福点“隐匿之地（桥边）”。前方开始出现一些盘成一团的八目鳗（这物种绝对跟蛇有关系），远处的石柱开始慢慢变成指头形状。我打开大地图一看，大概是要到尤弥尔指给我的第二个指头遗迹了。往前来到下一个赐福点“指岩山丘”，左边有一个陨石坑，里面有一只坠星异兽，既然出现在幽影之地，不出意外应该是无上意志最初扔下来的那一批之一。坠星异兽这东西我就没打明白过，好在可以摇骨灰，我在一边偷偷放法术。打死坠星异兽后，获得了魔法“引力球”。</p><p>我回到赐福点“指岩山丘”，前方就是指头遗迹了。但一看前方，全身的鸡皮疙瘩都竖起来了——我的天，两个大指虫居然在带着数不清的小指虫散步！当时在青蓝海岸的海滩上看到指虫时还不太确定，现在看来，它们真的是在散步！我吓得大气也不敢出，赶紧离得远远地绕了过去。本来指虫就长得挺吓人了，一旦展现出这种与有智慧的生命体同样的习性，更是吓人了数倍。这说明指虫不是简简单单的怪物而已，它们就是一个族群，是有自己的意识的。</p><p>我骑着马继续向前，来到了“狄欧指头遗迹”。这里主要的敌人是一种白色的八目鳗，大概是因为肤色太像肉色了，看上去比黑色的八目鳗要可怕不少。其中至少有两只八目鳗会锁定的本事，烦得要死。我实在没有精力把八目鳗都清一遍，于是把眼前的打死后就赶紧去吹吊钟，拿到了“蓝种子护符+1”。之后我勉力绕场一周搜罗物品，但八目鳗实在太烦了，死了又得从散步指虫群开始，我实在不想在这鬼地方多待，因此看得很粗略，只在赐福点斜前方找到了一个复制追忆的雕像。目前找到的这三个雕像全是与指头有关的，这应该也是一种环学暗示吧。</p><p>总之吹响吊钟的任务完成了，我又来到了玛努斯·美特大教堂。先和约兰交谈了一下，她这回终于愿意和我多说两句了。她说尤弥尔是“我们”在无光的黑夜里唯一的星（之后问尤弥尔，他提到约兰有个妹妹，因此这个“我们”大概指的就是她和她的妹妹吧）。约兰是一副黑夜剑士的打扮，根据黑夜套装的描述，成为黑夜剑士就会被“关进无光黑暗之中”，所以约兰说的话大概并不是意喻。再与尤弥尔交谈，他十分喜悦，给了我“遗迹地图（第三张）”，并说今晚会有大事发生。之后他会卖一个新魔法“虚幻小宇宙”。再跟他聊聊世界观的话，他会提到指头之母从一开始就是“毁坏与失序”的，因此这个世界无论如何也好不了。要解决这个问题，“需要一位不会催生损坏，真正的、新的母亲”。</p><p>跟NPC聊完以后，我打开“遗迹地图（第三张）”，看了看这个遗迹的位置，觉得似乎有些眼熟。打开大地图再三确认，好家伙，这不就是这座大教堂吗？原来这里藏了一座指头遗迹？但我之前就看过大教堂的周边，至少在地表上是没有什么指头遗迹的，也就是说需要通过某种途径才能出现。尤弥尔又说今晚会有大事发生，或许是某种暗示。</p><p>我先是坐赐福点刷新了一下地图，尤弥尔又来到了尤利的墓碑前，这回说的话是现在时机已经成熟，他马上就要变成母亲，重新生下尤利了。他说的大事估计就是指这个了——他要取代现在的指头之母，成为新的“母亲”。我又将时间调整到晚上，但似乎什么也没有发生，尤弥尔和约兰都还在原地。或许要我先找到指头遗迹才行？于是我又打开遗迹地图开始研究。指头遗迹都是有指纹状的纹路的，因此可以分清头部和尾部。前两个遗迹都是从尾部进入，如此说来，这个遗迹大概也得从尾部才有入口。第三个指头遗迹的尾部正是这座大教堂，更具体来说，是在尤弥尔座位的这一头。我贴着边四下寻觅，走到尤弥尔的座位时，突然发现这个椅子是可以调查的。原来椅子上有一个按钮，按下去后就会移动，露出一条向下的梯子。下去后，眼前又出现了指头状的石柱。就是这里了！</p><p>这个遗迹很小，远处的吊钟肉眼可见。我赶紧往前跑，然而跑到中间，突然被“黑夜剑士”安娜入侵了。既然也是黑夜剑士，没准就是约兰的妹妹，但我明明就是照着遗迹地图找来的，入侵我做什么呢？打死安娜后，获得了武器“黑夜爪”。我又在路上捡了个“指头追寻者的制作笔记【2】”，就来到了吊钟前，吹响了吊钟。这次没有获得什么，却将我传送进了BOSS房里。这里四处都是指头状的小石柱，远处还有一个用指头组成的十分扭曲的物体，我拿望远镜看了半天都看不明白究竟是什么构造。总之先上吧，我喝了口灵药向着它跑过去，那扭曲生物露出了血条，原来就是“指头之母”梅蒂尔——不是我说，你这长得可真抽象。这东西向我走来，一个头槌将我满血秒杀，于是我与指头之母的第一次战斗就此告终。好家伙，好高的数值。</p><p>之后我换上大山羊套又与它打了几次，这货不但长得抽象，招式也很抽象，我完全看不明白它在干什么。虽说幽影之地的敌人们已经很莫名其妙了，但指头之母绝对是我见过最莫名其妙的一个，实在叫人心下生厌。我思索了一番，决定姑且把它当做艾尔登之兽对付，摇出黑刀与指头之母周旋，自己远远地放旋飞魔砾过去。这办法倒也真行，旋飞魔砾对指头之母造成了巨额的伤害，虽然黑刀中途就死了，但我无脑复读旋飞魔砾，愣是钻死了指头之母。直到最后我也搞不明白这东西，没有任何游戏理解，全是数值。接着我看了一下指头之母的追忆，竟赫然看到这样的话：“无上意志的耀眼女儿，是所有的双指以及指虫的母亲，也是坠落到交界地的初始流星。”咦？哎？不是，我不知不觉竟然打死了这么个大人物？也没有猎杀指头刀，这样真的合适？不过指头之母血条清空后是生成了个黑洞消失了，所以没准也没有死，只是溜了而已。打不过就跑，很合理。</p><p>我在这里的赐福点坐了一下刷新地图，但并没有看到尤弥尔出现在这里。回到大教堂，尤弥尔和约兰都消失了，椅子却回归了原位。我四处找不到他们，打算再去调查一下椅子，结果刚一按下交互，突然听到约兰的声音，说我让尤弥尔伤心了，紧接着就看到她入侵来干我。哎您等等，这遗迹地图不就是尤弥尔给我的吗？他到底是让我去还是不让我去啊？实在莫名其妙。此时我刚打完指头之母，没有趁手的武器，被约兰打死后，果断换上了狩猎巨人战灰戟。打死约兰后，尤弥尔又出现在了座位前，此时他已经变成了“指头之母”尤弥尔，眼睛上画了个烟熏妆，长袍中间探出了无数个蠕动的指头，实在恶心。他会一边打一边召唤指虫，还多了一招指头魔法，不过在狩猎巨人面前都无关紧要，他依然是个人型脆皮。我轻松颠勺颠死了他，获得了他的铃珠、大祭司一套和“母亲杖”。男妈妈想成为指头之母的计划就此宣告破产。</p><p>不过事情还没有结束，刷新地图后，约兰又会出现在之前所站的地方。她大约只剩最后一口气了，希望能再看到一次星星。这里又出现了给她“黑暗覆眼膜”的选项——原来这覆眼膜不止一个地方用到，但是把黑暗覆眼膜给约兰感觉同样很缺德，不知后面还能不能拿到“星星覆眼膜”之类的。于是我姑且让她继续躺在这里，回头等拿到合适的覆眼膜再回来。我又去尤利的墓碑那里看了看，墓碑前多了一个尤弥尔用过的魔法“守护指头”。</p><p>回头想来，尤弥尔大概是真想让我去第三个指头遗迹的，但多半是想让我死在里头，成为指头之母力量的一部分，因此才会让安娜来入侵我——虽然不明白这对他有什么好处，也不明白他究竟想怎么取代指头之母。至于尤利与指头之间的关系……大概确实是没关系的，或许他只不过是失心疯了，看到指虫有群居特性，就认为其中寄宿着人的灵魂，可以通过指头将尤利的灵魂重生之类的。看大祭司套装的描述，他原本还是双月骑士的魔法教授，却在尤利死后偏执过度走上了这样的邪道，真是可悲可叹。</p><p>尤弥尔这条线暂时了结，我移动到了望影露台，从老将盖乌斯处继续前进。出门后有一个“白金的破屋”，里面有“狙击弓护符”，上面有这样的描述：“白金之子射手们十分灵巧，以令人畏惧的优秀狙击能力为人所知。”结果拿完护符刚一转身，就看到一个骑着白狼的白金之子射手远远地向我射箭——行，现身说法是吧。这个白金之子的射速非常快，好在我此时手里正拿着流纹圆刃刀，可以中距离投掷武器，战技也方便近身，一旦能贴住她就可以无脑死角一击了。她死后掉落了“盖乌斯腿甲”，一看描述，原来盖乌斯也是白金之子。我本以为人型的白金之子都是纤细款，没想到也能出盖乌斯这样强壮的骑士，如此看来，罗蕾塔是白金之子的推论也并非没有道理。</p><p>继续向前走，来到了“幽影树圣杯”。圣杯前面竟然有多达5个“幽影树碎片”，我的天，发达了！早知道先来这里捡捡幽影树碎片再去打指头之母好了。但这幽影树圣杯却没有任何交互，不知放在这里的意义是什么，莫非回头要从这里点火？不太明白，先走吧。</p><p>本以为望影露台后面还会有不少东西，没想到就只有这么点了。我接下来前往赐福点“隐者河上游”，从这里往前又出现了许多人形苍蝇。从悬崖边远望，再次看到一个装着铃珠的罐子，打下来后需要从下一个赐福点“隐者河下游”跳石阶下来才能捡到，是“霉菌贩子的铃珠”。往前走到瀑布底下，还有丹恩身上穿的落叶派三件套（帽子他之前送过我了），莫非丹恩曾经在这瀑布底下修行过？毕竟他那派头一看就像是会做脱下衣服冲瀑布苦修之类的事情。从这个瀑布回身向左走，尽头是“东方无名灵庙”——这下东西南北都全了。灵庙中的敌人名为“罗刹”，击杀后掉落罗刹一套和武器“罗刹大刀”。罗刹套可以提升攻击力，非常简单实用，而罗刹大刀属于大刀类型，外表看上去还挺像大号的尸山血海。</p><p>这里没有其他地方可去，我回到了赐福点“隐者河下游”。先回头走，在悬崖边看到一条官方建言，上面写着：“……去冲一下瀑布吧。”这不出意外也是丹恩留下来的了。从这里跳到下一块石头上，还能拿到“落叶圣印记”。（我这里探索的前后顺序有点乱，应该是丹恩先留下了建言，然后从此处跳石头下来去了瀑布底下。）跳到下面向左走是有落叶派套装的地方，向右走有一些米兰达花，越过它们来到尽头的瀑布下方（这里的瀑布真够多的），有“幽影树碎片”×1。</p><p>再次回到赐福点“隐者河下游”，这回经由石阶向右跳下，来到再下面的一层区域。溪流的另一侧水塘里竟有两只河马——唉，好烦，特别是死了以后还得从赐福点重新跳石阶，更烦了。我与黑刀合力干掉了第一只，却在打第二只的时候不小心被咬死，重新跳石阶时又失足摔下，痛失44万魂……唉算了，几趟鲜血银行而已。不过两只河马每只身上都有1个“幽影树碎片”，这是不能不打的，好在河马都站在水里，用骑士雷电枪攻击，效果极佳。</p><p>水塘的边缘可以继续沿石阶跳下。下面的光线十分昏暗，我站定后还没看清四周，就被几个幽影恶兵一拥而上乱刀砍死——我释然了，那44万魂即便刚才没丢，这会儿估计也要丢了。我重新跳下石阶，狂按碎星大剑战技，总算是安稳落地。在雾色中走了几步，又见到了指引墓地的老者像。我一边慢慢往前移动一边使用战技清理躲在犄角旮旯里的幽影恶兵（期间捡到了一个掉落的“幽影恶兵铠甲”），走到尽头，果然又来到了一个墓地——驱暗地下墓地。</p><p>我做了个标记，重新回到赐福点“隐者河下游”，这里还有一条向前的路。前方依旧人形苍蝇扎堆，其中竟然还混了个咒剑士在里头。咒剑士所在的地方分了两条岔路，我先是往右走，来到了一个叫“苍蝇村”的地方。这地方比“置病村”还要破败，连房子都烂没了（如果真有过房子的话），只留下一些破瓦罐，看上去更像是垃圾场。这里面成群结队地趴着人形苍蝇，实在令人不适，好在这不是艾雷德尔绘画世界的苍蝇，不然我真的要吐了。在这里捡了“灵灰”×1和“人形苍蝇的骨灰”（谁会用这东西啊）后，我就马不停蹄地跑了。左边依旧有一堆人形苍蝇，但似乎什么也没有，从尽头又可以跳到驱暗地下墓地的位置。</p><p>既然如此，接下来就开始探索驱暗地下墓地吧！之前那蝎河地下墓地以一己之力荣登我最不喜欢的dungeon榜首，看看这次又能整出什么阴间活。</p><p>刚走出两步，就对这墓地有了一个初步感受——这鸟地方实在是太暗了，乌漆嘛黑的，必须得举着火把才能看清周围环境。沿路走到第二个平台处，可以越过栏杆跳下，从边缘的豁口继续往下跳，能拿到“绿琥珀链坠+3”。接着向下跳，回头可以通过梯子回到第二个平台处，而往前走到底，坐上升降梯，就来到了第二层。</p><p>第二层开始就有了玛莉卡楔石，死了在这一层从头来过，不必再从赐福点跑了。这一层依旧一片黑暗，我先来到了左边小房间拿光点，房间里埋伏着一个小恶魔，我正与它打着，脚下又突然出现了法术攻击，原来上面还站着一个死灵法师，没法直接打到他，真是该死。但你以为这样我就拿你没办法了？我复活以后果断切出碎星大剑，进屋后立马开战技第一段。碎星大剑战技的第一段无视物体遮挡，只要在范围内都可以打到，虽然伤害不高，不过打个低级小怪足够了。果然连放两次战技第一段后，上面的血条就被清空了——唤星，小子！可惜光点只是个小墓地铃兰，真是浪费感情。</p><p>继续往前走，正前方有两个方形石柱，其中一个的背面有向上的梯子，通向一个拉杆。拉下拉杆后，这片区域顿时亮了起来——原来如此，难怪叫“驱暗地下墓地”啊（其实第一层也有拉杆，我错过了）。由此处跳回第二层，继续往前走，又有一个死灵法师远远地在前方阻击，他使的是一招弹射法术，数个灵火子弹在这条走廊弹过去弹回来，很难与他中门对狙，连暗杀办法+化为无形都不管用。我研究半天，感觉对狙是狙不了一点的，只能跑了。直接一口气冲过去后就可以来到死灵法师的正下方，接下来就是我的回合，吃我的唤星！我顺利将其隔墙杀死，前方又是一个升降梯，载着我来到了第三层。</p><p>下到第三层后，刚下两级台阶，就感觉前方似乎有什么东西。仔细一看，我的天，远处居然有一个大嘴超大恶魔！它将大大的炮口对准我的方向，接下来会发生什么已经不用说了。我试图用罗蕾塔的大弓远程狙它，可惜距离太远打不到，只能硬着头皮闯。第一次闯关失败，不过我摸清了规律，前两炮可以利用翻滚或高低差躲掉，第三炮的时候就能来到大嘴超大恶魔的脚下。它站在一个台子上，只要贴近台子就完全打不到我。我照旧利用碎星大剑战技，把它和台子下的两只小恶魔一起打死。台子对面有一条长长的廊道，通往这一层的拉杆，拉下后这一层的灯也会被点亮，同时大嘴超大恶魔的台子会降下来，露出被它遮挡住的房间，里面是“大嘴小恶魔的骨灰”——好耶，我也有豌豆射手了。但我还有一事不解：大嘴超大恶魔死后会掉落一个金色光点，它没法跟着台子一起降下来，只能悬在半空，没法拿到，如果原地退出重进的话会直接消失。要怎么拿到这个光点呢？我一时想不明白这个问题，只好先继续往前走。</p><p>从拿大嘴小恶魔的骨灰这里可以爬梯子上去回到第三层，继续往前走就是下第四层的升降梯，下去以后就来到了BOSS房门口。既然都是地下墓地，我以为这里也会有个死骑士，于是装备上黄金墓碑+紧密孪生剑走了进去，准备拿打死诞者那套对付他。结果定睛一看，里面站着的是“拷问老者”约里——呃，不是，你谁？死骑士哪去了？这家伙隔着八竿子远就向我源源不断地放圣属性光波，还会摇一堆人出来，属实是把法师玩明白了，打得我苦不堪言。肯定是不能拿紧密孪生剑对付他了，我一边抱头鼠窜一边把骑士雷电枪紧急切换了出来，来了场法师之间的战斗。还好他血少，我愣是拿骑士雷电枪将其打死，获得了“倒刺杖矛”。</p><p>驱暗地下墓地到这里就打通了，BOSS房的对面还有一个出口，粗略一望甚是广阔，大概又是像龙洞一样连接了下一片区域。不过还得再回去查漏补缺一下，我明确记得有几个光点我是没捡到的，那个大嘴超大恶魔打死后的奖励也得拿到才行。</p><p>于是我又返回第一层，从上往下重新走了一遍。以下是我遗漏的主要内容：</p><ul><li>第一层走到有一个开炮的大嘴小恶魔的地方，回头，有点亮这一层灯光的拉杆。</li><li>第二层向下的楼梯处有个豁口，跳下后有死骑士的护甲四件套——难怪BOSS不是死骑士呢，原来是交代在这了。这样看来，他们应该并不是死诞者。从这里继续下梯子，还能到达放弹射法术的死灵法师处。</li><li>第三层的大嘴超大恶魔需要在台子降下来之后再打死，这样就可以捡到它掉落的“大朵灵依墓地铃兰”×1。台子升上去时打死了也没关系，只要没有拾取，重新打死后还是能拿到大朵灵依墓地铃兰。可以先把它打死，拉下拉杆，然后自杀再打一次。大嘴恶魔变成超大号以后反而好打了，可以一头扎进它怀里开打，不像大嘴大恶魔一样贴脸也会吃炮弹。</li></ul><p>总的来说在经历了那活见鬼的蝎河地下墓地后，驱暗地下墓地的阳间程度简直让我惊讶。逛完墓地后时间也差不多了，明天再继续探索BOSS房前面的这片区域吧！</p><p>获得的重要物品：</p><ul><li>【武器】【钩爪】黑夜爪</li><li>【武器】【大刀】罗刹大刀×1</li><li>【武器】【大矛】倒刺杖矛×1</li><li>【触媒】【手杖】母亲杖</li><li>【触媒】【圣印记】落叶圣印记</li><li>【护甲】【头部】大祭司帽子</li><li>【护甲】【头部】罗刹头盔</li><li>【护甲】【头部】死骑士头盔</li><li>【护甲】【身体】大祭司长袍</li><li>【护甲】【身体】落叶派长袍</li><li>【护甲】【身体】罗刹铠甲</li><li>【护甲】【身体】幽影恶兵铠甲</li><li>【护甲】【身体】死骑士铠甲</li><li>【护甲】【手部】大祭司长手套</li><li>【护甲】【手部】落叶派腕套</li><li>【护甲】【手部】罗刹臂甲</li><li>【护甲】【手部】死骑士臂甲</li><li>【护甲】【腿部】大祭司衬裤</li><li>【护甲】【腿部】盖乌斯腿甲</li><li>【护甲】【腿部】落叶派长靴</li><li>【护甲】【腿部】罗刹腿甲</li><li>【护甲】【腿部】死骑士腿甲</li><li>【护符】金黄色编发</li><li>【护符】蓝种子护符+1</li><li>【护符】狙击弓护符</li><li>【护符】绿琥珀链坠+3</li><li>【法术】【祷告】小黄金树</li><li>【法术】【魔法】引力球</li><li>【法术】【魔法】虚幻小宇宙</li><li>【法术】【魔法】守护指头</li><li>【骨灰】人形苍蝇的骨灰</li><li>【骨灰】大嘴小恶魔的骨灰</li><li>【制作笔记】指头追寻者的制作笔记【2】</li><li>【强化材料】【墓地铃兰】大朵灵依墓地铃兰×1</li><li>【铃珠】尤弥尔的铃珠</li><li>【铃珠】霉菌贩子的铃珠</li><li>【庇佑】幽影树碎片×8</li><li>【庇佑】灵灰×1</li></ul><p>幽影之地庇佑：</p><ul><li>幽影树庇佑：15</li><li>灵灰庇佑：7</li></ul><h1 id="第15天（2024-7-14）">第15天（2024/7/14）<a class="anchor" href="#第15天（2024-7-14）">¶</a></h1><p>今天首先来探索穿过驱暗地下墓地后的那片区域——谷底森林。我骑上马，刚走两步，就看到地上有个官方建言，上写：</p><blockquote><p>前有那家伙。</p></blockquote><p>我闻言眉头一皱，感觉事情并不简单——官方建言什么时候用过这种口气说话啊？再走两步，竟自动摔下马来，再呼唤托雷特时，出现了这样一个提示：“灵马在害怕着什么，无法召唤。”好家伙，托雷特跟着我出生入死，从来没害怕过，前面是何方神圣，竟然让灵马都害怕？这里也有许多玩家建言，个个都说着什么“前有恐怖”“好想离开”之类的。再走两步，又有个官方建言，上面写的是：</p><blockquote><p>折返吧，折返吧。</p></blockquote><p>——怎么回事，一觉醒来，你小子变成恐怖游戏啦？</p><p>既然骑不了马，我只好在这诺大的地方硬着头皮往前跑。谷底森林这一片十分昏暗，能见度极低，我全程都在举着驱兽火把照明。跑着跑着来到了赐福点“林中兽径”，这里又有三条紧挨着的建言，上面写的是：</p><blockquote><p>别被那家伙发现。</p><p>被发现之后，就逃不掉了。</p><p>没办法触碰到那家伙。</p></blockquote><p>好嘛，恐怖气氛真是拉满了。</p><p>由于这里实在太暗，我看不清路况，就随便选了个方向继续走。沿小路走着走着，路边突然滚出只羊拱了我一下——咦，这羊的眼睛看上去有点癫啊。往四周看了看，又见到了几只癫癫的老鼠。喔，看来是到了癫佬的地盘了。还好我手上拿着驱兽火把，它们都没有主动攻击我。又跑了一大段距离，来到了下一个赐福点“谷底森林”。由于这一块的地图还没有开，我也看不清跑到了哪里，于是又返回了“林中兽径”，往地图碎片的方向跑，打算先把地图开了再说。</p><p>一整条小路上全写着玩家建言，内容不外乎也都是什么“前有死”“救救我”之类的（某种意义上说，这些建言也成为了气氛的一部分）。走着走着，迎面走来一个名叫“癫狂之手”的敌人，未进战斗时看起来还挺平静，一进战斗就疯狂开癫。我发狂死了一次之后，还是老老实实狩猎巨人应对之。“癫狂之手”死后掉落了武器“癫狂皮手套”。我又继续向前跑了一大段路，拿到了地图碎片，不过这片区域开了和没开差不多，在大地图上全被黑雾遮挡着。地图碎片的附近还有一个“废弃教堂”，里面有赐福点，还能捡到“幽影树碎片”×2。</p><p>这谷底森林完全是骑马的体量，用脚丈量起来实在是无边无际。至此我已经跑了很长的路，但除了发狂小动物和那个“癫狂之手”外一个人也没有见到，实在搞不清楚自己身在何方，四周的景色看起来都大同小异，已经完全在谷里迷失了，只好继续举着火把漫无目的地乱跑。进入谷底森林时，我还以为前方会有重重敌人，没想到空空荡荡的一片，除了令人不安的背景白噪音外，就只有我的脚步声。但正因如此反而有一种颇为不祥的感觉，这阴暗的森林处处弥漫着一股诡异的寂静气氛，山石中透着红黄色的癫狂纹路，好像有某种不可名状的东西一直潜伏在暗处，而我就如同在它的掌心里一样。</p><p>又往前跑了一段，小路中央再次出现了几条连续的官方建言：</p><blockquote><p>躲起来，不要出声。</p><p>静静等那家伙走开。</p><p>别妄想一战。</p><p>蹲进草丛里。</p></blockquote><p>我举着望远镜向前一看，远处缓缓走来一个生物（根据后面得到的消息，应该是叫禁触老翁），由无数癫火眼球组成了一个大大的脑袋（很想把他介绍给血源的脑子姐认识认识）。我悄悄向他走近两步，按了一下锁定键，立刻感觉到不同寻常——这东西可以锁定，但竟然没有血条。玩魂的经验告诉我，能亮血条的都不可怕，但你不能不亮血条。听人劝吃饱饭，我当即一个暗杀办法，贴着一边的草丛走了过去。</p><p>过了一个禁触老翁之后，前方又出现了第二个。他附近的草丛有铃铛草，一碰到就会发出响声，把禁触老翁引过来。不过我试了一下，只用暗杀办法离他远一点直接走过去应该也行，不用非得蹲草丛。</p><p>继续往前，逐渐进入了一片浓雾区域，就算举着火把也什么都看不清。我在浓雾中忐忑不安地向前走，感觉自己活像黑暗森林中的猎物。走着走着就看到发狂条开始涨，脚下出现黑雾，接着禁触老翁如幽灵般出现在我背后——坏了，被发现了！我试图攻击他，但果然不能伤他一丝一毫，唯一的选择就只有死了。我再也不敢大意，把暗杀办法和化为无形全用上，总算是安全通过浓雾。</p><p>接下来继续乱跑，右前方又见到了第四个禁触老翁，脚下的黑雾都出来了，我赶紧当场暗杀办法溜了过去。过了那个禁触老翁之后，远远地看见了一个赐福点——啊，家！温暖的家！这里是“水帘瀑布”，附近还有个“发狂工匠的制作笔记【1】”。我坐下后看了看大地图，发现自己已经一路跑到了西北角，从赐福点的分布来看，或许南边还没去过。</p><p>于是我又从这里继续向南跑。跑着跑着，前面出现了敌人——拷问官，大致有手拿弯弧的和手拿烛台的两种，不知有何区别。哎，不得不说，还是有敌人舒服一点。上左侧山坡一直走到左边的大树处，背面有“发狂工匠的制作笔记【2】”。下面的大路上站着一群拷问官，我被约里打得心有余悸，生怕干不过他们，于是从山坡上绕了过去，来到了一座宅邸面前。</p><p>此处是“米德拉府邸”，原本应该甚是气派，但现在被浓浓的雾色包围，看上去只剩下阴沉了。刚一进门，就听到一个声音在颤巍巍地对我说：“……折回去。不要靠近……不要靠近疯狂……”房间的另一头有个仆人样的灵体，他也给了我同样的警告，并说这警告就是宅邸的主人米德拉发出的。看来刚才就是米德拉在对我说话。嗨呀别慌，不就是癫火嘛，小场面，想看癫火我现在就去癫火地底给你们癫一个。</p><p>我看了看这个房间，唯一的一扇小门紧紧关闭着，这竟然是个封闭空间。如此看来，一定有隐藏墙壁。房间里到处都阴暗破败，只有墙上挂着的一幅画格外抢眼，我又一次福至心灵，一滚——耶，果然是隐藏墙壁！墙壁后现出一个走廊，左边的房间里能捡到“被丢弃的日记”，上面有这样的记录：“我有触碰到他，就一次。他的手杖刺到我面前，那时候我挥开它。就这样，我触碰到禁触老翁了。”目前触碰不到的敌人就只有那个脑子哥了，由此判断这说的应该就是他，看描述像是要弹反。但那谷底森林我实在不想再回去，腿都要跑断了，还是继续探索米德拉府邸吧。我继续搜索房间，坍塌的柜子顶上还有“膨胀葡萄”×2。一回头，突然看到一个拿大曲的角战士灵体从走廊上走过去——怎么回事，你们是幽影之地警察吗，怎么哪都有啊？我突发奇想拿着火焰枪战灰找他试了试，结果被暴揍，最后还是老老实实用贯穿打死了他。</p><p>过了角战士灵体，来到了一个宴会大厅，此处本来应该挺华丽，但现在同样破败不堪。这里有一些黑影，头顶上还有个扔弹射癫火的家伙，照例用碎星大剑应对之。过了宴会大厅，又出现一个双刀角战士，真是烦啊。他的前面有个拉杆，拉下后一个书架会移开，露出向上的梯子。沿梯子来到一楼与二楼中间的夹层，见到了一个跪着的灵体，他在控诉什么人对米德拉同族相残，没准这说的就是在此游荡的拷问官——毕竟是叫“拷问官”嘛，总得拷问个谁。往前就是那个在宴会大厅上方扔弹射癫火的家伙所在的木板道，他背后又有一个通往二楼的梯子。</p><p>上二楼后走过木板，前面就是赐福点。但还没到赐福点，就听到有什么人在凄厉地哀嚎。我举着望远镜向左一看，对面的房间里正是那预告里出现过的穿刺老头，看来这里的BOSS就是他了，但现在还无法直接过去。</p><p>我点亮赐福点，先回头进入了右边房间，里面有几只癫火老鼠和“发狂工匠的制作笔记【3】”。接下来往前走，前方是一排排高大的书架，书架顶部与二楼平齐，书架下面属于一楼。沿梯子来到书架下面后，左手边通往一个小房间，里面有一副很大的挂画，上面画的大概是宅邸主人米德拉和他的妻子（这幅画印象中也在预告里出现过）。这里还有一扇小门，推开后，竟然来到了一楼大厅的赐福点……啊？什么？既然都有近路了，二楼的赐福点意义何在？你认真的？这赐福点的放置水平简直叫人大跌眼镜，完全不该是FromSoftware做出来的东西。</p><p>我忍着吐槽继续探索。看上去只能通过跳书架往前走，但跳到右前方就无路可跳了。看了看这里的玩家建言，有好哥哥提示说需要拉杆。我左找右找，终于在对面看到了一个拉杆，但问题来了，怎么过去？肉眼可见没有一条道路和那拉杆所在位置相通。我点着星光魔法在书架上下来来回回地转，又从这里一路走回一楼大厅，花了好长时间，半条路也没有见到。走着走着又走到了那个小房间里，我对着那挂画思考了一下，突然恍然大悟，上前一滚，原来这也是个隐藏墙壁！哎呀，光顾着看画面了，竟然没有想过这种可能性。</p><p>画的后面直接通向那个拉杆，拉下后一个书架会移动，正好可以用来垫脚，继续跳到前面去，走到尽头有一具女尸，从她身上可以拿到“娜娜亚的烛火”。看描述，这火把是用成不了癫火之王的人的脊椎骨做成的。但这脊椎骨又是来自于谁呢？为什么会被娜娜亚“轻柔地拥抱”呢？这道具看起来是解释此地故事的一个关键线索，但这叙事实在太碎片了，不明白意味着什么。</p><p>另外书架移动后，在下方会让出一条路，可以走到夹层位置。这里有一个体型巨大的胖拷问官，打死后掉落“灵灰”×1（这个胖拷问官可以在书架上的时候就远程打死，再过来捡）。经过胖拷问官再上二楼，就来到了这里的第三个赐福点“二楼小房间”，旁边就是穿刺老头所在的位置。这里还可以跳上吊灯，拿到“灵灰”×1。从吊灯往回跳时，我突然看到赐福点边上有个可以踢下的梯子，这个梯子直接下到米德拉挂画的地方，出门就是一楼大厅的赐福点……暴殄天物，这真的暴殄天物啊！明明可以用一个赐福点解决的事情，为什么放了三个赐福点！为什么！我竟然能在FromSoftware自家的游戏里玩到如此令人无语的设计，不爽程度堪比把一盘做得外酥里嫩的锅包肉扔进水里炖成了肉片。</p><p>唉算了，还是进BOSS房吧。我本以为进入穿刺老头的房间里能触发个什么CG，结果还真就是个干瘪小老头，骂了句“一群蠢人”就向我扑了过来。我三下五除二将其砍死，心里纳闷，就这？不过紧接着就出现了CG，小老头叹息着请求娜娜亚的原谅，随即就是预告里那个将刺从身体里拔出的名场面。再起身时，头部已经化作猛烈燃烧的癫火——出现了，“癫火之王”米德拉！对对对，就是这个感觉，太对了！</p><p><img src="/images/20240627/20240714132430_1.jpg" alt=""></p><p>考虑到癫佬确实不是好惹的，我一上来就举起了指纹石盾。该说不说，米德拉虽然癫，但优雅也是真优雅，可以说是目前见过最优雅的敌人，一点也不疯狗，招式也大开大合，比较容易走位，除了时不时要癫一下之外没什么别的毛病，还是老头子有味道啊（赞许）。我试了好几种方法跟他打，感觉还是黑铁大锤防反最为稳妥，进而瞎琢磨出了一个一阶段的稳定打法：开局癫火可以走位绕后，第二波癫火后抓紧时间A他三下，再打一个防御反击，防反加上黑铁大锤延迟地面伤的失衡值加起来可以打出一次处决。之后再贴脸打出两个防御反击，出第二个处决，必转阶段。</p><p>转阶段的时候米德拉决定跟这个世界爆了，会出一个大范围的爆炸，这招我实在滚不过去，只能跑远躲开，不知道有没有什么别的办法。二阶段以后癫的频率更加频繁，多数时候武器攻击也会附加癫火，只用指纹石盾挡很容易发狂，即便带上“理智角饰品+2”也架不住。于是我改变策略，在他的剑上出现癫火时就翻滚躲避，果然发狂条健康多了。不过米德拉应该并不弱圣，也不弱打击（看他那单薄的衣服，大概是弱斩击的），我甚至还加上了相迭光环辅助，二阶段打得也还是比较慢，时间拖久了就容易发狂。于是最后一把把他血线打到30%的时候我摇出黑刀烧血加快进度，我们两人齐心合力，终于将其打死，好耶！</p><p>经此一战，我悟出一个道理：我们老年手残打DLC可能就是得破除固有思维，不要执着于纯翻滚或者纯架盾（主要是前者）。盾也举着，翻滚也用着，视情况采取最合适的方法，可能才能打得比较舒服。不过总的来说米德拉这个BOSS还比较符合直觉，我主要是看不出他什么时候开癫，熟悉了之后纯翻滚应该也是DLC的敌人里面相对容易的。（不过与其说是米德拉简单，不如说是DLC的敌人都太离谱……）</p><p>我休整了一下，看了看癫火之王的追忆，里面有这样的描述：“在黄金倒刺带来的永恒痛苦之中，娜娜亚的话是米德拉的支柱——请您忍耐。那句话，就是诅咒。”娜娜亚应该就是米德拉的妻子不假了，只不知她的目的为何。她是在与拷问官一道折磨米德拉，还是真心希望他能抑制癫火？又或者，她想加重米德拉的痛苦与绝望，从而诞生真正的癫火之王？不得而知。不管怎么说，米德拉都实在是个可怜人，如果没有癫火，他应该就会是一个优雅的绅士，与家人一道过着平静的生活吧。甚至在玩家闯进宅邸后他还给出了警告，仁至义尽，最后产生“累了，毁灭吧”的想法变成癫火之王，说到底还是我害的。不过能就此解脱，大概对他也是一件好事。</p><p>在离开这里之前，我还是回到了谷底森林，想找个禁触老翁试不试能不能弹反。本来以为打死米德拉后就可以骑马了，没想到还是不行，这灵马究竟在害怕啥啊？于是又在这诺大的森林里跑了三百六十五里路，好不容易找到了一个，发现也不太好弹，禁触老翁发现我后会固定出现在屏幕视角的后方（而不是角色视角的背后），在转视角的时候他大概率就已经把我吸死了。试了好几次，终于成功弹反一次，弹反后他的血条就出现了，已经不是不死之身了。不过打死他后只获得了“膨胀葡萄”×1，真是吃力不讨好，大概其他几个也是一样，还是算了。</p><p>谷底森林这一大片我没有好好逛，估计是落下了一些东西的，但是在这里用腿跑实在太累了，纯属浪费时间。我也懒得试把所有的禁触老翁都打死后能不能骑马，有什么没捡到的还是最后再来补吧。</p><p>至此幽影城的北边和东南边都走过了，还剩西边那一路。我传送到赐福点“西边城墙”，前方有一条长长的廊道，趴着许多蝙蝠。走到半路还下起了火焰雨，害得我险些把命交代在这里，向远处一望，原来是尽头有一个火焰骑士在施展法术。我中间奶了两口血，总算是走到尽头干掉了他，获得了“萨赞风帽”和祷告“火焰雨”。由此往前，来到了下一个赐福点“高架桥的小塔”，一出门，前方竟然是劳弗古遗迹——原来这里是经过幽影城来的啊，怪不得从劳弗下方找不到入口。来到风景如画的劳弗古遗迹本来是件很高兴的事，但跑起来才发现，他喵的哪里长得都一样，还大得要命，太晕了……</p><p>先说出门左转的路线，有“灵性结石”×1，还有个升降梯通往下层。经过一个方形小甬道后，台阶下方又出现一个河马——你妹的，希望这是我见到的最后一个河马了。这河马前不着村后不着店的，我也不想死后再过来了，一看位置，我在上头它在下头，就寻思着远程干掉它。射了两个罗蕾塔的大弓之后它发现了我，先是直直向我冲过来，被挡在下头，只能无奈往回走。如此重复了两遍后，它突然开窍了，上台阶来找我——好家伙，我还以为它不会上台阶呢，原来真的会上啊。我连忙卡了个视野从上面跳下来，隔着柱子偷偷看它。只见它慢慢走到我原先站的位置，见不到人，甚是困惑，于是又重置回了初始位置，但血条没有重置。我继续回到上面远程偷袭它，它又过来走台阶，不过此时只剩一丝血了，被我直接干掉——啊，真是紧张刺激的战斗啊，虽说其实并无必要。这只河马死后也掉落了“幽影树碎片”×1。</p><p>回到起点往右后方走，顺着山壁上的小道走过去有个豁口，跳下后捡到无限道具“情谊石”和“考古学者的制作笔记【2】”。中间的石柱是个女性雕像，四周又是封闭空间，不过按理说是不会有这种跳下去后就出不来的地方的。我朝着女性雕像面向的石壁一滚，啊哈，果然又是隐藏墙壁。前方大概是一个规模很大的神庙，里面又出现了一些蜘蛛蝎。我向左走拉开了下一扇门，这片区域有一个顶罐黑影，掉落“灵灰”×1。出了这个灵庙来到室外，就可以通过起点的右边道路走回到赐福点“高架桥的小塔”处。</p><p>再回到神庙的隐藏墙壁入口，往右的区域有两条路。一条是通过方形甬道前往的地方，这个区域有若干大蜘蛛蝎，在一个悬吊的蜘蛛蝎下方还能捡到“蜘蛛蝎的骨灰”。旁边的神庙内部有一些黑影和一个咒剑士，清理顶罐黑影能拿到“幽影树碎片”×1。（顺便一提，我还在这里被建言骗了，对着雕像做了半天“母亲啊”的动作。自然，最后什么也没发生。）往右区域推开另一扇门有几个蜗牛，从这条路通过上升气流可以来到下层。下去后不远处还有一个上升气流，由此跳上去，便会回到有幽影树碎片和咒剑士的那个地方。也就是说这一片是相通的。</p><p>通过上升气流来到下层，继续往前，又开始出现了人形苍蝇。先往右走，树干上有“熔炉薄翼护符”。再往左走，经过一堆人形苍蝇和黑影法师后，看到远处的石头上威风凛凛地站着一个拿巨锤的熔炉骑士——这可真是久违了。由于他离我很远，我从背包里拿出古兰桑克斯的雷电，开始远距离对他放战技。古兰桑克斯的雷电战技是雷属性攻击，熔炉骑士走过来要趟过一片水塘，可以吃到雷电加伤，等他走到我面前时，刚刚好能把他打死，获得了“泥盆亚的大槌”和“熔炉槌形盔”。再往前到了赐福点“劳弗古遗迹（东方）”，旁边还有米凯拉的十字印记，这里舍弃了他最后的躯体。虽说这一路都丈二和尚摸不着头脑，但怎么说最后也是跑到了主线上，成功！</p><p>十字记号旁有“幽影树碎片”×1和“古遗迹十字记号旁的信”，后者是丹恩留给同伴的，说封印之树在前方，但需要梅瑟莫的火种（果然烧树的重任还是放在了梅家人身上，惨）。旁边的小瀑布旁还能捡到战灰“落叶旋风脚”，一看这风格，肯定也是丹恩留下的。前方要通过一座大桥，大桥的另一侧却守着一个燃炉魔像，它也会远程放巨大火圈的招式，在桥上使出简直效果拔群。我又换上火抗一套，上了个火减伤祷告，直接冲过去与它一番苦战，好在这位也可以虫丝修脚。这个燃炉魔像死后，掉落了“夺红破露滴”和“燃炉面具”×1。</p><p>这回终于是可以好好过桥了，我又从赐福点重走了一遍，捡了捡桥上的物品（可惜都是些破烂）。过桥后一直往前走，左前方是赐福点“劳弗古遗迹（西方）”。在桥的对面不过桥往右走小道的话，则会走到开着花蕾的区域——喔，这神秘势力又出现了。首先出现的敌人是大米兰达花，它旁边有祷告“熔炉百相之花”。之后是长着翅膀的大蜘蛛蝎。走到头有一个升降梯，乘着它可以来到上层，这里有个顶罐敌人掉落“灵灰”×1。从这里向前跳下，还有血怪和腐败狗——这势力的成分真是颇复杂啊。</p><p>继续向前，来到了一个围墙上部，中间是一片浅水池，其中有一个被封印的上升气流（浅水池也可以从赐福点“劳弗古遗迹（西方）”直接走过来）。封印的石堆我在附近到处看也没找到在哪里，只好先不管它。</p><p>围墙上部的左边有一个血怪精英和三只腐败狗，我硬着头皮过去打了打，嗨呀实在打不过，被血怪当场打死，不得不从赐福点“劳弗古遗迹（东方）”重新千里迢迢地跑过来。跑一趟着实太遥远了，考虑到它们那边也没见什么好东西，还是放弃好了。</p><p>右边会首先连接到一个腐败池，里面又出现了红色的腐败眷属——哎，要不还是先算了吧。继续往前走有一个小亭子，附近竟有两个角战士在巡逻，我自是惹都不敢惹，飞快地冲过去摸光点，是“灵灰”×1，可惜还是被角战士砍死。没奈何，只能再次从赐福点“劳弗古遗迹（东方）”千里迢迢地跑过来，这次我远远绕开了他们，进入了前方的大神庙。</p><p>这里依旧有许多黑影，其中一个顶罐黑影有“灵性结石”×3，还能在祭拜的雕像前捡到“幽影树碎片”×1。刚一捡到幽影树碎片，背后突然杀来一个咒剑士将我砍死，好家伙，什么恐怖片……我只好又从赐福点“劳弗古遗迹（东方）”千里迢迢地跑过来，与他大战了一番。这个咒剑士多了一招守护灵法术，不仅要应付他，还得应付一堆追踪守护灵，实在烦得很，我只好秦王走位绕柱而行，打了半天，总算是将他打死，松了一口气。</p><p>这个神庙有两条出路，一个是向下的楼梯，一个是升降梯。向下会回到赐福点“劳弗古遗迹（西方）”。坐升降梯向上，会来到拿灵灰那个亭子上面的区域。这里也有一个角战士在巡逻，我偷偷溜了过去，他前方的空地上能捡到祷告“神鸟羽毛”，就是神鸟战士远程攻击的那一招。沿着悬崖边上走到头，有一个石堆，破坏掉后，突然看到浅水池那里的气流升了上来——好家伙，封印石堆原来在这么远的地方？把石堆放在这里已经不是为了解锁上升气流去新区域了，毋宁说是开了一条近路，死了以后可以通过上升气流重新跳回这里。</p><p>这一层也有两条路可以走，一条是刚出门后回头处的横梁，另一条又会进入一个腐败池。由于横梁的地方离角战士比较近，我先进入了腐败池。前方是一条向上的楼梯，我骑马冲了上去，意外发现这里竟然到了BOSS房门口。而且最关键的——有赐福点了！不知道是不是巧合，不管是劳弗下方还是这里，所有花蕾区域都没有赐福点，本来按照法环给赐福点的慷慨程度，我这一路上怎么说也该有个赐福点休息一下。如果说这有什么环学意义的话，不知道是不是这个势力的神能力十分强大，在其领地内连神祇的赐福都无法降临？</p><p>不忙打BOSS，我点亮赐福点“花蕾教堂（正门口）”，又回到腐败池探索了一番。楼梯的背面有祷告“虫丝枪”，是虫丝的上位替代，非常好用。这里还有个升降梯，通往下一层腐败池，即是先前在有两个角战士和一个灵灰的区域看到的那个（升降梯初始位置在下层，不过直接跳下去也没事）。从下层的另一头出去，门口左边有“大维壶师的制作笔记【9】”。前面有一个断桥，在半空中看到了好几条玩家建言，无疑是喜闻乐见的隐藏桥环节了——要不是没有玩家建言，还真的发现不了（可以想象玩家们为了找到游戏中的隐藏桥在幽影之地摔死了多少次）。多亏好哥哥们的建言，我也不必扔虹彩石了，一路骑着马自信向前，来到了一座塔上。中央有一个石碑，与之互动出现了提示：“要将石鞘剑献给光明吗？”咦，还有这种事？我翻了翻背包，确实有石鞘剑（是在那个手动激活的燃炉魔像背后挡住的地方捡到的），看描述，它是供奉在光明或黑暗祭坛的。将它献给光明后，石鞘剑就变成了“光明剑”。如此看来，这里就是“光明祭坛”了，却不知“黑暗祭坛”在何处。</p><p>腐败池探索完后，我到上升气流那里四处跳了跳，看它除了作为近路外还有没有可以去的地方。结果还真发现它能跳到东北方向一个独立的石台上（在光明祭坛附近），上面有“斑斓项链+2”。</p><p>之后我又通过上升气流跳回有角战士和“神鸟羽毛”的那一层，去走横梁。走过第一部分的横梁有个升降梯，先不坐升降梯继续往前走，可以拿到“熔炉全护符”。乘上升降梯则来到了又一片新区域，这里有赐福点“古遗迹（大楼梯）”。从此处可以清楚地看到被幽影树的荆棘包围的建筑，但是无法靠近，看来不是烧树的地点。</p><p>由此往前，地势渐次向下。前方有一个射箭魔像——我说怎么在下面探索的时候偶尔会被巨箭射到呢，多半就是它干的好事。不过它就是普通魔像的血量，可以轻易打死。越过魔像继续向前走，前面没有了路，但右侧有个祭坛，里面站着一只神兽舞狮，看来是有说法的。虽然神兽舞狮我不太会打，不过既然能摇骨灰，大概也没有太大问题。于是我跳下去后摇了黑刀出来，自己在一边放骑士雷电枪。本来除了这只神兽舞狮数值更高了以外倒也没什么，但是打到一半时，舞狮跃到空中吼了一嗓子，身边突然噼里啪啦掉下好几只咒蛙——我日你角人的祖宗十八代，你是真想要我的命啊！</p><p>之后我又经过多次实验和仔细的思考，得出结论：恐怕是没法下去跟它打的，即便我带上驱兽火把，骨灰也有可能打咒蛙，就这么点地方，根本做不到又躲舞狮又躲咒死。舞狮哟，莫怪我卑鄙！考虑到它所在的地方离我有一定高低差，它绝对跳不上来，我就站在桥边用罗蕾塔的大弓对它进行正义偷袭。舞狮凶神恶煞地冲到我脚下，但打不到我，只能来来回回地走，我在上面安逸地一箭一箭磨它血，反正我带了6瓶蓝药，谁怕谁。又打到了舞狮转阶段的血量，它一嗓子吼下去，我突然觉得不对，怎么好像边上掉下来个啥？转头一看，沃日，舞狮居然在我身边放了三只咒蛙！这也行？我赶紧切出驱兽火把来将它们逐一砍死，好在单独对付几只小咒蛙不成什么问题。不过到了二阶段之后，舞狮攻击欲望明显加强，一直贴在我脚下放风雷冰，没什么机会射它。我因为想趁机输出，离边缘太近，舞狮放雷时不知怎么的把我震了下去，卒。</p><p>重新爬起来后，我总结经验：光打它是不行的，得再上个腐败，让它自己走向死亡。可惜我身上没带上腐败的祷告，只好搓腐败壶。我把路上捡的猩红花蕾全做了大腐败壶，扔一个下去就能让舞狮中腐败，血量刷刷往下掉。可惜忘记了咒蛙的问题，被咒死。</p><p>再来！我左手拿上驱兽火把，继续扔大腐败壶，出咒蛙后也不敢AOE了，老老实实一个个砍死。可惜一个大腐败壶只能减掉舞狮40%的血，我的最后一个大腐败壶又砸到了边缘上。大腐败壶没了就搓小腐败壶，我脱战拿仪式壶又做了一些腐败壶继续扔。最后舞狮合计向我扔了5波咒蛙，我让它中了3次腐败，总算是把这该死的家伙磨死了，获得了祷告“神兽龙卷风”。谢天谢地它掉的是祷告，我今生今世绝对不会再打它第二次。我又跳到祭坛上清理了剩下的咒蛙，四处看了看，这里也是尽头了，如果再往下跳就来到了从幽影亚坛的传送门传过去的那个拿护符“铜绿圆碟”的地方。</p><p>之后我又在劳弗古遗迹的各处转了转（顺便又与咒剑士大战了三百回合，捡到了掉落的“修行者腰巾”），确认没有什么遗漏的地方后，就传送到了赐福点“花蕾教堂（正门口）”，开始打BOSS。门口有“落叶”丹恩的助战，我没有叫他，先自己进去看了看。里面的BOSS是“花蕾圣女”萝蜜娜，嫁接了一个蜈蚣的身体和蝎子的尾巴——不得不说，您长得也很有想象力。萝蜜娜是一个初看莫名其妙但其实非常好懂的BOSS，只要尽量贴在她身侧就可以了，招式也很好翻滚，不劳丹恩和黑刀出手，我自己就可以对付。我一寻思这家伙的势力又是花又是腐败的，肯定弱火，于是拿上据说特别适合火质变的火焰骑士大剑，上了火焰枪战灰。可能是因为锁定点在上半身，我经常戳不到她，不过火焰枪发射出去的部分还是可以命中，因为弱火，伤害也不低。总的来说轻轻松松，没打几次就翻滚过了，这大概是我目前为止在DLC打过的最简单的BOSS。看她的追忆描述，她大概是为了拯救自己的花蕾而投身了腐败女神的怀抱，因此红色的腐败眷属应该也真的是腐败眷属，或许是因为玛莲妮亚抗拒成为腐败女神，转而追随了花蕾圣女吧。</p><p>我从BOSS房的对面小门出去，结果猝不及防地发现，这里竟然就是烧树的地点了——难怪丹恩会在这里助战。但这真是怪怪的，花蕾势力没头没尾看上去跟主线毫无一丝干系，我还以为花蕾圣女只是个隐藏BOSS，何德何能来主线堵门啊？很难不让人怀疑花蕾这条线被砍了，为了不让花蕾圣女存在感过低，就把她放在了主线上。</p><p>不管怎么说，不打梅瑟莫最多就只能走到这里了，是时候回头了。在打梅瑟莫之前，先把NPC的支线做一做，一般来说这种重要的主线节点都有可能推进剧情。</p><p>我依次去看了看各位NPC。角人老妪在我打梅瑟莫前应该不会再多说什么，不必看了。龙飨女巫没有什么新的表示，穆尔还是老样子，蕾妲也一直站在“大道旁的十字记号”寻思着去刀角人。再去深紫花园找休里耶，我都干了这么多事了，此君居然还半死不活地跪在托莉娜前面，一点进展都没有。唉，要不还是我再试试吧。我再一次吸取花蜜，不出意外又一次被秒。然而在一片漆黑中，突然听到了托莉娜在断断续续向我说话——成了！</p><p>托莉娜一共会说三段话，需要吸取三次花蜜才能听全。内容如下：</p><blockquote><p>……阻止米凯拉。不要让他当上神祇……</p><p>……对他来说，神祇是牢笼。受囚禁的神祇，救不了任何人。</p><p>……杀掉米凯拉。让他解脱吧……</p></blockquote><p>醒来捡上魂后，我赶紧把托莉娜的旨意转达给了休里耶。没想到毒唯休里耶无法接受自己没成为被选中的人，认为我在骗他。再转达一次后，这家伙开始翻脸不认人，在外面的赐福点坐了火后，他竟然恼羞成怒跑来入侵我。击败休里耶后，获得了“托莉娜的微笑”护符，上面画着休里耶幻想的托莉娜对她微笑的模样——唉，做男友粉是没有出路的，还是早日清醒过来罢（悲）。再进入托莉娜的洞穴，休里耶躺在地上奄奄一息，他终于理智了一点（虽然或许是因为打不过我），又问我托莉娜说了什么。再告诉他一次之后，他依旧不愿相信，继续请求托莉娜对他开口，不过从他态度的前后变化来看，他可能在心底已经开始承认这个事实了。再对他说话时，他就只是躺在那里沉默。</p><p>接下来我到物种保藏库一楼找到安帕赫，本来想跟他说说教区的事，结果发现可以把之前捡到的“秘密仪式卷轴”交给他。安帕赫由此领悟到米凯拉是想用蒙格的躯体作为王依附的容器，并且只要蒙格的躯体，不要灵魂。他鄙夷地表示米凯拉的行为令人不齿，但有了之前的教训，还是对反抗米凯拉有些畏惧（他一直认为自己只是个老弱残兵，没有反抗神人的力量）。刷新地图后再去找他，他已明白了弗蕾亚在琢磨的问题，托我交给弗蕾亚一封信。接下来去七楼把信交给弗蕾亚，她领悟到米凯拉想复活拉塔恩的灵魂。不过对此她倒是喜闻乐见，认为比起充满名誉的死亡，拉塔恩还是更适合炙热的战斗。她给了我“黄金狮子盾”作为答谢，并期待与安帕赫和我在战场上对决——说这话的时候并没有什么敌意，反而有些期盼，大概她就是这样一个热血沸腾的战斗狂人吧。再找到安帕赫传达弗蕾亚的话，安帕赫也不在意，只哈哈一笑，表示这很有弗蕾亚的风格。刷新地图后，他们两人都离开了。</p><p>最后我来到保藏库大门外，想去处理蕾妲和角人的问题，然而在门外却找不到符了。我站在空地上十分迷茫，还以为是记错了，于是上上下下找了一遍，除了又捡到一把“火焰骑士大剑”外什么也没有。我唯恐断了支线，不敢就此去找梅瑟莫，正好玩了一整天也累了，就关闭游戏，查了一下蕾妲和角人的符在哪。结果发现符就在我找的那个位置，但是在进入梅瑟莫BOSS房后就没了，按照未介入继续推进剧情……啊这，冤枉啊！我哪能想得到梅瑟莫居然会在那个角落小房间里啊！不过事已至此，也只好这样了，况且不介入也有不介入的后续，并不是错过这个符就断支线了。</p><p>目前已经把打梅瑟莫之前能处理的事都处理完了，明天就去会会梅瑟莫！</p><p>获得的重要物品：</p><ul><li>【武器】【拳头】癫狂皮手套</li><li>【武器】【特大武器】泥盆亚的大槌×1</li><li>【武器】【直剑】光明剑×1</li><li>【武器】【特大剑】火焰骑士大剑×1</li><li>【盾牌】【中盾】黄金狮子盾</li><li>【火把】娜娜亚烛火</li><li>【护甲】【头部】萨赞风帽</li><li>【护甲】【头部】熔炉槌形盔</li><li>【护甲】【身体】修行者腰巾</li><li>【护甲】【腿部】幽影恶兵腿甲</li><li>【护符】熔炉薄翼护符</li><li>【护符】熔炉全护符</li><li>【护符】斑斓项链+2</li><li>【护符】托莉娜的微笑</li><li>【战灰】落叶旋风脚</li><li>【法术】【祷告】火焰雨</li><li>【法术】【祷告】熔炉百相之花</li><li>【法术】【祷告】神鸟羽毛</li><li>【法术】【祷告】虫丝枪</li><li>【法术】【祷告】神兽龙卷风</li><li>【骨灰】蜘蛛蝎的骨灰</li><li>【灵药露滴】夺红破露滴</li><li>【制作笔记】发狂工匠的制作笔记【1】</li><li>【制作笔记】发狂工匠的制作笔记【2】</li><li>【制作笔记】发狂工匠的制作笔记【3】</li><li>【制作笔记】考古学者的制作笔记【2】</li><li>【制作笔记】大维壶师的制作笔记【9】</li><li>【无限道具】情谊石</li><li>【庇佑】幽影树碎片×6</li><li>【庇佑】灵灰×5</li></ul><p>幽影之地庇佑：</p><ul><li>幽影树庇佑：17</li><li>灵灰庇佑：8</li></ul><h1 id="第16天（2024-7-15）">第16天（2024/7/15）<a class="anchor" href="#第16天（2024-7-15）">¶</a></h1><p>来了来了，在幽影之地跑了这么久，终于到了一会看板郎梅瑟莫的时候。我不敢大意，上来就带了指纹石盾进去，右手带了把仕女剑，打算优雅地跟他打防反。考虑到梅瑟莫一定特别会玩火，还带了火抗护符。</p><p>梅瑟莫这BOSS一阶段突出一个花里胡哨，变招特别多，起手甩一把火，接下来能出好几种招式，加上攻击欲望强，初见十分吓人。好在我一开始就举起了指纹石盾，跟他熟悉了若干回，渐渐看出了点门道，总的来说一招一式还是很清晰的，属于比较符合直觉的那种，另外连招不长，有我的输出机会（虽然还是只够打一个防反）。他的招式也不能无脑挡，飞天的那几个都要滚开，火焰蛇也得滚。约莫跟他熟悉了20分钟的第一阶段，进度稳步向前推进，从一开始的秒死，到能滚开他的飞天技，再到进一步控制走位，终于将血量打到了二阶段。</p><p>梅瑟莫被打得踉跄跪地，但还是无法接受让无光者成王（他真的好在意这点），竟将金黄色的右眼挖了出来。不过那右眼像玻璃一样脆，看来更像是个封印，捏碎眼球之后，梅瑟莫就得以释放“恶之蛇”之力，空洞的眼窝后方依稀也有蛇在蠕动。看来这就是他另一半血统的力量了，如此说来，他身上缠绕的蛇的眼睛或许才是他真正的眼睛（初见CG里面也是蛇先探过头来）。</p><p><img src="/images/20240627/20240715201412_1.jpg" alt=""></p><blockquote><p>不得不说，有点色……不过边上的蛇蛇还挺可爱？</p></blockquote><p>二阶段的梅瑟莫多了一些蛇身的招式，整个人的气质也大为不同，看上去更混沌了些（我不做人辣！）。我又颇花了一番功夫熟悉他那些蛇身招式，不过蛇蛇还是很讲道理的，出完招后都会正好停在身边让我打。继续稳步推进进度，打着打着，突然发现我快要把梅瑟莫砍死了——这可不行，还得召唤角人呢。按照之前在网上查到的说法，召唤角人与不召唤角人后续剧情不同，后面的周目我大概都不会召唤官方助战了，还是这周目召唤了好。不过打到一半再去找助战符实在很难，DLC的敌人个个都像疯狗一样追着人打，根本没精力去找符。现在跟他熟悉得也差不多了，我索性直接让他打死，一进BOSS房就召唤角人出来。角人一出现就咬牙切齿地要找梅瑟莫复仇，结果他自己反而先死了，就你这样还复什么仇啊……我只好一个人把梅瑟莫打死，获得了“梅瑟莫的火种”。——哦这题我熟，又一个杀王取薪是吧。</p><p>坐赐福点刷新地图后，角人出现在了房间里，看着上方的玛莉卡雕像。我想去跟他对话，结果按错又坐了一次赐福点，再起身时，角人居然不见了。啊这，还有这种事？根据我之前在网上看到的说法，召唤角人后就是在BOSS房与角人对话，从来没说过角人不在的情况。我一脸懵逼，不知上哪里去找他，只好先作罢。</p><p>我看了看赐福点，突然发现，这个赐福点也是有指引的。再打开大地图一看，哗，从这里到烧树地点，一路上的赐福点都出现了指引，看上去还莫名有点燃，仿佛命运的转轮就此开始转动了一样。</p><p>接着看了下穿刺者的追忆，上面有这样的描述：“梅瑟莫的体内，有恶之蛇蠢蠢欲动——于是他的母亲将封印赐福取代眼眸，放入眼窝。然而即便如此，她依然将梅瑟莫藏在幽影之中。连同初始之罪，以及无法遗忘的憎恨一起隐藏。”所以那眼睛果然是封印，梅瑟莫也是没有黄金赐福的。他对“无光者”的执着简直非同寻常，这从他的用词就能看出来——他在CG中也使用了“褪色者”的称呼，说明“无光者”和“褪色者”是两个不同的概念，并且前者只有他在用。“褪色者”是曾经有过黄金赐福又消失的人，而只要没有黄金赐福的都属于“无光者”，说明梅瑟莫只在乎有没有黄金赐福，至于之前的事情无关紧要。考虑到他也是不受赐福之人，这种心情似乎就可以理解了——他内心深处大概是有妒恨的，类似于：“为什么同样是无光者，母亲允许你成为王，而我却只能被抛弃在这里？”</p><p>是的，有追忆文本的佐证，梅瑟莫是玛莉卡的弃子看来已经是没什么争议的事实了，她将梅瑟莫作为一种见不得光的罪孽藏在幽影之地，不让交界地知道这样的存在，即便之前对梅瑟莫有过温柔，之后大概也只是用之即弃的工具罢了。其中原因，大概还是与熔炉百相有关，玛莉卡或许一开始就是忍着厌恶与蛇结合的。梅瑟莫对玛莉卡大约也是又爱又恨的复杂情绪，虽然之前一直表现出敬重的样子，但临死前的最后一句话却是：</p><blockquote><p>……吾母玛莉卡啊。受诅咒吧……</p></blockquote><p>梅瑟莫这个人的形象也由此立体了起来。他明知自己被母亲不公正地抛弃，却放不下对母亲的爱；听从玛莉卡的命令屠杀角人，却又没有斩尽杀绝（不然也不会有“塔之镇”贝瑞特的存在了）。无法彻底地爱，无法彻底地恨，无法彻底地冷酷，亦无法彻底地背叛，梅瑟莫的复杂感情正是“人”的感情，但在这勾心斗角的世界里，他的结局只能是悲剧。</p><p>我又看了看“梅瑟莫的火种”的文本，其中有这样一句话：“梅瑟莫与他的妹妹，都能看见火焰虚像。”都是梅字开头，都能看见火焰虚像，再加上巫者村的“小黄金树”祷告，那么梅琳娜大概率就是梅瑟莫的妹妹，玛莉卡在幽影之地的第二个孩子了。梅琳娜最后也成为了玛莉卡烧树的工具，但她却是玛莉卡的所有子嗣中唯一一个没有参与任何权力斗争，只出于让世界变得更好的纯粹愿望而行动的人。从这点来说，梅琳娜或许也是幸福的。</p><p>一番叹息过后，我又去找了一遍相关的NPC。</p><p>先来到赐福点“民宅小祭坛”，找角人老妪。梅瑟莫死了，她很是开心，给了我一个“豪华炖煮蝎子”，甚至还担心他们给我的期待过重，跟我说累了就休息一下。我不知道该说什么好，虽然在得知角人对巫者做出的事后，觉得他们被玛莉卡屠杀纯属因果报应，但从角人的角度看，对玛莉卡复仇确实也无大错，这只不过是再常见不过的冤冤相报罢了。</p><p>接下来到赐福点“正门前方的十字记号”找穆尔，他还是重复着和之前一样的问题，看来已经顾不上什么米凯拉的大业了。但我却在附近捡到了“蕾妲留下的信”，她在召集同伴们向封印之树进发——蕾妲不愧是鞠躬尽瘁的米卫兵头子。</p><p>再到赐福点“大道旁的十字记号”找蕾妲，她告诉我不必杀角人了，角人已经疯了，迟早自取灭亡。再转头一看，咦，这不就是角人吗？这俩人还能和平站在一块，看来真的是不用打了。我有些困惑，因为按照网上攻略的说法，打梅瑟莫时不召唤角人，角人才会在这里，没听说召唤角人也会在这的。再与他对话，他痛骂了梅瑟莫一番，接下来打算继续向玛莉卡及其子女，以及所有的黄金树之民复仇。听上去也不像是疯了，不知道游戏接下来是按召唤角人的路线还是不召唤角人的路线走。刷新地图后，角人走了，蕾妲则打算去杀安帕赫，因为觉得他像是扮猪吃老虎，迟早会对米凯拉不利。有趣的是，她接下来说了这样的话：“……嗯，我知道。我有自觉。没有了米凯拉大人的魅惑，原来自己这么不信任他人……”——原来你也知道啊。不过或许正是因为期待米凯拉能为全世界降下奇迹，让所有人都能互相信任，蕾妲才会如此坚定地追随米凯拉吧……如果是这种心情的话，也并非不能理解。</p><p>最后我又去找了休里耶，他依旧躺在原地一动不动，看来他已经全身心扑在托莉娜身上，也不再关心米凯拉的大业了。</p><p>所以下一步要做的就是干预蕾妲和安帕赫的决斗，我对安帕赫很有好感，可不能让她杀了。但尴尬的是，我已经把从幽影城到封印之树的路线全推完了，推图的过程中还有可能看到符，现在要上哪找去？我只能按照赐福指引一个一个赐福点找过去，但什么也没有看见。</p><p>还有就是角人的后续。据说如果在BOSS房召唤了角人，角人后面就会入侵。虽说现在不知道按什么路线走，但首先，同样的问题，我这一路都推完了，已经不知道他会在哪里入侵了。</p><p>又或者，他们已经不在这里了，而会在烧树之后的区域等着我？毕竟蕾妲已经招呼大家前往封印之树了。抱着试一试的想法，我干脆直接去烧了树。（想想有些后怕，我这种行为其实是非常不智的，烧树很有可能也是剧情推进的一个关键节点，还好事后发现没什么影响。）</p><p>烧树之后，拒绝的刺从远处的建筑物上移除，隐藏在幽影中的庞大建筑群也现出了真容，真是蔚为大观，辉煌得好似神之庭院。之后我就被传送到了那个区域——艾尼尔·伊利姆（这名字可真难记）。</p><p><img src="/images/20240627/20240715210254_1.jpg" alt=""></p><p>然而刚一进门，这地方就给了我一个下马威——他喵的，怎么上来就是神鸟战士啊？本来角战士就够讨厌了，神鸟战士更是讨厌plus，我与他搏斗了好几次，总算凭借着死角一击勉强打死。坐赐福回来一看，居然是小兵……彳亍，算你狠。又将其打死，神鸟战士的身后就是赐福点“第一塔”。</p><p>从这里有几条路：沿楼梯向上路线、门外上台阶路线、升降梯路线。我首先先沿楼梯向上，但这座塔的上面断掉了，没有什么东西。接下来去了门外上台阶路线，外面又出现了拷问官，其中还有一个肥胖款，他死后掉落“灵灰”×1。附近有一条向下的路，通往人形苍蝇群聚起来祭拜的雕像，那里有“灵灰”×2。正路是通过胖拷问官上台阶，然而刚一上去，就又看到了一个重量级人物——戴着神兽头的角战士（学名似乎是神兽战士）。虽然不知道它几斤几两，不过看上去就不好惹，我拿望远镜看了看，决定先不上前。后面有可以跳下的树枝，可以走到一个小祭坛，拿到祷告“旋流”。</p><p>但四下看了一遍，附近没有别的出路。看来不刚神兽战士是不行了。我上前试了试，这物种除了继承角战士的快慢刀与全程霸体之外，还继承了神兽舞狮的招式，一边打一边放雷电，整个一个粪的集合体。他喵的，这日子还怎么过啊？我硬着头皮与他打了几次，根本打不过，最后无奈又掏出指纹石盾，才终于把他打死。唉算了算了，还是跟这个游戏和解吧，早和解早解脱。（顺便一提，我后来看了，是的没错，神兽战士也属于小兵。我大受震撼，甚至开始怀疑自己是不是不适合玩这游戏……）</p><p>从神兽战士的位置继续向前，一上台阶，就又出现了地面延迟攻击法术，而且竟然一下出现了两道。我赶紧退回来使用暗杀办法，跑上去一看，原来前方有两个拷问官同时做法，一个在台阶上方，一个在更上面一层。算了算了，这也惹不起。我一鼓作气冲过去，敌人也不打了，直接推门，门后是下一个赐福点“螺旋塔”，旁边有“幽影树碎片”×1以及米凯拉的十字记号，这里弃置的是他“最后的恐惧”。——原来米凯拉这一路上也是有恐惧的，他会质疑自己所做的事是否正确吗？不得而知。事到如今，既然连“最后的恐惧”都弃了，他大概也不会有什么疑虑了。</p><p>我回到赐福点“第一塔”，再去乘那里的升降梯。这里有一封“幽影塔旁的信”，依旧是蕾妲留下的，号召同伴们前往神之门。继续沿长长的楼梯向下，走到一扇大门前，旁边有“灵灰”×1。这扇门推不开，但我打开大地图看了一眼，已经明白接下来会发生什么了。我传送回赐福点“神兽舞台”，这里就是塔之镇神兽舞狮的BOSS房。之前我以为对面的门可以开，看来这只是个美丽的误会，那真的就只是个模型而已。但我当时没有注意到，侧面还有个升降梯，由此上去，正是那扇刚才打不开的铁门。“神兽舞台”的赐福指引之谜，至此终于揭开了。</p><p>今天的旅程只能到这里了，接下来再探索赐福点“螺旋塔”的前方。不过在此之前，是时候仔细查一下NPC的支线了，继续探索艾尼尔·伊利姆到一定程度，各位NPC必定会迎来自己的结局，如果任务线真的断掉可就糟糕了。</p><p>获得的重要物品：</p><ul><li>【法术】【祷告】旋流</li><li>【庇佑】幽影树碎片×1</li><li>【庇佑】灵灰×4</li></ul><p>幽影之地庇佑：</p><ul><li>幽影树庇佑：17</li><li>灵灰庇佑：9</li></ul><h1 id="第17天（2024-7-16）">第17天（2024/7/16）<a class="anchor" href="#第17天（2024-7-16）">¶</a></h1><p>昨天玩完后，我查了一下角人和安帕赫的支线，有说法是烧树之后NPC的支线就断掉了，直接进入最后一步，心里大为紧张。不过还是查了一下相关位置，过去之后发现都还可以触发，还好还好。</p><p>角人入侵的地点在赐福点“花蕾教堂（正门口）”往回走的上层腐败池，走到楼梯下方就会触发角人的入侵（事实证明我这个周目角人的剧情还是按照召唤他打梅瑟莫走的）。这家伙是个双刀敏捷系，还会挂守护灵祷告，伤害超高，直接冲击力压制不让他动手是最好的。角人死后掉落他穿的四件套和武器“镰型刀”。</p><p>蕾妲与安帕赫的符在物种保藏库一楼安帕赫之前所在的小房间（但讲道理，人家都走了……）。果断选择保护安帕赫，这俩人打得还挺光明正大，蕾妲上来先解释安帕赫我要除掉你因为这样那样，安帕赫则彬彬有礼地回一句您还真是深思熟虑啊，显得我这狩猎巨人用得十分没有武德（虽说本来也是的）。战斗胜利后，获得了“安帕赫的长弓”和“蕾妲的卢恩”。</p><p>NPC的恩怨处理完毕，我又回到赐福点“螺旋塔”，继续探索。上旋转楼梯从豁口跳到窗外，外面就是上层那个施法的拷问官。顺手砍死他走屋顶向前，前面出现了一种会远距离放灵魂光环的守墓鸟，棘手程度顿时加倍，一堆光环险些把我送走。好不容易全部打死，在楼梯下的小房间里捡到了“灵灰”×1。上楼梯后，赫然又出现了第二个神兽战士……怎么又是这粪怪啊？这位更是重量级，一边打一边刮冰风暴，即使举着盾也会被冻伤，另外还有冻霜踏地，手残最可靠的大盾也派不上用场了，大悲。</p><p>我重头跑路，楼梯上到一半的时候，突然发现可以跳到下方的楼梯上去。跳下去的小房间里有“角战士的骨灰”，旁边还有个向上的梯子，爬到最上面什么都没有，却能居高临下看到那个神兽战士。哎等等，这不就可以正义高打低了吗？看来FromSoftware对这怪的离谱程度还是有数的。我欢欣鼓舞，立刻对其进行远程攻击，神兽战士果然跳不上来，只能在下方徘徊。他贴着边壁之后我也打不到他了，神兽战士的血又很厚，用碎星大剑的第一段战技不知道要打到猴年马月。但你以为这样我就拿你没办法了？我掏出揣了一路的蒙格温圣矛，隔着柱子两个战技直接将他灭口。授血仪式，小子！鲜血君王和碎星将军的意（lun）志（yi）全部由我来继承！</p><p>好不容易逃课掉了第二个神兽战士，先回头，后面的小房间里有“幽影树碎片”×1。接下来继续走屋顶，来到了螺旋塔的上部，这里有一个向下的升降梯，门外还有向上的台阶。坐升降梯从中途跳下，小台子上放着“守墓鸟头盔”，继续向下，刚出小门，就看到一个咒剑士向我杀来——惹不起惹不起，我一溜烟又从升降梯上去，换上了唤起风暴战灰戟，这才回头对他一番冲击力压制，顺利打死。这咒剑士守着一个“古龙岩失色锻造石”，前面就是一个悬空的断梯，用远方之怒之类的手段把咒剑士偷偷推下去应该也可以，多周目的时候可以试试。</p><p>出螺旋塔上台阶，前方又见到了第三个神兽战士在刮龙卷风——逆天，这粪怪还没完呐？关键是死了还得再经过第二个神兽战士才能跑过来，大悲。我从螺旋塔的底部千里迢迢走回来（中间又逃课打死了第二个神兽战士），决定这第三个不管好不好打都不去打他了，于是暗杀办法+化为无形，从左边偷偷溜了过去。还好场地足够宽，没有被神兽战士发现。</p><p>过了第三个神兽战士之后便到了赐福点“净身厅前室”，附近还有“幽影树碎片”×1。蕾妲就站在前方积满厚厚灰尘的宽阔圆厅中央，她已经知道了我的身份——一路指引我的是黄金树（果然不是米凯拉啊），而我是要成为艾尔登之王的人。作为米凯拉的忠诚骑士，她正式向我发起挑战，进行最后的决斗。啊，终于还是到了这图穷匕见的一刻。随后地上出现召唤符，选择红符会与蕾妲一行米卫兵决战，旁边还有两个助战金符，一个是安帕赫，一个是休里耶——休里耶看来还是想明白了。</p><p>我做了一些准备，召唤了安帕赫和休里耶，应邀参加与蕾妲一行人的决战。</p><p>第一个出现的敌人是弗蕾亚，她为了让拉塔恩的灵魂归来，加入了支持米凯拉的行列。她很开心能与我对决，希望彼此炙热一战——她真的很喜欢用“炙热”这个词，不愧是热情激昂的红狮子，我甚至开始怀疑拉塔恩本人是不是也是这种性格。战败后，她留下一句满意的赞叹退场了。</p><p>第二个出现的敌人是“落叶”丹恩，根正苗红的米卫兵，没什么说的，在这场战斗中，他和蕾妲都是必然会成为敌人的。这个惜字如金的人出场时照样什么都没说，但在退场时，却会说出他在全游戏唯一的一句话：“……米凯拉大人，请您成为神祇。”</p><p>随后，“高举吾镰，鲜血奔扬”，为了守护蒙格的尊严，“纯血骑士”安帕赫现身相助。安帕赫固定会站在米凯拉的对立面，可见蕾妲的担忧并非没有道理，这位老兵终有一天会回忆起战斗的荣耀，将刀刃再度指向米凯拉。</p><p>在这之后，米卫兵头子蕾妲终于上场。为了对当时在干枯手臂前将我认作同伴的行为表示歉意，她将使出最精湛的剑术杀死我们——算了我懂，你们骑士都是这么说话的。作为纯净的金针骑士，她那把剑的战技额外有清除命中者异常值的效果（包括buff），非常特别。</p><p>最后，为了实现托莉娜的愿望，休里耶也赶来相助。此君从外表到说话都文文弱弱的，主要战斗方式是放毒。他有一句非常帅的台词：“刀剑砍不得、铠甲防不了——奉劝各位，别小看休里耶的毒。”虽然实际效果嘛……</p><p>虽说在这里讲起来很有条理，但在实际战斗中双方力量都是一个接一个地出场，很快就变成了一场激烈的大混战，每个人都在舍生忘死地厮杀。战斗的过程中双方NPC有不少台词，但我忙于与敌人搏命，实在无暇旁顾，只能回头看录像慢慢回顾。而且很多NPC台词在战斗中也没有说出来，实在可惜，推荐看一下<a href="https://nga.178.com/read.php?tid=40888061">这个帖子</a>，可以了解每位NPC在这场战斗中的全部台词。</p><p>酣畅淋漓的混战结束后，圆厅中出现了丹恩和弗蕾亚的遗体，可以拿到他们身上的装备。蕾妲的遗体躺在门外，可以拿到她的“蕾妲铠甲”和“蕾妲的剑”（后者是在战斗结束时就拿到的）。虽然各自立场不同，但毕竟一路共同走来，多少也将他们当做了朋友，最后刀剑相向，不免有些伤感。不过即便最后成为敌人，也很能理解他们的心情。参加这场战斗的每个人都有坚定的信念，都有绝对不能退让的理由，为自己的理想奋战至死，正是一种荣耀的死亡。包括蕾妲，虽说行为比较过激，但始终都是恪守骑士精神光明正大地战斗，站在她的角度来看，也不过竭尽所能罢了。</p><p>继续往前走，上升降梯后，看到安帕赫在一旁等着我。挑战神祇这件事依旧让他战栗，但他愿意祝我一臂之力，完成这最后的决战。他此时也已知道击败蒙格的人正是我，但认可这种堂堂正正对决的结果，没有出言指责。登上台阶后，前面就是BOSS房了，无疑，这里就是最后一战。不过最后一战还是应当留在最后再打，在此之前，我需要先去一个地方——尖刺山的山顶。“狂龙”贝勒还在那里等我。</p><p>于是我又回到了这狂风大作的尖刺山上，犹记得刚来时我连打个古龙都死去活来，但现在已经有18级庇护了，有底气面对贝勒了。来吧狂龙，让我看看你的厉害！</p><p>照例，还是谁都不叫，先一个人进去熟悉一下招式。贝勒不愧为“狂龙”，战斗方式相当狂暴，它在之前挑战龙王时已经没了左腿和左翅尖，却一点不像一条残废的龙，各种招式狂风骤雨般往人脸上招呼，压迫感强得让人喘不过气，我无数次被它堵在墙角暴揍。除了使用火焰招式之外，它还会用雷，多半是门前那只古龙教它的。经过若干尝试，我选择左手拿指纹石盾，右手使用虫丝枪输出，可惜贝勒的左腿明显是弱点，锁定却只能锁到头。与其打了四五十分钟，由于贝勒攻击欲望实在太强了，一不小心就容易死，除非对它的招式十分熟悉，否则着实不好对付，我打得很是吃力。不过已经好几次将它打进了二阶段，转阶段时，贝勒会张开双翼，以王霸之气绕场飞翔一周，我的天简直是顶级的演出效果，帅！枭雄风范！不愧是敢挑战龙王的龙！</p><p>可惜今天只能打到这里了，回头继续对付这个疯狗……哦不，疯龙。没准休息一下再打一打就过了呢，魂游戏是这样的。今天就先到此为止吧！</p><p>获得的重要物品：</p><ul><li>【武器】【曲剑】镰型刀</li><li>【武器】【长弓】安帕赫的长弓</li><li>【武器】【轻大剑】蕾妲的剑×1</li><li>【武器】【大曲剑】弗蕾亚的大剑×1</li><li>【武器】【格斗术】丹恩流踢击术×1</li><li>【护甲】【头部】毛虫面具</li><li>【护甲】【头部】守墓鸟头盔</li><li>【护甲】【头部】弗蕾亚头盔</li><li>【护甲】【身体】编绳长袍</li><li>【护甲】【身体】弗蕾亚铠甲</li><li>【护甲】【身体】蕾妲铠甲</li><li>【护甲】【手部】编绳腕套</li><li>【护甲】【手部】弗蕾亚臂甲</li><li>【护甲】【腿部】破旧兜裆布</li><li>【护甲】【腿部】弗蕾亚腿甲</li><li>【骨灰】角战士的骨灰</li><li>【强化材料】【锻造石】古龙岩失色锻造石×1</li><li>【庇佑】幽影树碎片×2</li><li>【庇佑】灵灰×1</li></ul><p>幽影之地庇佑：</p><ul><li>幽影树庇佑：18</li><li>灵灰庇佑：9</li></ul><h1 id="第18天（2024-7-18）">第18天（2024/7/18）<a class="anchor" href="#第18天（2024-7-18）">¶</a></h1><p>美好的一天从继续打贝勒开始。贝勒打起来着实累得慌，不过却不觉得厌烦，这大概因为贝勒的招式也是属于大开大合的那类，虽然疯但并非不讲道理。也或许是被尖刺山的氛围所感染，在这样的山顶之上与这样的狂龙对决，实在是恰如其分。</p><p>继续跟贝勒打了15分钟，颇有成效，虽说还不算特别熟，不过差不多已经可以把它打死了（主要还是虫丝枪输出惊人）。是时候召唤埃贡了，他既然那样拜托过我，一定要实现他的心愿才行。</p><p>于是我再次死掉，重新进BOSS房。埃贡的召唤符就在左手边不远处，就在我召唤它的时候，贝勒又是一个飞扑过来把我堵墙角，我赶紧举盾挡住。就在这时，突然听到一声怒吼：“CURSE YOU, BAYLE!”这一嗓子直接把我吼精神了。我一边调整视角与贝勒战斗，一边听他在狂风中继续怒吼：“这次绝对要让你明白！龙战士！还有我埃贡！就是你恐惧的化身！”我的天，燃起来了，燃起来了！我索性把黑刀一起叫了出来，与狂龙做最后的决战。我在贝勒头前放虫丝枪拉它的仇恨，黑刀在身侧烧血，埃贡在远处架大弓射击，我们三人齐心合力，终于让狂龙俯首——埃贡，我们战胜它了！贝勒庞大的身躯在眼前灰飞烟灭，只听到埃贡提着大弓发出一声舒畅的长啸，用激动到颤抖的嗓音大喊一声：“贝勒啊！老夫我不再怕你啦！”随后，埃贡的灵魂也消散了。回到尖刺山的山脚再去寻找埃贡时，他已经彻底安息了，从他的尸体上可以捡到他的四件套、铃珠和“埃贡的大弓”，上面带着战灰“埃贡的猎龙”。</p><p>四周依然狂风怒号，方才对战时的热血仿佛还在体内奔腾，我看着埃贡的尸体，感慨万千。我真的好喜欢尖刺山这条线，魂游戏整体的氛围都很压抑，而埃贡和贝勒的这条线却一反常态，激昂而热烈，有一种不顾一切的狂气与傲气。埃贡在战场上那无所畏惧的豪情真叫人热泪盈眶，在脱离残破不堪的肉体之后，他的灵魂终于获得了自由。事实上，虽然是你死我活的对头，但埃贡与贝勒本质上是同样的存在，如果他是龙，一定也会像贝勒一样向强大的力量发起挑战，永不屈服，至死方休。</p><p>我来到龙飨大祭坛，龙飨女巫已经消失了，留下了“女巫心脏”和“花岩槌”。我用贝勒的心脏换了“贝勒的残虐”，两个祷告都有同样的描述：“狂龙的烫热心脏即使被吞下，也不见衰弱与服从。可能是等待时机到来，准备由内而外，烧尽执行龙飨者的身体与灵魂。”是了，这才是狂龙啊，就算战败，也不可能屈服。</p><p>难忘啊，这尖刺山。难忘啊，这曾在尖刺山上尽情展现出“生”之浓烈的狂龙与龙战士。</p><p>我依依不舍地离开了这里，接下来还要再去幽影城一趟。</p><p>安帕赫的笔记中提到，教区的水是可以放掉的，但我在幽影城转过一遍也没找到在哪里放水，不得不去查了一下攻略。位置在从教区前往物种保藏库的那个环形走廊向外的一条通道（我当时在里面转晕了，还以为那里已经去过了），走到底上梯子，就是放水的机关——话说这个放水过程还挺眼熟，小隆德你说是不是？教区的水放掉后出现了一片新的探索区域，从放水这里正好可以跳下，前方废弃教堂内就是这一片的赐福点“沉水礼拜堂”。</p><p>接下来我探索了一下外部区域。中央的枯树旁有一个腐烂树灵（用虫丝枪打它效率更高了），打死后获得魔法“棘刺上身”。外围还有一个腐烂树灵，这只掉落第二个“黑暗覆眼膜”。边缘有一个升降梯，通往赐福点“教区入口”——又是一条意义不明的近路，简直让人难以评价这地图设计得究竟是好还是不好。</p><p>从这里可以进入一个大教堂内部，远处有个火焰骑士死灵法师（你们火焰骑士流派还挺多），一靠近就会把附近的爆炸活尸拉起来，他死后掉落“死亡面具头盔”。他附近又有一个升降梯，即是教区到物种保藏库路上那个先前无法使用的升降梯——恕我愚钝，我也不明白这近路意义何在，莫非只是在说明位置关系？之前跳到手上拿幽影树碎片的那个玛莉卡雕像，背后可以捡到“火焰骑士圣印记”。</p><p>接着从右边小门往前走，楼梯上方有“战场神父的制作笔记【1】”。再下来推开中间的小门，乘升降梯垂直向下，约莫来到了幽影城的地底，这里有赐福点“礼树暗道”。穿过未经修缮的甬道，过了一座吊桥，又来到了一个玛莉卡雕像前，这里出现了第二个“赐福覆眼膜”。走到台阶下，就是下一个赐福点，附近还有一个“玛莉卡的卢恩”。不知不觉，这里已经是BOSS房的门口了。</p><p>前方的BOSS是“幽影树的化身”，长得很像一个超大号的影轮草。（所以为什么黄金树的化身都长成了大屁股的样子？）既然是草，那大概是弱火的，我拿上了火焰枪战灰的火焰骑士大剑，还带上了我在物种保藏库现学的火焰蛇法术。考虑到幽影树的化身在幽影城，大概还是中期的强度，用18级庇佑去打它未免有点欺负草了，我就穿着暖暖套翻滚，甚至还上了个火对蝎给自己降了点减伤。</p><p>一切准备就绪，我接下来花了20来分钟的时间与它战斗。这草确实极度弱火，不过竟有三条命之多，似乎血量是逐渐增加的。但这也没什么，既然它弱火，这都是小事。只要翻滚方向到位，草在出完招之后都会把大脸盘子放在面前让你打，不过我走位不怎么精准，用火焰骑士大剑经常打不到它，于是改为用火焰蛇祷告，效果不错。</p><p>一阶段主要是需要熟悉一下它的荆棘法术和放光球，从二阶段开始它会开三连草车，由于草车的距离有远有近，翻滚时机不一样，有可能会被撞到，还是带个盾更稳妥些。（话说这先低头再开车的动作，这出完招后都会送到面前的头……回归性原理，影轮草就是米狄尔！）到了第三阶段它会出大范围自爆——评价为DLC的BOSS已经没活了，一个个的不是冲刺就是自爆——这个我也实在不会翻滚躲避，最后还是举盾挡了一下。总的来说还是一个比较简单的BOSS，不会太受苦。</p><p>打掉幽影树的化身后，获得了“米凯拉的大卢恩”——原来米凯拉是在这里弃置了他的大卢恩，或许也是不想让人找到这里，教区才会放水的。如此看来，幽影城的位置真是十分关键，挡住了去封印之树的道路，隔离了癫火森林，还藏起了玛莉卡的故乡和米凯拉的大卢恩。（米凯拉在幽影城又丢躯体又丢大卢恩的，梅瑟莫但凡不是个昏庸无能的城主就一定知道，看来他对米凯拉取代玛莉卡成为新神这件事是没什么意见的。）这大卢恩已经损坏，无法装备，转而变成了一个可以无限使用的道具，效果是抵抗魅惑，在打米凯拉时应该能派上用场。</p><p>该去的地方都去过了，没捡到什么“星星覆眼膜”，倒是拿到了第二个“赐福覆眼膜”，不过赐福的光和星星的光是不一样的，不知道约兰认不认。考虑到我手上也只有这个了，就来到了玛努斯·美特大教堂，将赐福覆眼膜交给了约兰。好在还真有用，约兰看到了光，安详地去了，留下了“黑夜剑士”约兰的骨灰。“赐福覆眼膜”和“黑暗覆眼膜”在一个周目内都至少能拿到两个，可以分别给两个NPC，他们都有机会得到一个好的结果，这点还不错。</p><p>处理完未竟的事务，是时候去直面神祇了。由于我打得慢慢悠悠，最终BOSS早就被透完了，并且每个108大佬打完以后都要骂一声粪，搞得我挺忐忑，不知这米塔恩究竟粪成什么样，能让最硬核的一批玩家都打破防。我带上指纹石盾，还给它上了个魔力盾牌，惴惴地进了雾门。神之门前，拉塔恩已然魂兮归来，提起双剑就要开干。然而CG刚一结束，拉塔恩还在门前摆pose，系统突然提示断开联网，强制回到了标题页面……啊这。再联网时，竟出现提示：“检测到作弊行为，无法使用联机模式。”……啊这？（仅出现这个提示并非真的作弊，纯粹只是小蓝熊抽风。）玩了400多小时，这还是小蓝熊头一次抽风。连小蓝熊都可以魅惑，米凯拉，你好强大。（由于场面实在难绷，将这一段宝贵经历上传了视频留作纪念，详见<a href="https://www.acfun.cn/v/ac45466207">这里</a>。）</p><p>于是我和“约定之王”拉塔恩的第一次对决就这样结束了，接下来的时间都在修复小蓝熊中度过，看来是天意不让我在今天打他（们）。行吧，明天再来！</p><p>获得的重要物品：</p><ul><li>【武器】【大弓】埃贡的大弓</li><li>【武器】【槌】花岩槌×1</li><li>【触媒】【圣印记】火焰骑士圣印记</li><li>【护甲】【头部】埃贡头盔</li><li>【护甲】【头部】死亡面具头盔</li><li>【护甲】【身体】埃贡铠甲</li><li>【护甲】【手部】埃贡臂甲</li><li>【护甲】【腿部】埃贡腰巾</li><li>【战灰】埃贡的猎龙</li><li>【法术】【祷告】贝勒的残虐</li><li>【法术】【魔法】棘刺上身</li><li>【骨灰】“黑夜剑士”约兰</li><li>【制作笔记】战场神父的制作笔记【1】</li><li>【铃珠】埃贡的铃珠</li><li>【无限道具】女巫心脏</li><li>【无限道具】米凯拉的大卢恩</li><li>【其他】黑暗覆眼膜×1</li><li>【其他】赐福覆眼膜×1</li></ul><p>幽影之地庇佑：</p><ul><li>幽影树庇佑：18</li><li>灵灰庇佑：9</li></ul><h1 id="第19天（2024-7-19）">第19天（2024/7/19）<a class="anchor" href="#第19天（2024-7-19）">¶</a></h1><p>一觉醒来，突然想起一件事——我完全把穆尔忘记了。这憨厚猛男在原地伤心的时间实在太久，打到最后已经把他抛在脑后了。我在网上查了一下他的支线，说是集齐6个“集物虫的制作笔记”后，他就会再给一个（也有说法是拿到“集物虫的制作笔记【4】”就会给）。我目前只收集到了4个，还差【2】和【4】，在打米塔恩之前，再去收集一下吧。</p><p>“集物虫的制作笔记【2】”在墓地平原的塔之镇往南。我来到赐福点“正门前方的十字记号”，回头，向右前方走，这里意外地还有一条山间小路，通向一大片新的区域。这片区域有不少东西，大概也是新手礼包之一，可惜探图时完全没发现。</p><p>点亮赐福点“崖上道路的终点”后，我在这里探索了一番。先往左边转，崖边雕像旁捡到“灵灰”×1。左边山坡上有个画家的破屋，里面有绘画《侵略》。金黄色羊的区域有“大维壶师的制作笔记【5】”。集物虫也在这个方向，晚上过来时，还能看到它旁边出现“泪滴幼体”。右边有一个墓地，其中一个顶罐黑影杀死后可以获得“幽影树碎片”×1。这里有玩家建言写需要晚上，不过我晚上过来也没看到什么，只是多了些“灵墓碑石”材料，不知是否错过了什么。旁边是“瞭望镇”，墙外有一个放铃珠的罐子，打下来后是“绳索贩子的铃珠”。瞭望镇里面则有血怪扎堆把守，我在杀了一群血怪后获得了传说中的“血怪手臂”，走到尽头是护符“外在神祇的传说”。</p><p>接下来是“集物虫的制作笔记【4】”，这只集物虫在幽影亚坛圣战教堂（就是昆兰入侵的那里）北面的悬崖边上，是蜷缩在地上微微抽搐的状态，需要先帮它恢复。我扔了一个温热石，等待一会儿集物虫就从地上爬起来了，刷新地图后就可以拿到制作笔记。</p><p>拿到所有“集物虫的制作笔记”后再去找穆尔，他就会送“集物虫的制作笔记【7】”作为谢礼。之后他说的话变了，他依然不知道该怎么办，但有集物虫的陪伴就好，并说他依旧是我的同伴。当时那三个选项，“忘记就行了”会让他重新加入米卫兵的行列，并在最后的大混战中敌对；“就一直很伤心吧”会让他伤心地死在圣战教堂北那只集物虫的身边。如此看来，选择“我不知道”对他来说是最好的，他最终会从伤心中慢慢走出来。不过穆尔的支线莫名其妙的，集物虫长成腐败眷属的样子，大概因为它们真的是腐败眷属，甚至穆尔也有可能是腐败眷属。没准穆尔的支线原本是跟花蕾圣女相关，因为玛莲妮亚不愿成为腐败女神，腐败眷属没有了家，以穆尔为代表前去投靠了花蕾圣女之类的，后来花蕾圣女线被砍了，就只能委屈他当个收集货物的商人。</p><p>这回应该是真的了结了一切事务，我再次前去面对拉塔恩（这次终于让我进门了）。门口有安帕赫和休里耶的助战——要说这休里耶真让人意外，明明从一开始就是手无缚鸡之力的柔弱形象，梦男行为又如此让人吐槽无力，最后竟也能为了托莉娜走到神之门前对抗神祇，这无论怎么说都是莫大的勇气。不过还是先不招助战，熟悉一下招式。</p><p>“约定之王”拉塔恩也是一个攻击频率极高的BOSS，不过一阶段倒也还好，招式都一板一眼。如果是翻滚的话，熟悉他的快慢刀需要一些时候，不过我在架盾，只要找机会输出就好，用防反第一把就将其打到了二阶段。被打至跪地的拉塔恩身上发出了红光，然而那红光刚一出现就被金色光芒压了下去，新生的神祇米凯拉从神之门走了出来——厚厚，来了来了，是圣弟压哥！——然后“米凯拉的王”拉塔恩起手放了个米凯拉的光，我死了。</p><p>接下来继续打，明显感觉到一进入二阶段就顿时难受起来了。虽然二阶段的招式多数是一阶段的衍生，但每次攻击都伴随着一个圣属性的延迟攻击，不仅遮挡视线，输出窗口还变小了。用盾挡的时候一些招式会将人击退，本来在一阶段的时候只有狮子斩和个别双刀攻击会这样，滚掉就好了，到了二阶段，好些圣属性延迟攻击也开始这样，不断被击退，根本没有输出机会。包括飞天扔重力球，一阶段拉塔恩从天上下来后会落在远处逛几秒街，到二阶段后他扔完重力球就是幻影斩，一点喘息机会都没有。整个二阶段我绝大多数时候都只能看他表演，输出时机少得可怜。</p><p>另外反应慢也是个问题。我的老年反应已经不够用来打他了，无论是那招碎星大剑的吸人战技还是米凯拉的光，我都完全反应不过来（后者是刚好跑不出外圈）。莫非魂游终于也进入到吃反应力的时代了吗？好在这两招都一下秒不掉人，硬吃也还能打。</p><p>唯一的怜悯大概是投技了。其他BOSS的投技中了以后非死即残，只有米凯拉会先魅惑你一次。虽然魅惑两次后会直接变成米卫兵，输掉战斗，不过捏一下“米凯拉的大卢恩”就会消除魅惑，基本没有什么影响。</p><p>我约莫跟他打了一小时防反，真的是越打越烦。一个好的BOSS应该是初见十分强大但越打越想打，进入法环后，虽然大多数BOSS都没有给我这种感觉，但好歹心态还算平稳，只有这米塔恩越打越想关闭游戏。算了，累了，要不还是盾戳吧。不过拉塔恩的血量很厚，不带异常戳他要戳好久，而且到三分之二血就会进入二阶段，后面十分难熬。</p><p>既然如此，拉塔恩哟，莫怪我卑鄙！</p><p>将我的繁文缛节，弃置于此！</p><p>出来吧！毒质变蚁刺细剑！</p><p>带上蚁刺细剑你打你的我打我的一通猛戳，果然快多了，毒+腐败双DOT下去，扣血速度甚是可观（二阶段后他的腐败抗性增加，需要多戳一阵子）。我进而做了一点优化，把寒冷质变神皮缝针也带上，上了异常后就换神皮缝针上冰冻，这样能打得更快些。如此终于将其打进了三阶段，米塔恩一跃而起，消失在天际。哦这个我知道，他之前碎星ver也用过，大荒星陨嘛。我没把握能翻滚掉，于是架着指纹石盾朝着他坠下来的方向，结果金黄色的光砸下来，我满血被秒。……啊？啊？？？我这指纹石盾难道是纸糊的吗？</p><p>接下来我又试了几次，一出大荒星陨必死，挡也挡不掉，滚也滚不掉，不知道该怎样处理。不过没关系，我还有可以弃置的繁文缛节。</p><p>出来吧！无敌战灰！</p><p>还好指纹石盾可以换战灰，无敌战灰我从来没有用过，听说持续时间特别短，不过如果能正好开在大荒星陨砸下来的那一下，应该是可行的。我带上无敌战灰又试了试，可惜掌握不好大荒星陨坠地的时机，没有用成。</p><p>时间也差不多了，我决定今天先缓缓，上网查一下这大荒星陨究竟怎么躲。其他的招式都还勉强可以活，能处理这招以后离打过应该就不远了。</p><p>获得的重要物品：</p><ul><li>【武器】【特大武器】血怪手臂×1</li><li>【护符】外在神祇的传说</li><li>【制作笔记】大维壶师的制作笔记【5】</li><li>【制作笔记】集物虫的制作笔记【2】</li><li>【制作笔记】集物虫的制作笔记【4】</li><li>【制作笔记】集物虫的制作笔记【7】</li><li>【铃珠】绳索贩子的铃珠</li><li>【绘画】侵略</li><li>【庇佑】幽影树碎片×1</li><li>【庇佑】灵灰×1</li><li>【其他】泪滴幼体×1</li></ul><p>幽影之地庇佑：</p><ul><li>幽影树庇佑：18</li><li>灵灰庇佑：9</li></ul><h1 id="第20天（2024-7-20）">第20天（2024/7/20）<a class="anchor" href="#第20天（2024-7-20）">¶</a></h1><p>带上我的无敌战灰指纹石盾，带上我的毒质变蚁刺细剑，以究极轮椅人形态继续去打拉塔恩。</p><p>大荒星陨这一招我后来查了一下，这招固定落在起飞时角色所在位置的那个范围，因此起飞后只要找个直线往远处拼命跑，一直跑到屏幕上爆炸消失就可以了。进战斗试了一下，果然可以躲掉。不过无敌战灰也派上了用场，毕竟还是有反应太慢跑不出米凯拉的光的问题，等到快施放的时候放一个无敌战技，完全不掉血，好耶。最后只喝了两个血瓶，一次过了米塔恩，但没有任何游戏理解，全是轮椅。唉，和解吧，早和解早解脱。</p><p>战斗结束后，场地上能捡到“伴你同行”的动作，还有一个残留的光点，是米凯拉的独白，他跪坐在王座前，希望能建立一个温柔的世界。独白结束后，获得了“光芒头冠”。坐赐福点刷新地图后，转头一看，地上出现了安帕赫和休里耶的遗体——我都把他们忘记了，他们原本还要助战来着。看来游戏是按照他们两人在神之门前战死处理了，可以拿到他们身上的四件套和武器。安息吧，我们赢了。</p><p><img src="/images/20240627/20240720145833_1.jpg" alt=""></p><blockquote><p>虽说完全是轮椅打过的，不过还是拍个照留念。</p></blockquote><p>之后我来到了深紫花园找托莉娜，她的人身部分已经与花脱离，坠落在地上，面容依旧如熟睡般安恬。她留下了一个“托莉娜孤花”，宛如留在世间的最后一抹微笑。</p><p>我又来到圣树底层找到已变作大花的玛莲妮亚，想看看有没有什么可与她说的，但没有任何交互。她已经永远等不到哥哥回来了。</p><p>我再去塔之镇找角人老妪，她在身前又放了一个“豪华炖煮蝎子”，但人已经沉沉昏睡过去，就像任何一个即将步入死亡的老人一样。角人翻身做主人的时代终究没有到来。</p><p>最后，我去找了穆尔。他说的话又变了，茫然地问我：“……同伴都不见了。没有人来了。蕾妲大人、丹恩大人、安帕赫大人，弗蕾亚大人、休里耶大人，还有那个角人大人。大家怎么了……？”与他告别时，他又说了一句：“谢谢你。只有你还会来。”</p><p>本来打完米塔恩后还没什么感觉，此刻听到穆尔将大家的名字一个个念出来，突然一股强烈的悲伤感涌上心头。打开地图一看，诺大的地图上只剩下角人老妪和穆尔了。所有的人都死了。米凯拉死了，托莉娜死了，追随着米凯拉的人死了，想阻止米凯拉的人死了，其他去追求自己愿望的人也都死了，只剩下白茫茫大地真干净，恍如一场大梦。</p><p>没通关的时候一直听说DLC剧情离谱，不过在我看来，米凯拉的故事讲得也不差，这就是一个因为想实现初心而逐渐背离了初心的故事。他也曾用自己的鲜血浇灌圣树，让所有物种都能在其中安居乐业，但那只能是赐予一棵圣树的恩泽，无法遍及每一片土地。或许是因为其他两个神人都依托在已经存在的势力上（菈妮有星与月的指引，玛莲妮亚本质上是腐败女神的容器），而他想创建一个从未有过的温柔的世界，所以他必须要舍弃一切，跨越所有因果，从神之门重生为神祇。他这一路上或许都是抱着“只要我成为神，就可以为众生创造永恒的乐园，因此就算付出一切代价，我也一定要成为神”的想法走向神之门的，但这个想法太过沉重，如同托莉娜说的一样，已经成为了他的囚笼。连最初的爱都已放弃，最后成为神祇的米凯拉已经不再是他自己了。至于他选择拉塔恩为王，我觉得眼光非常好，没有一点问题，不选拉塔恩难道还要选我这个轮椅人吗？只不过米凯拉已经变了，这从我们全程都无法得知拉塔恩本人的想法就看得出来——因为拉塔恩自己怎么想已经不重要了，米凯拉就是下一位孤高的神，为了实现他理想中的温柔世界，他会不惜一切代价——一切。</p><p>事实上，虽然米凯拉舍弃了来自于黄金律法的所有，但他的成神之路，我感觉跟玛莉卡当年走过的路是有对应关系的。玛莉卡留在巫者村的编发，俨然便是对应着米凯拉弃置的躯体——她将自己最后的温柔弃置于此，再走出巫者村时，便已经是一个冷酷的女神了。玛莉卡创建黄金律法的时候，一定也是抱着泽被万物的美好心愿，连死亡都舍弃了，但在多年后却不得不砸环，用自己和整个交界地的崩解来换取命定之死的回归。米凯拉的乐园时代倘若真能实现，又能持续多久呢？真的有人可以创造出理想国吗？艾尔登之王终究战胜了米凯拉的王，这个问题已经无人可以解答了。</p><p>这场因悲悯众生而兴起的种种因果，终究都结束了。</p><p>（开荒记录完）</p><p>获得的重要物品：</p><ul><li>【武器】【拳头】休里耶的暗针</li><li>【武器】【镰刀】黑曜薄刀×1</li><li>【护甲】【头部】休里耶面具</li><li>【护甲】【头部】老贤者面具</li><li>【护甲】【头部】光芒头冠</li><li>【护甲】【头部】托莉娜孤花</li><li>【护甲】【身体】休里耶上衣</li><li>【护甲】【身体】安帕赫上衣</li><li>【护甲】【手部】休里耶长手套</li><li>【护甲】【手部】安帕赫腕套</li><li>【护甲】【腿部】休里耶长裤</li><li>【护甲】【腿部】安帕赫靴子</li><li>【法术】【祷告】安帕赫的狂刃</li><li>【动作】伴你同行</li></ul><p>幽影之地庇佑：</p><ul><li>幽影树庇佑：18</li><li>灵灰庇佑：9</li></ul><h1 id="通关后的个人感想">通关后的个人感想<a class="anchor" href="#通关后的个人感想">¶</a></h1><p>虽然说在游玩的过程中也发了不少感慨，不过整体游玩下来，不得不说，我对这个DLC是比较失望的。两年前我玩法环本体时整整两个月时间废寝忘食全身心都扑在游戏上，而现在这个DLC我打得却很累，往往忙了一天回到家后根本不想打开游戏。自己的感受不会骗人。</p><p>很多人都在骂数值，但其实数值没有大问题，只是最关键的问题会以数值的名义掩盖过去。即便游戏做出一个粪怪，如果他打人根本不疼，或者能很快把他秒了，也不会有人在意——本体的好评如潮也正是因为如此。DLC的根本问题在于角色性能与BOSS性能的强烈不平衡，这个问题在本体就已经出现了，只不过大家尚能应对，对此没有过多的反馈，导致DLC的BOSS（还包括一些精英怪）性能愈发极端，终于到了没法再说好话的地步。整个DLC的敌人都跟按下了加速键一样，攻击欲望高得惊人，胡乱利用快慢刀、长连段、全程霸体、冲锋、大范围爆炸等手段给玩家上毫无意义的强度，实在令人厌烦。</p><p>即便如此，还有一些人在为其辩解，说你用轮椅不是能过吗？这就要提到BOSS的兼容性问题，一个好的BOSS应该是可以兼容各种不同的流派，不同流派之间虽然难免有难有易，但整体感受不该差得太多，不该是用轮椅手段很容易，而用其他手段很艰难。倘若再极端些，整个游戏给你提供几百种战斗手段，但其中一种扶街边老奶奶来也能过，其他手段都要打得死去活来，每个BOSS都需要几十数百小时的学习成本，这还会是个好游戏吗？还会有人愿意玩这样的游戏吗？魂游戏的核心不在于“难”，而在于“难得克制”，使玩家认为失败的原因在于自身而非不合理的游戏设计，才能在受挫的同时源源不断地产生正反馈，为难而难是绝对错误的设计。我原以为FromSoftware明白这个道理，但现在看来，他们可能并不明白。或者曾经明白过，但现在已经忘了。</p><p>再说说同样被很多人诟病的地图探索奖励问题。虽然我在上面已经列出了不少重要物品，但一个没有玩过DLC的人看我的记录，绝对想象不出整个幽影之地究竟有多大。一大块地方一般只能有一个值得收集的物品，一个以上都是慷慨了。地图空得要命，使得这些物品不再是在探索过程中不期而遇的惊喜，而是每到一片地方都要跑断腿特地去找的东西，无法提供探索感，反而成为了负担。</p><p>为了应对地图太空的问题，FromSoftware想出的办法有两种：第一，拆解道具。例如制作笔记和铃珠，本体制作笔记和铃珠普遍都能解锁多个物品，而在DLC中，基本上每个制作笔记上只有一种配方，每个铃珠只卖一个物品，用这种手段增加游戏中的收集品。第二，用一些破烂填补，例如一些小锻造石、小卢恩等。能进DLC的人难道还缺这些东西？完全就是一些没什么用处的破烂。说到底，还是本体的物品已经很齐全了，强化材料可以无限买，钱也可以在鲜血银行很方便地刷，已经不缺什么了，强行续个DLC就是这样的结果。</p><p>再说说地图设计。DLC大地图的优点在于将地图设计得更加立体了，不像本体一样属于是一个平坦大地图套着无数个箱庭。但我个人感觉DLC的地图只有发散而没有收束，即从A可以前往BC，从B又可以前往DE，但ABCDE都是发散开的，各自是各自的独立区域，而没有连通。青蓝海岸和卡罗隐藏墓地之间为什么不能给个上升气流（只有从卡罗隐藏墓地跳下来的单向石阶）？从劳弗下方又凭什么不能来到劳弗古遗迹？因此DLC的地图仅仅是叠了起来而已，互相之间没有关联，殊为可惜。（塔之镇到艾尼尔·伊利姆这几乎是唯一的例外就别举了。）</p><p>至于小箱庭部分实在不满意，这DLC里根本就没什么像样的箱庭，只有物种保藏库主体进行了精心设计，就这样它还放了多达五个赐福点（虽然四楼那个赐福点大概是剧情需要），倘若在四楼放一个赐福点上下相通，那绝对是无可争议的大书库威力加强版。还有一些箱庭吧本来也还可以，但非要在这个还可以的箱庭里加点莫名其妙的东西，比如说幽影城那几个不知所谓的近路，比如说米德拉宅邸里那无语凝噎的三个赐福点，让人怀疑是不是实习生设计的。</p><p>还有一点，就是路线规划问题。魂游戏的地图设计一直有一个优秀的点，就是虽然箱庭内迂回曲折，但主路（这里指的不止是主线的路）往往都是简单明了的，方便多周目快速跑图。比如说史东薇尔城，多周目就可以直闯大门，一路跑去打恶兆妖鬼。而DLC的有些地图就比较难评，例如谷底森林，虽然我明白设计者有想法，但多周目呢？难道让大家每次都打穿一个四层的驱暗地下墓地，再徒步穿过诺大的谷底森林去打米德拉吗？（也别说米德拉只是个支线BOSS，都玩多周目了，自然有人想打。）</p><p>另外还有个比较个人化的不满，就是DLC有很多强行多周目的收集元素，让我这个重度仓鼠症很不舒服。比如说蕾妲与角人和安帕赫的恩恩怨怨，帮角人有个额外奖励，帮安帕赫有个额外奖励，全帮蕾妲也有额外奖励，要想收集齐就要过三个周目。而且我有一个习惯，就是非成对失色武器外的其他近战武器都要收集两把，用于左右手拿着（问就是强迫症，不拿一样的难受），如此一来，我如果要收集齐约兰的骨灰、约兰与安娜的骨灰以及两把黑夜刀就要四个周目，而分别收集两把石鞘剑、光明剑和黑暗剑就要六个周目。之前的魂游虽然也有多周目收集要素，但从来没有过这么多限制。</p><p>当然，说了这么多，DLC也有它的优点。DLC的美术和场景叙事都可以说是再创新高了，在业界如果FromSoftware自谦第二，没人敢说第一。其中也有不少实验性质的主题地图，比如尖刺山和谷底森林，看得出FromSoftware想走出舒适区尝试多种风格，并且实际效果都非常好，这是非常难得的。人物塑造也比之前更好了，安帕赫、蕾妲、埃贡、尤弥尔等NPC个个形象鲜明，令人印象深刻，没有支线的人物也有绝佳的场景叙事进行补完，比如玛莉卡的另一面，米德拉的悲惨故事等等。FromSoftware这种用简单的写意手法勾勒人物的方式真的非常独特，现在也是做得越来越好了。只可惜这些做得再好也并非游戏的核心，不能决定一个魂游戏的根本质量。</p><p>其实我批评的这些内容——特别是敌人设计部分——可能也正是FromSoftware在思考的问题。魂游戏一代一代做下来，玩家的阈值越来越高，总得想新的办法设置挑战，所以或许他们也不想为难而难，只是不得不难。现在没准就到了魂游戏发展的转折点，只要能选对出路，想必能开创新高，但目前这个发展方向我实在无法认同。老贼，看看你的血源，你一定可以的，让我再相信你一次吧。</p><p>当然，我在这中间也有收获。最大的收获就是把不举盾的毛病改过来了，因为不举盾就会死（悲）。总的来说战斗风格还是要多样化，别死守翻滚，我目前的战斗还是有些呆板，接下来弹反、精准防御等等都可以试试。</p><p>顺便总结一下我在DLC游玩过程中最常使用的几个轮椅，供参考：</p><ul><li>碎星大剑：范围不小的AOE，伤害不俗，并且还有重力效果，战技第一段无视地形遮挡，太优秀了，没有碎星大剑我在幽影之地简直寸步难行。</li><li>狩猎巨人战灰：对人形敌人的通解，没有狩猎巨人我可以说谁也打不过。当然人形敌人的应对方法不少，但狩猎巨人是最稳的。</li><li>唤起风暴战灰：很好用的冲击力压制手段，关键是施放时自己有霸体，不容易被打断。</li><li>虫丝 / 虫丝枪 / 旋飞魔砾法术：打大体型敌人的通解，近距离及中距离用虫丝，远距离用旋飞魔砾。走到花蕾教堂前的腐败池可以拿到虫丝枪，是虫丝的上位替代。</li><li>罗蕾塔的大弓魔法：可能是攻击距离最远的法术，基本上能锁定就能打到。</li><li>暗杀办法战灰 / 化为无形魔法：虽然不是所有场合都需要隐身，但需要隐身的时候不能没有暗杀办法。隐身条件比较苛刻的时候就再带一个化为无形魔法。</li><li>指纹石盾：防御强度仅次于DLC的铜绿大盾，还可以用战灰，除了太重以及大盾不能弹反外没有别的毛病。</li></ul><p>啊，轮椅，正是我为王的理由（还有无限复活）。</p><p>接下来要做的就是全收集了，根据幽影树碎片、灵灰、大龟裂壶、制作笔记等物品的收集情况来看，我目前大约探索了90%的内容，不过漏掉的物品也不少。</p><p>最后还是希望FromSoftware以及魂游戏的未来越来越好。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;千呼万唤始出来，黄金树幽影终于来了！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;两年前玩《艾尔登法环》本体时那股茶饭不思的上瘾劲头仿佛还在昨天，然而现今已经想不起是如何一步一步走到黄金树中央的了，殊为可惜，可见难得的游戏经历还是要在当时就记录一下比较好。因此在玩DLC时，我便打算录制全程游戏实况。只不过录是录了，由于我菜得抠脚，游戏实况实在无聊得要命，我自己看都觉得浪费时间。那就来整理一个文字记录吧！&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="游戏" scheme="https://blog.lycheeee.top/tags/%E6%B8%B8%E6%88%8F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>读书分享：《波峰与波谷：秦汉魏晋南北朝的政治文明》</title>
    <link href="https://blog.lycheeee.top/posts/a7332c21/"/>
    <id>https://blog.lycheeee.top/posts/a7332c21/</id>
    <published>2024-06-15T01:58:04.000Z</published>
    <updated>2024-06-15T02:02:24.421Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近加入了一个读书同好会，在会上分享好书的同时，顺便整理成文字发在博客上。后面可能也会继续有这样的读书分享。</p><span id="more"></span><hr><p>本次分享的书是《波峰与波谷：秦汉魏晋南北朝的政治文明》（ISBN: 9787301281482），作者是著名历史学者阎步克。阎步克是文科一级教授（因为文科目前还没有院士，一级教授就相当于是文科的院士了），也是教育部长江学者、国家教学名师，研究方向主要是中国古代政治制度史，也包括魏晋南北朝史等等。《波峰与波谷》这本书讨论的是一个专业的话题，但这本书其实是一本通俗读物，不是学历史专业的也能读懂。</p><p>这本书叙述的是中国官僚政治制度的前期发展历程，朝代包括了秦、汉、三国时期（主要是成为正式政权的魏）、晋、南北朝，有治世也有乱世，是一段非常复杂的时期。</p><p><img src="/images/20240615/%E3%80%8A%E6%B3%A2%E5%B3%B0%E4%B8%8E%E6%B3%A2%E8%B0%B7%E3%80%8B%E6%9C%9D%E4%BB%A3%E5%88%97%E8%A1%A8.png" alt=""></p><p>叙述的维度则是包含了政治制度、政治势力和政治文化，并且特别注重“制”与“人”的结合。政治制度主要指“政权的组织制度、人事制度和法律制度”，比如说分封制和郡县制就属于政治制度。政治势力指“不同群体、集团、阶层、阶级的相互关系”，比如说外戚、士大夫等等就属于政治势力。政治文化指从事政治活动时所使用的思想和观念，比如儒家学说和法家学说（事实上，诸子百家都是为了辅佐君主治国而产生的，所以都属于政治思想，并非纯粹的思想哲学）。政治制度、政治势力和政治文化并不是同步变动的，比如说“东汉二百年间的政治制度相当稳定，然其初年与后期的政治势力格局却变化甚大”，历史轨迹可以像波形一样视作若干基本因素的“叠加”。这本书就是将这段时期的历史变化分解为制度、势力和文化这三种基本“波形”，考察其政治文明和变化规律。</p><p>首先我们看，从周到秦，发生了哪些大的变化呢？</p><p>第一就是地方行政制度从分封制改成了郡县制。分封制就是君主把国土分给宗室和功臣，被分封的人就是所在地方的诸侯，拥有这片土地的实际统治权，可以在领土内自己任命更下级的臣子，并且诸侯是可以世袭的。这种制度造成的必然结果就是王权被削弱，君主对除了中心地带之外的国土没有实际的管辖权，并且最终造成了诸侯割据，周朝解体，开启了春秋战国时期。郡县制则是将国土分为郡、县两级，地方官员都是由中央直接任命的，并且是流官制（有一定任期，根据中央安排进行流动，不能世袭）。这就保证了国土都在中央的管辖之下，自然皇权就大大地集中了。可以说秦之前都只是“王国”，在秦之后才开始出现“帝国”。</p><p>再来就是确定了皇帝专制，以及对应地设立了官僚行政制度。皇帝专制即是说，皇帝是至高无上的，是国家一切政治事务的唯一最高决策者，皇帝的指令不管有没有理，都是神圣不可侵犯的。但是皇帝一个人不可能处理天下所有事务，王室和贵族又会分权，所以要保障皇帝专制和中央集权，官僚体系的建立是必须的。“就历史上大多数情况看，在存在专制、集权的地方，往往也存在着一大批官员。”不过官僚体系的创立，虽然本意上是执行皇帝的旨意，但官僚体系成熟后就形成了其内在逻辑，往往有与皇权相冲突的地方，以至于削弱帝王的控制能力，因此皇帝有时候会向官僚体系夺权。但即便皇权与官僚权力此消彼长，“皇帝—官僚”的统治体系都是不变的。</p><p>总而言之，在政治制度方面，皇帝专制、中央集权和官僚制度，从秦朝开始产生了一个大的变革，又经由汉朝加以完善，形成了一个稳固的政治制度框架。一直到清末，在政治制度方面虽然也有完善和变更，比如说官僚体系从三公九卿制变成三省六部制，但都是在秦汉建立起的这个框架内进行小幅度的改动，一直到近代革命，才有又一次的大变革。即便是在魏晋南北朝这样较为动荡的时期，“皇帝专制、中央集权和官僚制度”这个架构也继承了下来，并且在隋唐时代强势复活。我国历史上每一个稳定的大一统政权都会沿用“皇帝专制、中央集权和官僚制度”的架构，因此理解了秦汉的政治制度，也就理解了从秦到清整个帝制时期的政治制度基本结构。</p><p>前面说到，皇帝不可能一人处理天下的所有事务，因此虽然皇帝是最高统治者，但还是难免要与其他政治势力分享一部分的治理权，区别在于哪些势力参与分蛋糕，分得的蛋糕有多大。这就要从政治势力的维度来看。</p><p>周朝及以前采用分封制，因此政治势力是贵族化的。秦汉改分封制为郡县制，并完善了官僚体系，无论贫富贵贱，都需要进入仕途才有权势地位，即便还有封爵，也是以军功为封爵依据，因此传统的贵族就没落了。但政治制度的改变不是一朝一夕的事，汉代花了很长一段时间摆脱贵族的影响，甚至汉初还在给宗室分封土地，结果到汉景帝时就出现了“七国之乱”，差点玩脱了。到汉武帝时，总算是削弱了封国的实力，同时还削弱了相权，使得权力高度集中了，然而随之崛起的却是外戚和宦官势力，因为这些势力都是依附于皇权而存在的，皇权强，外戚与宦官就强。外戚与宦官乱政一直是两汉的突出问题，并且最终导致了东汉逐渐走向灭亡。</p><p>另一方面，官僚的组成也在不断发生变化，这与政治文化是息息相关的。秦朝采用法家思想，提倡法治，在官僚的选任上，就表现为“选贤任能”，这一时期的官员组成以文吏为主，也就是掌握文书、财会和法律等专业技能的人员，文化水平倒不一定有多高。到了西汉中兴时期，汉武帝罢黜百家、独尊儒术，并且兴办太学教授儒家学说，从此儒生逐渐变成官僚队伍的主流，由此形成了“士大夫”这个中国所独有的势力。“士大夫”的独特之处在于他们既是官员也是学者，有自己的理想和使命，这就与忠实执行统治阶级命令的文吏有很大不同。并且西汉时使用察举制度，只考察人的德行，不考察专业技能，很显然一个德行好的人与一个能干的官员之间是不存在必然联系的。这就导致士大夫不但与文吏水火不容，并且对政治有很多不切实际的想象，最终导致了王莽新政。王莽的新政因为完全建立在空想之上，所以也没存在多久，但却留下了很深刻的历史教训。因此东汉时期的察举制度加上了考试环节，逐渐演变成了唐代的科举制度；士大夫与文吏也逐渐合而为一，形成了既精通儒家学说也掌握行政技能的士大夫2.0群体，并且这个势力一直作为官僚群体的主流延续了下去。</p><p>然而士大夫发展到东汉末期却又出现了问题，就是逐渐发展成为了士族门阀。也就是说，士大夫家族的子弟接连进入官场，势力越来越庞大，从而形成了贵族化的家族。很显然，士族门阀势力也是对皇权的削弱，因此魏晋直至南朝都没有出现强势的皇权政治，东晋甚至直接被称为门阀政治，皇帝基本上就是个吉祥物。直到北朝的少数民族以武力再次统一了中国，才将专制集权又收回到了皇帝手里。</p><p>由此我们可以看到，即便秦汉已经形成了十分稳定的政治制度，但各种政治势力与皇权间的此消彼长，也会影响到朝代的兴亡更替。当然，政治势力也不是独立变化，而是与制度和文化紧密相连的。</p><p>至于政治文化，前面已经提到过，秦朝奉行法家思想。事实上，法家的核心主张就是“皇帝专制、中央集权和官僚制度”，帝国的政治制度基本框架正是在法家的影响下建立起来的。在西汉建立初期，国家百废待兴，于是转而采用黄老学说“无为而治”的思想，让百姓休养生息，于是道家又有一阵子取代了代表“霸道”的法家。但到了汉武帝时期，儒学变成了正统意识形态，并且影响极为深远，几乎和政治制度一样，一直延续了整个帝制时期，即便中间出现过其他政治文化暂居主流，也没有撼动儒学的正统地位。为什么历朝历代的君主都选择了儒家思想呢？因为“儒家倡言的仁、义、忠、孝，都是那个社会基本道义观念”，是“深深扎根于中国社会的主流价值观念之中”的。无论是法家还是道家，都是针对统治者的统治思想，没有号召民众的力量，而儒学则是“一种可以号召民众、凝聚社会的意识形态”。因此君主想争取民众的话，就必然要选择儒学，归根结底是通过儒学而进一步稳固专制集权。</p><p>理解了儒学对于君主的统治意义之后，也就可以理解为什么随着士族门阀崛起、皇权被削弱，会随之出现玄学思潮。玄学源自于道学，因此也格外推崇“无为而治”，不仅自己在官位上什么都不做，更希望皇帝也什么都不做，一切顺应自然，摆脱世俗的条条框框，这样个体才能自由和独立。这种政治文化无疑是对专制集权的“软化和腐蚀”。</p><p>另一方面，在五胡十六国与北朝时期，采行军事专制的异族皇权的作风却相当务实，形成了一种以“军功吏治取向”为特征的新式政治文化，总的来说，就是“重军功、重吏治、重法治”，比起玄学显然是实用多了。并且有意思的是，异族皇权不仅实现了全面汉化，并且把秦汉的政治制度和文化也接手了过来，甚至发展得比作为土著的南朝要更好，最终也是北朝打开了通往隋唐盛世的出口。</p><p>由于这本书的内容十分丰富，以上介绍也只是分享了书中内容的皮毛，并且由于本人历史知识十分匮乏，难免有理解不当之处。总之，这本书是综述中国古代前期政治文化的深入浅出的作品，可以了解这段时期甚至是整个帝制时期的政治变迁的内因，如果有兴趣的话可以去读一读。</p><p>最后想聊一聊，为什么我们要看这些历史书呢？以下内容并不是书里的内容，是我个人的一点想法。借用书中序言的一句话：“下游的江水都是从上游流下来的，各有其来龙去脉。”即便是在政治体制上发生了重大变革的现在，当下的政治文明也不是无根之木，也是继承了很多先代的遗产，比如说同样都是中央集权，同样都建立了十分完善的官僚体系。由此产生的问题可能也会有相似之处，例如“内卷”问题，其实就是阶层固化的表现，如果我们不加以警惕的话，最终发展成新型的贵族势力也是不无可能的。世界上并没有一劳永逸能够解决所有问题的制度，因此我们需要借鉴前人的经验来思考当下的问题，为我们这个时代可能出现的问题寻找新的出路。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;最近加入了一个读书同好会，在会上分享好书的同时，顺便整理成文字发在博客上。后面可能也会继续有这样的读书分享。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="读书" scheme="https://blog.lycheeee.top/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>换用光轴键盘</title>
    <link href="https://blog.lycheeee.top/posts/ca57b2a7/"/>
    <id>https://blog.lycheeee.top/posts/ca57b2a7/</id>
    <published>2024-03-15T12:31:59.000Z</published>
    <updated>2024-03-15T13:16:37.455Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我的上一把键盘——Cherry MX5.0 机械键盘（青轴），从2018年双十一买回来到现在，至今5年有余。刚买回来的时候很兴奋——因为这是我的第一把机械键盘——但现在就只剩后悔二字，因为从去年夏天开始，区区四年半的时间，键盘居然就开始连击了。虽说用酒精或WD40可以暂时清理一下触点，但治标不治本，过不了多久就会重新连击。</p><p>说到底，还是怪我当年年少无知，听信了机械键盘厂商的忽悠，没有仔细思考个中利害。每个机械键盘厂商都会告诉你，薄膜键盘的按键寿命只有几百万次，而机械键盘可以达到几千万次，比机械键盘长得多了。他们不会告诉你的是，早在达到按键寿命之前，机械键盘就会因为触点氧化问题报废。</p><span id="more"></span><p>机械键盘——为与光轴键盘、磁轴键盘区分，以下使用“普通机械键盘”指代使用簧片触发的机械键盘，也是市面上绝大多数机械键盘种类——是一种使用电阻原理来造成电信号的键盘。每一个按键下面都有一个轴体，每一个轴体里面都有两个金属触点，称为静片和动片。键被按下后，动片与静片接触，产生电阻变化，从而产生了信号。因此普通机械键盘是否好用，就依赖于触点接触的状态，触点如果氧化或者进灰，就会产生连击、断触等问题。（顺便一提，鼠标连击也是这个原因。鼠标开始连击的时候，也远远不到按键寿命。）</p><p><img src="/images/20240315/%E6%99%AE%E9%80%9A%E6%9C%BA%E6%A2%B0%E8%BD%B4%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E5%8E%9F%E7%90%86.gif" alt=""></p><p>因为酒精和WD40有清洁作用，因此如果普通机械键盘连击，设法往轴体里滴入酒精或WD40，然后拼命按键，可以暂时应付一阵，但如果要根治，就只能换轴了。况且往鼠标左键里滴酒精还好说，键盘上面那么多键，一个一个滴酒精，来上几轮，谁也受不了。（不要问我怎么知道的。）</p><p>当然，我这把键盘四年半就开始连击，除了普通机械键盘本身的问题以外，可能也有一些其他因素。比如我在刚使用不久时就给键盘泼了一次水，又比如北京的灰尘一直很大，我之前又用惯了薄膜键盘，没有防尘清灰的习惯。并且去年夏天正是北京下暴雨的时候，每天空气湿度都能达到100%，键盘也正是在那个时候大面积连击的。但由此也可以看出普通机械键盘有多么娇贵，又不防水又不防尘，远远不如薄膜键盘皮实。</p><p>所以说普通机械键盘比薄膜键盘耐用的说法根本就是个谎言。我想能把一把薄膜键盘从全新使到坏的人应该不多，虽然机械键盘的拥护者一直强调薄膜键盘的薄膜会老化——理论上确实如此——但不管怎么说，我单位统一配备的罗技K120用到第八个年头还照样生龙活虎、清脆有力，比我的Cherry键盘好用多了。虽说当时买Cherry键盘主要是想尝试一下机械键盘的手感，但如果当时知道这么不耐用，我是说什么也不会买的。</p><p>至于手感问题，青轴的手感确实与薄膜键盘不同，我甫一拿到Cherry键盘时，着实为青轴的手感惊艳了一阵，进而对办公室的薄膜键盘颇为不爽。但在熟悉了青轴的手感以后，不管是在家里敲青轴还是在办公室敲薄膜，对我来说都差不多，只不过是一种手感和另一种手感而已，不再有孰优孰劣之分。我由此悟出一个道理：对机械键盘手感的追求，或许只是在追求一种新鲜感罢了，并不存在机械键盘的手感天然优于薄膜键盘手感的情况。因此手感这种事情，实在也没什么大不了的。</p><p>以上是从键盘连击后，我经过了一段时间的思考明白的道理。但在思考得这么透彻之前，我也曾寻思着再买一把便宜一些的机械键盘接着用，但在了解了当前机械键盘的发展现状之后，就更是瞠目惊舌、无言以对了。让我惊讶的不是Cherry轴产权到期、国产轴体百花齐放这件事，而是现在对普通机械键盘的追求居然已经变成了声音好不好听，而不是轴体质量高不高、键盘耐不耐用。由此风向导致的结果就是，国产线性轴层出不穷，段落轴寥寥无几，选轴体单看它声音如何、能不能发出麻将音，实际上都大同小异，都是Cherry轴的变体，没有什么突破。普通机械键盘的价格越压越低，甚至百元不到就可以买一把键盘，然而代价是短短几个月后就开始连击、断触，根本没有质量可言。神奇的是，现在所谓“键圈”的人似乎也不在意质量如何，他们往往一人有十几二十把键盘放在架上闲置着，键盘之于他们已经变成了一种玩物，而不是实用工具。普通机械键盘现在已经走上了和钢笔、彩墨、手账等等相同的道路，然而钢笔彩墨手账好歹也是好用的，这键盘连好用都不满足，产生的智商税还要更多些。</p><p>更让我哭笑不得的是，每次搜索普通机械键盘里面哪个最耐用，得到的结果都高度一致：一类说“你买个热插拔键盘，轴坏了直接换一个就完了”，一类说“要说耐用，那还得是Cherry原厂轴”。前者我不予置评，后者我买的就是Cherry自己的键盘，也不过就好用了四年半而已，既然这就是普通机械键盘里最耐用的，那其他键盘可想而知了。</p><p>于是，在经历了一番教训、又做了一番调研之后，我痛定思痛，重新整理了一下我对键盘的基本要求：</p><ol><li>耐用；</li><li>耐操，防水防尘；</li><li>键帽只接受正刻，可以打油，但绝不接受除双色注塑、二次成型、热升华以外的工艺；</li><li>有没有背光无所谓，但绝不接受混光；</li><li>不接受线性手感；</li><li>不太接受104/108键以外的配列；</li><li>千元以上不考虑。</li></ol><p>前两条直接pass普通机械键盘，因此下一把键盘就要从薄膜键盘、光轴键盘、磁轴键盘、静电容键盘里考虑了。这里面磁轴键盘生产厂家不多，我对其中利弊也不太了解，只知道买磁轴键盘的人都在玩FPS，我既然没这个需求，那便算了。至于静电容……我也不追求用多高端的键盘，买静电容还不如直接买薄膜。这样一来，就剩薄膜键盘和光轴键盘。</p><p>薄膜键盘如上所述，虽然也有薄膜老化的问题，但也足够用很多年，这点看社畜们都在使用的办公键盘就明白了。倘若不考虑其他因素，只需买双飞燕KB-8或罗技K120就可以了。但办公键盘的问题在于都是使用激光镭刻或丝网印刷工艺，我使用过的每把薄膜键盘，A、I、N几个字母都是必然被磨没的，十分不爽。但目前的主流观点认为薄膜键盘是穷人才用的低端玩意儿，不喜欢在薄膜键盘上使用二色或者热升华工艺。我在淘宝和京东上找来找去，发现能找到的使用双色注塑工艺的薄膜键盘长得都差不多：悬浮键帽，自称机械手感，十几到二十几个键无冲，并且基本都会使用土不拉几的混光。所以这“机械手感”是什么呢？薄膜键盘相信大家都很清楚了，但是机械手感薄膜键盘是怎么回事呢？我像网站小编一样查找了半天，也没查出个所以然来。况且这混光真是让人无语凝噎，我一个个看过去，只在银雕、前行者、斗鱼几个牌子找到一两个RGB（与混光的区别在于可以自己设置颜色，包括单色）或单色光的机械手感薄膜键盘，这些牌子实在太小，我也不太敢买（顺便一提，前行者的水军真的超级多，导致我对这个牌子观感很不好）。但除了这些“机械手感薄膜键盘”外，似乎就真的找不到双色注塑工艺的薄膜键盘了。</p><p>既然双色注塑的薄膜键盘难找，那么换个思路，买一把普通薄膜键盘，自己换一套键帽又如何呢？不幸的是，这也很难实现。目前做键帽设计的厂家都是按照机械键盘键帽设计的，也就是说键帽都是用来契合MX轴（十字口），根本不适配薄膜键盘常用的火山口、剪刀脚和宫柱结构。但我不愿就此放弃，在茫茫互联网里翻来找去，居然真让我找到了可以使用十字口键帽的薄膜键盘，那就是艾芮克（现已更名为“艾石头”）的IK6和IK10。这两种型号的键盘都使用了独特的十字宫柱结构，外观与BOX轴类似，可以更换普通机械键盘的键帽，厂家也将可以更换键帽作为了这两种键盘的特点之一；其中IK10的回车键是反L型，不太好找键帽，IK6的配置更加通用一些。既可以用一套自己中意的键帽，又有薄膜键盘的耐用性，听起来是个很不错的选择。唯一的问题在于这种方法高度依赖于特定的薄膜键盘，而IK6和IK10都已停产多年，只能在寥寥几家第三方网店里找到少量存货，回头等键盘报废以后，这条路子就行不通了。但那也是若干年后的事，或许到那时键盘界又有了什么新风尚也未可知——毕竟前两年就出现了“混动轴”这种东西，没准再过几年，薄膜键盘还有焕发第二春的机会。</p><p>再看光轴键盘。光轴键盘也是机械键盘的一种，也分段落轴和线性轴。与普通机械键盘的区别是将金属簧片换成了光电发射器和传感器，通过光的连通和阻断产生信号。</p><p><img src="/images/20240315/%E5%85%89%E8%BD%B4%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E5%8E%9F%E7%90%86.gif" alt=""></p><p>不依赖物理接触的工作原理使得光学键盘免除了普通机械键盘怕水、怕灰、怕触点氧化等等问题，只要零件本身不出问题，理论上是真的可以一把键盘用一辈子的。并且光轴键盘的响应速度很快、日常使用对键盘的损耗极小，如果要玩电竞游戏，光轴键盘显然比薄膜键盘更加合适。缺点大概就是比其他键盘耗电更多，不过开了背光的其他键盘，耗电量其实就超过无背光的光轴键盘了，所以耗电问题大概也不需要太在意。</p><p>做光轴键盘的厂家不太多（说实话，薄膜键盘和光轴键盘都这么耐用，收益明显比不上做普通机械键盘这种消耗品，难怪厂商既爱做也爱推普通机械键盘），经过我的一番搜索，目前最好的光轴是华硕ROG研发的RX轴，相关产品是ROG游侠2 RX光轴键盘。但匪夷所思的是，这个键盘的键帽居然使用的是激光镭刻工艺——难道愿意买RX光轴键盘的人会缺这点二色或热升华的钱吗？因此如果要买ROG游侠2 RX光轴键盘，必须要自己换一套键帽不可。但问题来了，RX轴使用的是自己独特的构造，完全不兼容十字键帽，目前又不存在专为RX轴做的键帽。好在光轴键盘还是比薄膜键盘更有人权，有民间淘宝店卖自制的键帽转换器，可以将十字键帽用在RX轴上，但民间自制的转换器终究是不如原生键帽契合度高，能否长期使用也不太好说。</p><p>性价比最高的光轴则是双飞燕研发的LK轴，用在它的血手幽灵系列上，目前已升级到了第三代，相关产品是双飞燕血手幽灵B975光轴键盘。虽说LK轴的稳定性略逊于RX轴，但与ROG游侠2相比，双飞燕血手幽灵B975有两个优点：第一，键帽使用双色注塑工艺，不必担心字母磨没的问题，并且如果对打油比较在意，也有PBT材质可选；第二，LK轴可以兼容通用的十字键帽，因此也可以更换自己的个性键帽。只是血手幽灵B975的空格键上拧着两个螺丝，如果要更换键帽，空格键是个问题：要么不换空格键，要么就只能把键盘稳稳当当摆在桌子上，不能带走，不然空格键容易掉下来。我还在B站上找到了血手幽灵官方号在2021年的一条评论，说新产品会逐渐取消用螺丝固定空格这个设计，这样即便想换键帽也无后顾之忧了。但自2021年以后，血手幽灵系列新出的两个产品全是线性轴，看来是我与它缘分不到，再等等也未尝不可。</p><p>一通比较下来，按照费用从低到高，我有以下4个方案：</p><ol><li>斗鱼DKS100薄膜键盘，或其他（为数不多的）双色注塑工艺、非混光的薄膜键盘，不换键帽；</li><li>IK6/IK10薄膜键盘，更换键帽；</li><li>双飞燕血手幽灵B975光轴键盘，键帽可换可不换，但如果要换键帽，空格键是个问题；</li><li>ROG游侠2 RX光轴键盘，使用民间的键帽转换器更换键帽。</li></ol><p>相比之下，我对方案2更感兴趣一些。因为给薄膜键盘换机械键盘键帽这个想法太有趣了，说什么也要尝试一下。</p><p>于是我火速下单了一把IK6键盘，等待键盘送到的过程中还四处搜罗了一些好看又耐用的键帽，兴致勃勃，就等键盘寄到后开始我的实验。然而在键盘寄到家后，我撬开键帽看了一下，发现还是有些想当然了。小键可以直接替换机械键盘的键帽，没什么问题，问题在于大键依然采用了薄膜键盘的常规设计，键帽两边各伸出一截塑料圆柱作为支撑，并且还卡了一截平衡钢丝。机械键盘的大键则是在大键轴体两边各安装一个卫星轴（也是十字口）作为平衡，与薄膜键盘的设计截然不同，因此键帽也无法很好地兼容。其他大键都不算太长，也就罢了，空格键的键帽换上以后实在晃得太厉害，根本无法使用。并且还有另一件我始料未及的事：我买的这把IK6键盘居然发霉了。毕竟这个型号已经绝版了好多年（IK10也是），即便还有库存，应该也在库房放了好多年，基本用不了了。</p><p>一时之间也找不到其他可以套用机械键盘键帽的薄膜键盘，方案2是行不通了。其他3个里面，方案3可以完全向下兼容方案1，而方案4我不到万不得已不是很想采用。于是我又下单了双飞燕血手幽灵B975。</p><p><img src="/images/20240315/%E8%A1%80%E6%89%8B%E5%B9%BD%E7%81%B5B975.jpg" alt=""></p><blockquote><p>104键，还附赠一个手托和键盘垫。本来以为用不上键盘垫，但安上手托以后发现不行——手托的底座是金属的，不铺键盘垫很容易划到桌面。</p></blockquote><p>血手幽灵B975使用的LK段落轴，段落感比Cherry青轴要轻一些，压力较小，我这样的大力金刚指需要适应一下才能行。不过敲起来手感也更轻巧了，长时间敲键盘手指也不会累，我还是挺满意的。只是卸下键帽看了看，发现换键帽依旧不太行——大键的结构还是与普通的机械键盘不同。另外Caps lock键也不是标准设计，换成普通机械键盘的键帽的话，扣是能扣上的，只是这个键会向左凸出一块，很不协调。空格键则是在键盘背面拧了两颗螺丝固定，据说把这两颗螺丝拆下来就不保修了，不知是真是假。</p><p><img src="/images/20240315/%E8%A1%80%E6%89%8B%E5%B9%BD%E7%81%B5B975-%E5%A4%A7%E9%94%AE%E7%BB%93%E6%9E%84.jpg" alt=""></p><p>考虑到这样的情况，我也断了换键帽的念头，反正B975自带的键帽是双色注塑，不必担心字符磨损的问题。只是这注塑工艺实在是糙，字母的口都恨不得开到地球另一边去了，要不是我基本把键盘上的键背下来了，有的键还真不一定看得懂是什么。罢了，想想ROG游侠2的键帽，或许我也不该抱怨什么。</p><p>至于背光，键盘自带的6种灯效全都花里胡哨，也就灯效6勉强能接受。要自定义灯光以及按键组合等等，则需要安装血手幽灵官方网站上的<a href="https://www.a4tech.com.tw/download/BloodyKeyboard/KeyDominator3_V2024.0306A_CN.exe">控键宝典3</a>。我给键盘设了个冰蓝色背光，总算是顺眼点了。可惜不玩电竞游戏，有点浪费光轴键盘响应快这个特点——甚至都想找个电竞打打了。</p><p>于是琢磨到了现在，总算是愉快地换上了合乎心意的新键盘——可惜我精心收藏的若干套键帽没有出场机会了。我还是想把键帽当做一个工具而不是玩物，如果这把光轴键盘真能用一辈子不出毛病，那我就愿意用它一辈子。</p><p>希望它有朝一日不会给我骂它的机会。</p><hr><p>附：我个人喜欢的一些键帽，均可在淘宝上找到（如果没找到，那应该就是停产了）。</p><ul><li>键设宇宙：江南烟雨</li><li>键帽馆：氢气</li><li>GG工作室：复古邮票</li><li>酷宝个性键帽：MA被遗忘的信</li><li>凡思Fancy：烘焙</li><li>DM键帽社「Dry Martini」：复古9009（其他店铺也可以，这套键帽很常见）</li><li>DM键帽社「Dry Martini」：豆奶（其他店铺也可以，这套键帽很常见）</li><li>DM键帽社「Dry Martini」：棉花糖</li><li>任意店铺：GMK迷雾</li><li>任意店铺：DMK寂静森林</li></ul>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;我的上一把键盘——Cherry MX5.0 机械键盘（青轴），从2018年双十一买回来到现在，至今5年有余。刚买回来的时候很兴奋——因为这是我的第一把机械键盘——但现在就只剩后悔二字，因为从去年夏天开始，区区四年半的时间，键盘居然就开始连击了。虽说用酒精或WD40可以暂时清理一下触点，但治标不治本，过不了多久就会重新连击。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到底，还是怪我当年年少无知，听信了机械键盘厂商的忽悠，没有仔细思考个中利害。每个机械键盘厂商都会告诉你，薄膜键盘的按键寿命只有几百万次，而机械键盘可以达到几千万次，比机械键盘长得多了。他们不会告诉你的是，早在达到按键寿命之前，机械键盘就会因为触点氧化问题报废。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="杂谈" scheme="https://blog.lycheeee.top/tags/%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>年末总结2023</title>
    <link href="https://blog.lycheeee.top/posts/588037c7/"/>
    <id>https://blog.lycheeee.top/posts/588037c7/</id>
    <published>2024-02-09T08:34:20.000Z</published>
    <updated>2024-02-09T08:36:35.347Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>每个阳历年末是我写工作总结向领导交差的时候，而农历年末则是我写个人总结向自己交差的时候。工作总结固然是年年写起来都很痛苦，而写给自己的个人总结，从几年前开始也愈发困难了。或者是因为我的人生已经相对平稳固定，乏善可陈，又或者忙于工作，身心疲累，就连自省这件事也力不从心。但细想之下，我的这一年虽然看似与上一年没什么不同，又确实有着一些细微的变化。还是像去年一样，以几个关键词为落脚点，展开聊一聊吧。</p><span id="more"></span><h1 id="疫情">疫情<a class="anchor" href="#疫情">¶</a></h1><p>如今再打出“疫情”两个字着实无趣，但毕竟是新冠防控政策乙类乙管后的第一年，也是三年封控政策一去不复返的一年，多少还是要记录一下。</p><p>即便在放开之前和之后曾有那么多沸沸扬扬的争论，即便在放开之后，全国各地遭受了一波那么猛烈的疫情冲击，仅仅几个月后，封控时期的痕迹真的就如同水波一般漾开、淡去，直至消失无踪了。餐厅、宾馆、旅行社忙忙碌碌，重新开张，群众旅游和消费的热情空前高涨，大爷们又聚在一起下棋打牌，路边又出现了一茬接一茬发传单的人，甚至骗子也重新开始活跃起来了（虽说这不是件好事）。没有任何人强迫，整个社会在大家共同的期盼下，很快就活了过来。</p><p>黎民百姓啊，当真如同野草。又柔弱，又顽强。</p><p>在我自己的感觉里，每天报行程、扫码测温的日子也仿佛是很久以前的事了，虽然事实上还不到一年而已。每次想到一年前的情况，都会有点恍惚。比如今年冬天我不知道当前的发型该如何戴帽子，回忆去年同期时，忽然想起去年冬天被封在家里足不出户的日子；又或者我骑车路过以前的一个核酸检测点，看到当时的棚子已经被改造成了自行车棚，不自主地忆起当时在这里排长队测核酸的时候。</p><p>自然，封控政策解除，不代表病毒本身已经消失。自从乙类乙管后，我再没把口罩从脸上摘下来过——虽然其他人都早已不戴口罩了。新冠病毒一直零星散发，并在2023年5月左右又来了一波爆发，基本上把侥幸躲过上一波的人都给网罗了干净，这其中也包括我的家人们。我的家人们也和我一样一直戴着口罩，但还是在一次地铁出行时神不知鬼不觉地被感染了，新冠的传染力依旧恐怖如斯。不过，由于我们家一直很小心，在出现症状后也第一时间采取了最严格的隔离措施，所以我至今依旧幸存。好在在5月时，国内已有了好几款新冠特效药，医疗资源也不算太紧张，全家人——包括90岁的奶奶——都有惊无险地度过了这次与新冠病毒的抗争。</p><p>当时我有点想就此事写一篇博文详细记录一下，但又实在不想再在2023年念叨新冠这点破事，遂作罢。生活该向前继续了。</p><p>如今的新冠也实在不值得拿来一说，它已经和其他传染源一道变成了普通传染病，甚至还被盖过了风头。由于现今大家都不戴口罩，这个冬天依旧传染病盛行，而其中最胜的是甲流、乙流、支原体，新冠都不值得被高看一眼了。大家生了病也搞不清楚究竟是感染了什么，重视的去医院把各种传染源检测一遍，不想如此折腾的就自己在家挺一挺，也就都过去了。</p><p>这样的环境对于我家这样依旧不想被传染的人来说实在不友好，防不胜防，虽说自己戴着口罩，但口罩也不能让自己无敌，特别是别人一边咳嗽一边面对面跟我说话的时候，那真是一点辙也没有。我也一直不理解，生病这么难受的事，为什么大家都不肯像以前一样戴上口罩。</p><p>但归根结底，我丝毫不怀念封控时期的生活。现在的生活虽然有些遗憾，但明显有生气得多了。</p><p>希望未来也能继续这样普通的生活。</p><h1 id="健康">健康<a class="anchor" href="#健康">¶</a></h1><p>这个关键词特指我和我的家人的健康，毕竟我们家一群病号，最近几年一直前前后后地往医院跑。</p><p>继我姥爷和我妈相继查出癌症后，我姥姥也得了甲状腺癌，手术后又一直在做放化疗，每次他们一家视频通话，都难免有病友交流环节。好在他们都很乐观，个个精神抖擞，姥姥由于放化疗的缘故消瘦了许多，也只是笑着说，现在小肚子都没有了，挺好的。</p><p>我很欣慰，但毕竟几位老人得的都是癌症，实在是放心不下来。只希望他们后面都能像现在这样，一直开开心心、健健康康地生活，长命百岁，无疾而终。</p><p>至于我自己，则还是和以前一样地每天定点吃专用药，之前还喝汤药、吃逍遥丸等，后来身体好些，就慢慢地停了。副作用也和以前一样，脾气暴躁、持续出血……哦对了，现在连觉也睡不好了。由于一直出血不止，还导致了贫血，每天脸色蜡黄，浑身没有力气。</p><p>像我一样吃药一年多且不中断还在一直出血的情况非常罕见，医生也试图为我止血。只不过经过长时间的接触，我强烈怀疑医生是学临床医学出身的，基础知识不太行，只是在采取一些公式化的措施。先是开了一些云南白药口服，无效。后来让我先停药，在月经第一天继续吃药，以使雌激素保持在较低水平，依旧无效。再后来又让我打了两针雌激素抑制剂，把雌激素压到了60多，继续吃药，还是无效。</p><p>根据我自己的观察，但凡一停药，我的状态就好得很，血也不出了，脾气也变好了，睡觉也香了，甚至就连打针的时候也没什么不舒服（打针的副作用通常是很强烈的），一旦把药吃上，各种问题就来了，看来这药真跟我不对付。然而不吃药病症又极容易复发，真是吃也不是，不吃也不是，现在也只能一边发愁一边吃着。</p><p>希望未来的一年能找到一个解决吃药副作用的办法——主要是解决出血这个问题——不然一直贫血，有气无力，不说别的，正常生活都受到影响了。</p><p>饮食方面，自从家人和自己相继手术后，我就在家里极力推行健康饮食，今年也是一如既往，甚至又稍微优化了些。除了多吃蔬菜外，也保证了鱼和粗粮的足量摄入。饮料这东西也许久没有喝过了，去年的年夜饭还喝了果汁，今年就打算以大麦茶作为饮品了。</p><p>在由多年前喜吃垃圾食品和煎炸食品的极不合理的饮食习惯转变成现在健康饮食的过程中，我悟出了两个道理。</p><ol><li>以前喜欢吃的那些垃圾食品和煎炸食品，我现在也一样喜欢吃，但在持续了一段时间的健康饮食之后，我对这些食品并没有格外想吃的欲望，嘴馋时忍一忍也就过去了。可见良好的饮食习惯可以改变对不健康食品的欲望，形成良性循环。</li><li>人在大多数情况下是可以改变的，只要有心去做，什么时候改变都不晚，什么时候改变都可以成功。无论之前的情况多么糟糕，都有机会改变，都有可能变好。不要怕。</li></ol><p>第二条也不光是从饮食这一方面，而是从我这些年的方方面面得到的一个总体的感悟。</p><p>至于锻炼，由于我贫血（而且还是由于失血导致的贫血，而不是其他病理性原因），整天虚弱得有如林黛玉，一回家就倒在床上什么也不想干，所以保健操终究也未能坚持下去，唉。不过依然保持了走路上下班的习惯，所以基础的运动量多少还是有点。未来如果能解决出血问题，恢复干劲了，还是应该做一些锻炼，提升代谢水平。</p><h1 id="出行">出行<a class="anchor" href="#出行">¶</a></h1><p>曾经的周末游北京的计划，先是因为疫情爆发的原因而中断，恢复正常生活后本想继续，但短短一段时间过后也继续不下去了。原因无他，不知道还能去哪了。</p><p>作为一个平时宅家不出门的社恐，为了知道北京都有哪些地方可以游玩，我看了好几个介绍北京吃喝玩乐的账号，然而他们都有一个问题，就是所谓“吃喝玩乐”，在他们那里基本只剩下“吃喝”。作为一个已经在坚持健康饮食的人，我对吃喝实在是没有半点兴趣，因此从这些账号处基本没有获得什么有用的信息。靠我自己找的地方，如今也都逛完了，只剩下几个寺院，只是找到这些寺院时都是冬天了，计划明年春夏之际去那里坐一坐，静静心。</p><p>虽然探索北京之旅只能告一段落，但我每个周末依然坚持出去一天，去周边的公园走走坐坐，晒晒太阳，看看花草，呼吸呼吸新鲜空气，也是惬意得很。看到在公园里溜达的大爷大妈们，有时也会失笑，以前只觉得他们老套，但我现在的生活也和他们没什么区别了。而当我自己也开始在公园里溜达的时候，才开始领悟到，老百姓才是真有智慧，他们不需要任何理论指导，没有花任何智商税，就懂得了真正的养生之道。</p><p>不过逛公园只有在春季到秋季才合适，一到冬天，万物凋零，就只剩下在外面干冻着的份。因此这个冬天，我开始了去年冬天因为疫情未竟的计划——逛博物馆。万物生发的季节待在室内实在浪费，而冬天参观博物馆就再合适不过。</p><p>我先是查了一下北京的免费博物馆，并添加到电子地图的收藏夹里。不查不知道，一查之下，竟查到了100个左右的免费博物馆，其中也包括了中国国家博物馆、中国美术馆、中国工艺美术馆等国家级别的博物馆，不愧是帝都，家大业大，令人叹服。当然，收费的博物馆里也有许多精品，例如故宫博物院和清华大学艺术博物馆（最近的特展“礼运东方”极有分量）。其中很多博物馆还会举办限时的展览，可以用iMuseum这样的App来追踪。</p><p>不过参观博物馆可真是个体力活，我参观到现在，也只参观完了几个大博物馆而已，而且就这几个博物馆，也搞得我腰酸背痛（因为经常要弯腰看介绍，对我的老腰实在是个考验），并且站得久了，脚还没疼，胯部就开始酸痛，四个小时就坚持不住了，只好下次继续。沮丧的是，即便参观博物馆累成这样，也消耗不了多少热量，所以即便饿得要命，也不敢多吃东西。</p><p>并且博物馆里展出的东西以及介绍的知识，我基本都是外行，即便看得仔细，许多也不太明白，涉及到艺术的就更是了。但终究还是涨了不少知识，比如认识了古代器具陶鬲和陶鬶，后者甚至我家还有一个，是别人赠送的山东黑陶的陶鬶（当然，是当代制作，不是什么文物），只是之前看不懂这是什么东西，一直束之高阁，这下总算是为它正名了。</p><p>冬天天气暖和、空气清新的时候，我也还是会到附近的柏树林里坐一两个小时，晒晒太阳。博物馆反正也不会长腿跑了，我并不着急看完，天气好的时候还是会尽量到户外活动活动。</p><p>我对目前的出行安排还算满意，或许接下来的周末也会继续这样的行程。本来平时上班就一直坐着，节假日的时候能出去走走，放空心思，不要太累，我觉得就挺好的了。</p><h1 id="读书">读书<a class="anchor" href="#读书">¶</a></h1><p>在过去的一年里，Z-Library又回归了明网，我还在2023年5月里研究了一下<a href="/posts/37142be0/">安卓当前好用的本地阅读App</a>。不过我事实上并没怎么用手机或Kindle等电子设备看电子书，因为在参观了国家图书馆后，我突然意识到——我可以上公共图书馆借书啊！既能看到纸质书，渠道又光明正大，不必思考在Z-Library下载电子书的道德问题。唯一不爽的就是要忍受书上做的各种笔记，又不是自己的书，瞎划个什么东西，真没素质，然而这样没素质的人偏偏借每本书都能看到，也就小说能大多幸免于难。</p><p>我把想看的书列了书单，按图书编号从前到后一本一本去图书馆借来看。由于我不看什么畅销书，大多数书都能直接借到。后来，我妈看我一趟一趟跑图书馆比较花时间，就拿来我的书单帮我借书，一次借两本，我们交换着看。</p><p>这一年看的书不算多，但也都很不错，没有一本是看完后觉得浪费时间的。我个人尤其推荐周雪光的《中国国家治理的制度逻辑：一个组织学研究》（ISBN: 9787108058331）。该书在出版后不久即被禁止销售，但在<a href="https://web.stanford.edu/~xgzhou/zhou_home_Chinese.html">作者的个人主页</a>上可以下载到该书的pdf电子版，Z-Library上还有epub和azw3格式（这就是为什么读书人不能没有Z-Library）。此外，各大公共图书馆普遍也都有馆藏，可以正常借阅。读完此书，对当前中国社会的种种现象都有了一种豁然开朗的感觉，以至于我将这本书列到了我个人的“人生必读书目”里。（顺便一提，我的“人生必读书目”是在读完这本书后才决定建的，目前只有两本书，另一本是Eckhart Tolle的《当下的力量实践手册》。）</p><p>我从小就爱读书，但最近一些年读书，明显感觉到比以前要吃力了。我原以为是中间学习和工作的这些年耽搁了读书，导致读书能力下降，但进一步想想，或许也不尽然是这个原因。小时候看的书以各种小说和文学作品为主，历史书也爱看讲各种历史事件的，一言以蔽之，就是：看故事。而现在，我的阅读喜好已经不知不觉偏向了社会科学大类，历史类的书也更偏向于政治制度史和社会生活史，故事倒不怎么爱看了。因此，现在看的书要比以前看的书更晦涩些，阅读速度也慢了很多。</p><p>不过接下来，还是希望能在读懂书的前提下再加快一些阅读速度，因为现在读书的时间真的不多了。除了要分出一些时间玩游戏外，还要拿出白天的宝贵时间出行，可供读书的时间拙荆见肘，甚至连写博文的时间也牺牲了一些。目前书单上这些书，还不知道要几年才能看完。未来读书的时间还会更少，因为我还在计划拿出一部分时间来学英语。</p><p>如果实在提升不了阅读速度，那便希望接下来看的书都是好书，值得付出我有限的读书时间吧。</p><h1 id="游戏">游戏<a class="anchor" href="#游戏">¶</a></h1><p>这两年实在是游戏肥宅的幸福之年，前有《艾尔登法环》，后有《博德之门3》，都是保质保量的大作，只玩这两个游戏都足够幸福地度过这两年了。更不用说，2024年还会发售《艾尔登法环》的DLC，《博德之门3》也还在孜孜不倦地更新补丁，或许2024年也可以被这两个游戏承包了。</p><p>《艾尔登法环》与《博德之门3》，前者是魂系ARPG，后者是CRPG，除了都属于RPG大类以外差别巨大，但我很喜欢将它们放在一起说。原因在于，这两个游戏都是制作公司自制作人以下的全体员工真心热爱游戏、也真心想做好游戏的诚意之作，也是两个本来属于小众类别的游戏依靠自己过硬的质量出圈爆火的里程碑之作，还是两个本来寂寂无名的小公司厚积薄发，最终功成名就的翻身之作。《艾尔登法环》与《博德之门3》，殊途而同归，最终顶峰相见，它们必定会在游戏界的英灵殿中留下自己的姓名。</p><p>作为一个从它们的前作开始就很喜欢FromSoftware与Larian的玩家，我很高兴能看到这样的结果，今天的一切荣耀都是它们应得的，都是一群真诚而热情的游戏人耐住寂寞与贫困默默耕耘多年的结果。《艾尔登法环》和《博德之门3》的成功，证明做游戏是没有捷径可走的。如Ubisoft、Bethesda这些大厂，早已沦落为试图用工业模式批量生产3A罐头糊弄玩家的名副其实的厂子，制作人不爱自己的游戏，也不打算制作好游戏，反正把罐头包装得精美一些，照样有粉丝买账。游戏玩家苦大厂久矣，可惜大厂把持着市场，有想法的小制作组还在为生计苦苦挣扎，直到《艾尔登法环》横空出世，才终于打破了这种尴尬的景况。游戏制作没有捷径可走，制作人是否真心制作游戏，玩家是能感觉到的。而唯有游戏制作人真心以待，玩家才会真心以报。</p><p>我乐见这样的好游戏名利双收，也乐见在21世纪20年代终于有众望所归的好游戏可以作为游戏界的标杆。希望大厂在制作游戏时，都拿自己的游戏与这两作掂量掂量，看看自己到底有没有真本事，少一些有恃无恐的傲慢。</p><p>可惜的是，在过去一年，也有游戏制作组不敌现实的残酷，最终还是解散了，这就是我喜欢的三家游戏制作组的最后一家——Mimimi。在看到Mimimi的新作《影子诡局：被诅咒的海盗》发售、《赏金奇兵3》打折促销的时候，我还很高兴又有RTT新作出现了，然而在开开心心买完打折的《赏金奇兵3》后，突然看到了Mimimi解散的消息，震惊得好半天都不敢相信是真的。要知道这可是Mimimi啊，是在RTT凋敝多年后，独自扛起RTT大旗的Mimimi啊。Mimimi的第一部作品《影子战术：将军之刃》就有着极高的质量，RTT爱好者们都对Mimimi给予厚望，甚至Mimimi还获得了《赏金奇兵》续作的开发权。然而即便是这样高的质量，Mimimi最终还是没法养活自己，小工作室在游戏界生存的残酷，由此可见一斑。</p><p>除了现实的无奈外，RTT也确实是吃力不讨好。RTT的每一道关卡都要花大量心血去设计，然而价格却又不能定得太高，因为它们是在和市面上所有游戏竞争，玩家理所当然会思考“你一个2.5D又没什么剧情和演出的游戏凭什么让我花3A大作的钱”这样的问题。包括我自己都觉得《赏金奇兵3》和《影子诡局：被诅咒的海盗》的原价太高了，都在等打折，遑论一般玩家。但或许也只有这样高的价格，才供得起当今的RTT吧。</p><p>得到Mimimi解散的消息后，我用最高难度打通了《赏金奇兵3》，但不知是心情郁闷还是心态产生了变化，对这部作品兴致一般。或许RTT的消亡是无法阻止的，毕竟玩法就那么多，总有不再新鲜的一天。但我还是希望Mimimi的员工们有朝一日能以不同的面目再做一些RTT出来，兴许散作满天星的日子终会到来。如果不能，那实在是太可惜，太令人心痛了。</p><p>其他在我这里值得一书的游戏就不多了。2023年的下半年被《博德之门3》承包（中间玩了一段时间的《赏金奇兵3》，玩完后又回到了《博德之门3》），上半年则在第无数次重打MOD玩《上古卷轴5：天际》。我不用任何MOD整合包，所有MOD都是自己在Nexus网站查找、下载和调试，MOD列表比以往更全、更用心，但也比以往更深刻地感受到过时的框架和玩法的弊端。这大概是我最后一次玩《上古卷轴5：天际》了。</p><p>此外还有一个正在观望的《山河旅探》，据称是2024年开年的国单黑马。我在2022年7月就已在手机上玩过《山河旅探》第一章DEMO，表现合格，但还是难以把握游戏整体的推理水平如何——毕竟推理游戏，最关键的就是核心诡计是否精彩、逻辑能否自洽，我还格外关心它是否足够本格，其他的都不重要。如果评分不错，接下来会买来试一试。</p><h1 id="音乐">音乐<a class="anchor" href="#音乐">¶</a></h1><p>这个关键词本来是不必有的，因为过去一年里，我除了游戏OST外，基本就没听什么新的音乐。不过就在不久前，我在B站上刷到一首Casper Esmann弹奏的<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1s94y1T75a">《夜曲》</a>，惊为天人，不得不为它写两句。我并不喜欢《夜曲》原曲，本也不认识Casper Esmann是何许人也，更不格外爱听吉他，但那天偶然在B站看到这个视频以后，就再也忘不掉这首曲子，弦音间轻描淡写的惆怅，是一种与原曲截然不同的感觉，单曲循环多少遍都听不腻。</p><p>顺便一提，我在写这篇博文时搭配的BGM，是Casper Esmann与Eddie van der Meer合奏的<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1FG411i7rd">《Viva la Vida》</a>。</p><h1 id="最后的一些话">最后的一些话<a class="anchor" href="#最后的一些话">¶</a></h1><p>一年一年下来，我这年末总结写得越来越不像年末总结，反而像个天南地北的大杂烩。或许是认为这些闲嗑都不值得专门一书，但总结时一旦想起来，还是忍不住写个没完。只希望有朝一日不要变成一年只写一篇长长的年末总结才好。</p><p>写到最后，我又往前想了一想，发现当前的生活，有些一直没怎么变，但也有些已经与几年前大不相同了。改变固然需要一些契机，比如在家人和我都相继生病手术后，我就格外注重身体健康的相关问题，但这些改变也不是突然形成，而是一天一天润物细无声地变化着，连我自己不特意去想都无法察觉。几年前的我必定想象不到现在的我会是这个样子，那么现在的我又能预见未来几年的我会是什么样子吗？让时间带着我漫无目的向前漂流，想想也是很有意思的一件事。</p><p>最后，还是希望所有人都新春快乐，身体健康。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;每个阳历年末是我写工作总结向领导交差的时候，而农历年末则是我写个人总结向自己交差的时候。工作总结固然是年年写起来都很痛苦，而写给自己的个人总结，从几年前开始也愈发困难了。或者是因为我的人生已经相对平稳固定，乏善可陈，又或者忙于工作，身心疲累，就连自省这件事也力不从心。但细想之下，我的这一年虽然看似与上一年没什么不同，又确实有着一些细微的变化。还是像去年一样，以几个关键词为落脚点，展开聊一聊吧。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="杂谈" scheme="https://blog.lycheeee.top/tags/%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>试做2023年微软Excel世界锦标赛决赛的EVE题目</title>
    <link href="https://blog.lycheeee.top/posts/8d4ca8d7/"/>
    <id>https://blog.lycheeee.top/posts/8d4ca8d7/</id>
    <published>2024-01-07T00:46:20.000Z</published>
    <updated>2024-01-07T02:07:28.029Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="前言">前言<a class="anchor" href="#前言">¶</a></h1><p>我很喜欢玩游戏，而玩游戏的时候又希望尽可能地把游戏玩得明白。自从多年前玩了《上古卷轴5：天际 (The Elder Scrolls V: Skyrim)》并写了一篇《潜行弓研究笔记》之后，我就在整理游戏资料的道路上一去不复返了。而整理游戏数据，自然是用Excel最好。于是到后来，玩Excel也变成了我玩游戏不可或缺的一部分。</p><p>由于深谙我的Excel教忠实教众属性，不久前阿箱向我推荐了一个视频，我打开一看，居然是2023年微软Excel世界锦标赛决赛的录像。并且，是的，它完全是按照电竞比赛的风格来举办的。</p><span id="more"></span><p>看到这个视频后的第一反应：啊？啥玩意儿？世界上还有这么怪的比赛？</p><p>看到这个视频后的第二反应：所以谁说Excel不是游戏，你看它连电竞比赛都有。吾心甚慰。</p><p>Excel的电竞比赛或许是所有电竞比赛中最奇怪的一个。虽然它也像其他所有电竞比赛一样有解说有主持，并且也像其他所有电竞比赛一样用激昂的语气介绍选手和解说比赛，但仔细一看，解说穿的是写满了Excel公式的T恤，而选手——无论来自哪国，年龄多大，有着什么样的绰号——都是一副老实宅男模样。而台下偏偏又有一群观众像其他所有电竞比赛一样热情地为自己所支持的选手加油，种种要素汇在一起，让这个比赛充满了奇怪的气息。</p><p>不过Excel世界锦标赛虽然是电竞比赛，实际的比赛内容更像是上机考试。每一轮比赛中，选手都会拿到一个excel文件，上面有若干道题，每题都有一定的分数，选手要做的就是在规定的时间内尽可能拿到更多的分数，最后得分最多者获胜。于是比赛的过程就是看每位选手如何埋头答题。</p><p>虽然Excel也有电竞比赛这件事本身很有趣，但我实际看了一会儿后，却不觉得把Excel办成电竞比赛是个好主意，至少目前这个形式不行。因为观众看不到每一场比赛具体的题目，比赛过程中几位选手的屏幕还会很快速地来回切换，也看不出来选手具体是如何解答的——这就不像电子游戏的比赛一样，观众都知道游戏规则，也能看懂选手都在干什么。观众能看明白的，实际上只有各位选手的实时分数——由此可见，只要把多于一个人聚在一起并且找个形式随便比个大小，就能成为一个比赛了，而且观众还买账。不过Excel电竞比赛现场票或许也会是所有电竞比赛的现场票中最有实际用处的一个，因为每位选手的座位前都有一个该选手的屏幕投影，展示了选手完整的答题过程，这只有现场的观众才能看得清。</p><p>不过促使我写这篇博文的并不是对Excel世界锦标赛的感想，而是赛事组免费放出了最后一轮比赛的题目，供大家同乐。事实上，所有比赛题目都会在官网上放出，只不过都有20美元的售价——我很怀疑是否真的有这么多nerd愿意买——但最后一轮比赛的“EVE Online” Case是免费放出的，可以在<a href="https://fmworldcup.com/product/eve-online-mewc-2023/">此处</a>下载。</p><p>EVE Online是一个太空题材的沙盒网络游戏，我多年前也玩过一阵子。该游戏一直被戏称是Excel游戏，2023年的时候更是加上了官方Excel插件，拿EVE做Excel世界锦标赛的题目，实在是再合适不过了（我甚至怀疑这场决赛就是EVE赞助的）。题目的内容是用Excel计算EVE中挖矿、造船以及相应成本和收益的问题，这可实在是太适合玩游戏必列Excel的我了。于是接下来的几天晚上，我埋头攻克这张Excel，最终总算是答对了所有题目，也有不少收获，在此写一篇博文作为记录。</p><p>在叙述具体的解答过程之前，先对题目的形式做一个简单介绍。一个excel文件——也就是一轮比赛——的题目分为Questions和Bonus。Questions是一般题目，其中又分为7个Level，每个Level又有20-30道小题，每道小题有一个分数。越往后的Level分数越多。不过不同小题之间就是几个变量的值有所不同，每个Level解决的是同一类问题，因此用同一组公式就可以一并解决——当然这同时也就意味着，如果这个Level解得不对，里面所有小题基本都拿不到分了。Bonus则是抢答题，给最先答对此题的几名选手加分。Bonus共有5道题，分数也是越往后越多，限定的选手数目分别是5/4/3/2/1，即前5个答对第1题的选手获得第1题的分数，前4个答对第2题的选手获得第2题的分数，以此类推。最后，整个excel文件限时30分钟解答，不过我不参加比赛，就慢悠悠地把所有题目都解答了。</p><p>以下简单介绍我解答这些题目的思路。我的完整解题过程可以在<a href="/files/20240107/MEWC2023-EVE-Online-Case-Solution.xlsx">此处</a>下载。此外，解答其中绝大多数题目都需要使用一些新函数（不然写函数会写得很痛苦），所以Excel必须使用365版本。如果用比Excel 365更老的版本打开我的excel文件，数字很有可能无法显示。</p><h1 id="Questions">Questions<a class="anchor" href="#Questions">¶</a></h1><h2 id="整理数据">整理数据<a class="anchor" href="#整理数据">¶</a></h2><p>在实际解答问题之前，把题目所需的必要数据整理一下是个好习惯。我整理了舰船信息、行星矿物信息、行星分布及资源信息、采矿效率、市场矿物价格等等，分在了3张sheet里，这样做题时更方便查找和筛选。当然，在实际开始做题前是无法得知我们都需要什么信息的，所以这些数据都是随着做题的进度逐步整理而成。</p><h2 id="Level-1">Level 1<a class="anchor" href="#Level-1">¶</a></h2><p>这道题很简单，用每种船所需的Tritanium数量，乘该矿物价格，四舍五入精确到千即可。</p><p>计算价格只用一个<a href="https://support.microsoft.com/zh-cn/office/vlookup-%E5%87%BD%E6%95%B0-0bbc8083-26fe-4963-8ab8-93a18ad188a1">VLOOKUP函数</a>就能搞定，但在后面的计算中需要大量使用<a href="https://support.microsoft.com/zh-cn/office/xlookup-%E5%87%BD%E6%95%B0-b7fd680e-6d10-43e6-84f9-88eae8bf5929">XLOOKUP函数</a>，因此不如在这道题开始就熟悉<a href="https://support.microsoft.com/zh-cn/office/xlookup-%E5%87%BD%E6%95%B0-b7fd680e-6d10-43e6-84f9-88eae8bf5929">XLOOKUP函数</a>的使用。</p><p>至于四舍五入，使用<a href="https://support.microsoft.com/zh-cn/office/round-%E5%87%BD%E6%95%B0-c018c5d8-40fb-4053-90b1-b3e7f61a213c">ROUND函数</a>，位数写0即可，下同。</p><h2 id="Level-2">Level 2<a class="anchor" href="#Level-2">¶</a></h2><p>需要将每种舰船所使用的7种矿物数量分别乘它们的价格，计算总价格。并且因为厂家收10%的加工费，还要再乘1.1，最后四舍五入精确到千。</p><p>这道题也简单，只要知道这种 A1×B1+A2×B2… 的计算需要使用<a href="https://support.microsoft.com/zh-cn/office/sumproduct-%E5%87%BD%E6%95%B0-16753e75-9f68-4874-94ac-4d2145a2fd2e">SUMPRODUCT函数</a>即可。</p><h2 id="Level-3">Level 3<a class="anchor" href="#Level-3">¶</a></h2><p>这道题就比较难了，最大的难点在于如何将单元格背景颜色转换成其所对应的舰船名称——不得不说这道题记录数据的习惯真是太不好了，哪有在Excel里用背景颜色记录数据的啊，真是个反面教材。</p><p>对于如何把背景颜色转换成舰船，我实在没有什么好的办法。理论上写VBA是可以的，但问题是我不会写，而且我相信这既然是Excel比赛而不是VBA编程比赛，一定有用Excel自身的功能就可以解决的办法。上网搜索了一下，多数搜索结果说使用GET.CELL函数，但这是一个低版本的函数，已经不能在当前版本上直接使用了，搜索结果说要先定义名称再使用，但或许我对Excel的定义名称功能也不太会用，没能试成功。最后，我使用了替换中的“从单元格选择格式”，使用笨办法，将几个颜色的单元格内容分别替换成了对应的舰船名称。得亏舰船只有5种，要是来个100种，我就得直接放弃了。</p><p>接下来就是统计每道小题中，每种舰船数量都有多少。这个统计需要使用到<a href="https://support.microsoft.com/zh-cn/office/sumifs-%E5%87%BD%E6%95%B0-c9e748f5-7ea7-455d-9406-611cebce642b">SUMIFS函数</a>。</p><p>然后，根据每种舰船的7种矿物数量，计算每道小题中，7种矿物分别需要多少数量。依旧要使用<a href="https://support.microsoft.com/zh-cn/office/sumproduct-%E5%87%BD%E6%95%B0-16753e75-9f68-4874-94ac-4d2145a2fd2e">SUMPRODUCT函数</a>，里面的两个数组则需要嵌套两个<a href="https://support.microsoft.com/zh-cn/office/xlookup-%E5%87%BD%E6%95%B0-b7fd680e-6d10-43e6-84f9-88eae8bf5929">XLOOKUP函数</a>做查找，前一个查找所在小题的5种舰船数量，后一个查找5种舰船对应矿物的需求量。</p><p>之后，再用<a href="https://support.microsoft.com/zh-cn/office/xlookup-%E5%87%BD%E6%95%B0-b7fd680e-6d10-43e6-84f9-88eae8bf5929">XLOOKUP函数</a>列出每个小题所对应的日期中，7种矿物的市场价格。</p><p>最后，用<a href="https://support.microsoft.com/zh-cn/office/sumproduct-%E5%87%BD%E6%95%B0-16753e75-9f68-4874-94ac-4d2145a2fd2e">SUMPRODUCT函数</a>将每种矿物数量与其价格相乘求和，再乘1.1（加工费），四舍五入到百万即可。</p><h2 id="Level-4">Level 4<a class="anchor" href="#Level-4">¶</a></h2><p>这道题就涉及到行星区域图了，最好是在做题之前，将行星区域图整理成一维表，记录坐标、行星种类和矿石数量，再将行星上的矿石单位从units转换成m3，因为接下来计算时基本上都是使用m3。</p><p>要整理这样的一维表，首先依旧是需要将背景颜色转换成对应的行星，于是我又逐一使用了一遍替换中的格式功能（也幸好行星只有4种）。坐标则可用<a href="https://support.microsoft.com/zh-cn/office/xlookup-%E5%87%BD%E6%95%B0-b7fd680e-6d10-43e6-84f9-88eae8bf5929">XLOOKUP函数</a>分别搜索对应单元格的横坐标和纵坐标，再组合文本成为完整坐标。units用图上的数字乘1000即可，再用各种行星的units与m3的换算关系，将矿石数量的单位由units转换成m3。</p><p>（顺便一提，“Case” sheet中第45行的举例是错的，是6000 units，而不是6000 m3，如果换算成m3，应是600。微软Excel世界锦标赛决赛的excel文件都描述得这么不严谨，看来这比赛的电竞化程度还是弱了一点。）</p><p>整理完后再回到Level 4的题目。首先，用<a href="https://support.microsoft.com/zh-cn/office/xlookup-%E5%87%BD%E6%95%B0-b7fd680e-6d10-43e6-84f9-88eae8bf5929">XLOOKUP函数</a>列出每道小题的坐标所对应的行星及其总矿石量。然后再用这个函数，根据每种行星的7种矿物分布，计算每道小题的每种矿物总量（这里面还要再嵌套一个<a href="https://support.microsoft.com/zh-cn/office/xlookup-%E5%87%BD%E6%95%B0-b7fd680e-6d10-43e6-84f9-88eae8bf5929">XLOOKUP函数</a>查找对应矿物，这也是<a href="https://support.microsoft.com/zh-cn/office/xlookup-%E5%87%BD%E6%95%B0-b7fd680e-6d10-43e6-84f9-88eae8bf5929">XLOOKUP函数</a>的一个经典用法）。最后再用<a href="https://support.microsoft.com/zh-cn/office/sumproduct-%E5%87%BD%E6%95%B0-16753e75-9f68-4874-94ac-4d2145a2fd2e">SUMPRODUCT函数</a>，与2023/11/27的矿价相乘求和，四舍五入到百万即可。</p><h2 id="Level-5">Level 5<a class="anchor" href="#Level-5">¶</a></h2><p>这道题我认为很难。需要计算每道小题所给出的行星序列中总矿物量，并且还要考虑不同行星采矿等级，以及驳船的总承载量。</p><p>为了方便计算，先把采矿等级换算成有效开采的比例，也就是我在“<a href="#%E6%95%B4%E7%90%86%E6%95%B0%E6%8D%AE">整理数据</a>”一节中所说的“采矿效率”。这样计算起来会更快。</p><p>为了答这个问题，首先，需要使用<a href="https://support.microsoft.com/zh-cn/office/xlookup-%E5%87%BD%E6%95%B0-b7fd680e-6d10-43e6-84f9-88eae8bf5929">XLOOKUP函数</a>把每个小题中列的一串坐标都转换成行星类别。然后再用两个表，分别列出对应的总矿石量，和对应的采矿技能。这样，就可以计算每个小题的每个坐标分别的有效开采量。</p><p>接下来就是要考虑驳船的总承载量，有效开采量合计不能超过27500 m3。在Level 5中，只有一道小题的有效开采量合计超过了27500 m3，我就手动处理了这一道小题，但从规范角度来说，每道小题都应该用<a href="https://support.microsoft.com/zh-cn/office/min-%E5%87%BD%E6%95%B0-61635d12-920f-4ce2-a70f-96f202dcc152">MIN函数</a>处理一下。接下来的Level 6就必须要这样做。</p><p>然后，需要把每个小题的这一串坐标按行星归类，计算4种行星分别的有效开采量。依旧是使用<a href="https://support.microsoft.com/zh-cn/office/sumifs-%E5%87%BD%E6%95%B0-c9e748f5-7ea7-455d-9406-611cebce642b">SUMIFS函数</a>即可。</p><p>再然后，使用<a href="https://support.microsoft.com/zh-cn/office/sumproduct-%E5%87%BD%E6%95%B0-16753e75-9f68-4874-94ac-4d2145a2fd2e">SUMPRODUCT函数</a>嵌套<a href="https://support.microsoft.com/zh-cn/office/xlookup-%E5%87%BD%E6%95%B0-b7fd680e-6d10-43e6-84f9-88eae8bf5929">XLOOKUP函数</a>，把每个行星的矿物数量按7种矿物分门别类。</p><p>最后，再用<a href="https://support.microsoft.com/zh-cn/office/sumproduct-%E5%87%BD%E6%95%B0-16753e75-9f68-4874-94ac-4d2145a2fd2e">SUMPRODUCT函数</a>与2023/11/27的矿价相乘求和，四舍五入到百万即可。</p><h2 id="Level-6">Level 6<a class="anchor" href="#Level-6">¶</a></h2><p>这道题也很难，而且我认为不光是难，它的题目表述得也很迷惑。</p><p>这道题要求规划路线，规则是这样表述的：</p><blockquote><p>The player will select the next asteroid to mine based on the following rules: start mining with the most profitable and largest asteroids until the barge is full.</p><ol><li>Highest ISK/m3 value - note that this value will be the same for all asteroids of the same type.</li><li>Largest size of an asteroid - to minimize transportation costs.</li><li>Assume that the players will mine the asteroids according to these rules until the barge is full, even if in rare cases the last flight might be unprofitable.</li></ol></blockquote><p>第3条没什么问题，但第1、2条之间是否有优先级，题目并没有说明。描述中也只是说“most profitable and largest asteroids”，这是一种并列关系。在玩家选择下一个行星时，是否是先严格考虑第1条，即便最高ISK/m3的行星上只有很少的矿石，然后再考虑第二高ISK/m3的行星，即便这类行星上的矿石总量非常高？或者他是综合考虑ISK总量最高的行星？由于题目表述不清，我不得不按照这两种情况分别计算了一遍，最后发现第1、2条确实是有优先级的，应当是先采最高ISK/m3的行星，直到所有行星都采完，然后再去第二高ISK/m3的行星。</p><p>（顺便说一句，玩家在规划路线时，按照先1后2的规则选择下一个行星，其实是很没有效率的一个方式，要多走很多路。应该在出发前先计算好要去哪些坐标，再规划一个最短路径，这样才更科学。）</p><p>另外一个令我困惑的问题是，是否要求开采的units是整数。一方面是因为，行星上的矿石量就是以units来记录的，在计算中它是不是总得有点用处；另一方面是因为，玩家开采的矿石如果把因技能不够产生的废料也包括进去（也就是说玩家总共开采的矿石，而不是有效开采的），很多时候会产生几位小数，这不符合实际操作。于是我把这个可能也计算了一遍，后来发现我想多了，只要直接计算有效开采的m3就好了。</p><p>累死累活总算是明白了出题人的意思，接下来就一步一步地解题。</p><p>第一步就是要计算4种行星的ISK/m3。这个不难，使用<a href="https://support.microsoft.com/zh-cn/office/sumproduct-%E5%87%BD%E6%95%B0-16753e75-9f68-4874-94ac-4d2145a2fd2e">SUMPRODUCT函数</a>，用每种行星的7种矿物数量与对应的矿价相乘求和，算出ISK/m3从高到低依次是Omber、Kernite、Veldspar、Scordite。</p><p>也就是说，玩家会先选择Omber行星，把Omber行星依据含矿量从高到低依次拜访一遍，然后再把Kernite行星依据含矿量从高到低依次拜访一遍。于是，我就把对应的坐标按开采顺序排列了一下，并列出了它们的行星类别、横纵坐标、含矿量等。由于可以直接判断出Kernite行星走不完全部坐标就可以装满驳船，我就没有继续计算Veldspar和Scordite行星的坐标，不过这个习惯不太好，回头到了Bonus 5的时候，我还是需要把所有坐标都计算一遍。</p><p>第二步，就是使用<a href="https://support.microsoft.com/zh-cn/office/xlookup-%E5%87%BD%E6%95%B0-b7fd680e-6d10-43e6-84f9-88eae8bf5929">XLOOKUP函数</a>分别列出每道小题中各个坐标的行星所对应的技能等级和开采效率，再用<a href="https://support.microsoft.com/zh-cn/office/sumproduct-%E5%87%BD%E6%95%B0-16753e75-9f68-4874-94ac-4d2145a2fd2e">SUMPRODUCT函数</a>计算每个坐标的有效开采量。</p><p>接下来就是考虑驳船的总承载量。每道小题在走完Omber和Kernite的所有坐标后，有效开采量总和都会超过27500 m3。因此，自H16行星开始，就使用了一个<a href="https://support.microsoft.com/zh-cn/office/min-%E5%87%BD%E6%95%B0-61635d12-920f-4ce2-a70f-96f202dcc152">MIN函数</a>，取有效开采总量和驳船剩余容量的最小值。再分别乘Omber和Kernite的ISK/m3，驳船开采矿物的总价值就计算出来了。</p><p>第三步，就要减去路程中的运输成本，在此题中是按单元格计算。这一步也困惑了我好久，因为它要求不能穿过尚未开采的行星。这要如何自动计算呢？我思考了半天，又上网查了半天，也没有查到excel对于这种情况有什么办法。</p><p>于是，我先是不考虑这个要求，计算单元格之间的距离（横坐标差值加纵坐标差值），发现答案不对。我又一个一个手动数格子，数了好几遍，确认我数的确实是最短路径，然而离奇的事来了，答案居然还是不对。难道手动数也能数错的吗？</p><p>我研究了半天我的答案与正确答案之间的差距，发现有些小题对了，有些小题却是错的。由于我是每个坐标之间都计算一次距离，很快就发现了哪一步的距离与正确答案不一致，手动改数，终于是改正确了。但问题在于，这个距离我怎么数也跟正确答案不一致。我苦苦研究了好半天，突然发现一件事：这格子莫非是可以斜着走的？</p><p>不得不说这题的出题人实在是太缺德了，一般人都会默认共边的格子才算相邻格子，共点是不算的，我觉得这可以说是一种常识了。如果认为斜着走格子也算一格，应该在题目中明确说明，不然一般人谁会想到题目会允许斜着走呢？</p><p>如果斜着走算一格的话，那么不同坐标之间的距离，只需要计算横坐标距离和纵坐标距离中相对较大的一个就是了。顺便说一下，行星区域图中的横坐标是用字母表示的，如果要把字母转换成数字，可以使用<a href="https://support.microsoft.com/zh-cn/office/column-%E5%87%BD%E6%95%B0-44e8c754-711c-4df3-9da4-47a55042554b">COLUMN函数</a>嵌套<a href="https://support.microsoft.com/zh-cn/office/indirect-%E5%87%BD%E6%95%B0-474b3a3a-8a26-4f44-b491-92b6306fa261">INDIRECT函数</a>，利用Excel的横坐标是字母坐标的特点，将字母转换成数字。</p><p>于是我就计算了不同坐标的长边距离当做坐标间的距离，与答案一对，发现都是正确的。但问题又来了，我还是没有考虑“不能穿过尚未开采的行星”的要求。忽略了这个要求也能算出正确答案，那这个要求究竟是干什么的？令人困惑。</p><p>总而言之，我觉得这道题出得非常不好，是所有题目里面我最不喜欢的题之一（是的，另外还有一道）。</p><h2 id="Level-7">Level 7<a class="anchor" href="#Level-7">¶</a></h2><p>这道题目标注的难度是Hard，但我个人认为还挺简单的，里面所涉及的难点都在前面的题目中出现过了。</p><p>首先，依旧是用格式替换功能，把这一大堆五颜六色的格子都与行星类型对应。然后用<a href="https://support.microsoft.com/zh-cn/office/sumifs-%E5%87%BD%E6%95%B0-c9e748f5-7ea7-455d-9406-611cebce642b">SUMIFS函数</a>计算每道小题中4种行星的总含矿量。再根据每个小题给出的技能等级，与采矿效率相乘，计算每个小题中4种行星的实际可开采量。</p><p>下一步，就是把各类行星的矿石量转换成7种矿物的含量，依旧是用<a href="https://support.microsoft.com/zh-cn/office/sumproduct-%E5%87%BD%E6%95%B0-16753e75-9f68-4874-94ac-4d2145a2fd2e">SUMPRODUCT函数</a>。</p><p>最后，就是列出Thrasher和Griffin的各种矿物用量，计算分别能造多少艘船。首先是要尽可能多地造Thrasher（这道题就表述得非常清楚），即是将每道小题的Tritanium、Pyerite、Mexallon、Isogen矿物总量分别除以造Thrasher所需用量，取最小值，用<a href="https://support.microsoft.com/zh-cn/office/int-%E5%87%BD%E6%95%B0-a6c4af9e-356d-4369-ab6a-cb1fd9d343ef">INT函数</a>向下取整。然后再用剩余矿物量，采用同样的方法计算Griffin数量即可。</p><h1 id="Bonus">Bonus<a class="anchor" href="#Bonus">¶</a></h1><p>因为是抢答题，Bonus的难度都不大。做完Questions后，再做Bonus就很简单了。</p><h2 id="Bonus-1">Bonus 1<a class="anchor" href="#Bonus-1">¶</a></h2><p>用建造Megathron所需的Pyerite和Isogen量，分别除以Omber行星中两种矿物含量，取最大值四舍五入即可。</p><h2 id="Bonus-2">Bonus 2<a class="anchor" href="#Bonus-2">¶</a></h2><p>使用<a href="https://support.microsoft.com/zh-cn/office/sumproduct-%E5%87%BD%E6%95%B0-16753e75-9f68-4874-94ac-4d2145a2fd2e">SUMPRODUCT函数</a>嵌套<a href="https://support.microsoft.com/zh-cn/office/xlookup-%E5%87%BD%E6%95%B0-b7fd680e-6d10-43e6-84f9-88eae8bf5929">XLOOKUP函数</a>，将建造Drake的矿物量与2023年10月每一天的矿价相乘求和，取最小值，再乘1.1，四舍五入到千即可。</p><h2 id="Bonus-3">Bonus 3<a class="anchor" href="#Bonus-3">¶</a></h2><p>用与Bonus 2相同的计算方式，计算Megathron从2023/5/1到2023/11/27每一天的价格。但要先买进，再卖出，也就是说在计算利润时，不能简单地用其中的最大值减去最小值。因此，需要计算每一天的价格与之前所有天数中价格最小值的差值作为当天卖出的最大利润，再取所有天数的利润最大值，乘1.1，四舍五入到百万即可。</p><h2 id="Bonus-4">Bonus 4<a class="anchor" href="#Bonus-4">¶</a></h2><p>列出2023/11/1的矿价，使用Level 6中计算ISK/m3的方式，再次计算一遍4种行星的ISK/m3，取最大值，四舍五入到整数即可。</p><h2 id="Bonus-5">Bonus 5<a class="anchor" href="#Bonus-5">¶</a></h2><p>我最不喜欢的题之二就是这道题，巧的是它也跟讨厌的Level 6有关。</p><p>题目本身是很简单的，计算Level 6所有小题中未开采的矿石总量。我寻思把Level 6中的实际开采量除以采矿效率（也就是说把废料也加上），用所有坐标行星矿石的总和减去开采过的这些就是了。结果居然不对，而且差了不少。我反复检查了多次，公式没有问题，题目也很简单易懂，究竟是哪里出了问题呢？</p><p>这个问题我苦思冥想了好多天都没想出来，一度想放着这道题不管，直接发博文得了，然而看那道题有个叉，又感觉很不爽。于是这些天我一直实验各种可能性，直到前两天的晚上，才实验出要把所有坐标的行星都乘上采矿效率，也就是说都要计算出有效开采量，再减去Level 6中已开采的有效开采量。</p><p>我觉得这个思路极不科学。Level 6中的玩家是把驳船装满27500 m3后就回营地，并没有吃饱了撑的把所有坐标行星的矿石都开采一遍，然后再把它们丢在行星上不管。既然如此，未开采的矿石量就不应该考虑技能，玩家完全可以未来再开采这些坐标，并且再把技能升一升。</p><p>结果就因为这个原因，我又对着这个文件多琢磨了好多天。唉，气人。</p><h1 id="总结">总结<a class="anchor" href="#总结">¶</a></h1><p>这张Excel卷子总的来说还是挺有意思的，我全神贯注做了好几个晚上，连真正的游戏都不想打开了。就是其中有些地方不太满意，出题的水平还比不上我的中学老师。办电竞比赛出这样的题可不成，好在选手实际比赛时，没有一名在30分钟内完成Level 5，也就省去了在Level 6纠结的工夫。</p><p>为了做完这个Excel卷子，我花了不知道多少小时，还一边做一边查，看来我是无缘参加Excel电竞比赛了。不过收获还是不小的，在做题过程中学到了几个十分好用也十分实用的Excel函数：<a href="https://support.microsoft.com/zh-cn/office/xlookup-%E5%87%BD%E6%95%B0-b7fd680e-6d10-43e6-84f9-88eae8bf5929">XLOOKUP</a>、<a href="https://support.microsoft.com/zh-cn/office/sumproduct-%E5%87%BD%E6%95%B0-16753e75-9f68-4874-94ac-4d2145a2fd2e">SUMPRODUCT</a>、<a href="https://support.microsoft.com/zh-cn/office/sumifs-%E5%87%BD%E6%95%B0-c9e748f5-7ea7-455d-9406-611cebce642b">SUMIFS</a>。在我做这些题之前，都从来没有听说过这些函数。希望将来也有机会多学到一些简单又好用的Excel函数，这样后面再整理游戏数据时就能更快乐了。</p><p>此外，还有一件尚未清楚的事情，就是能否用Excel函数实现把单元格背景颜色对应到相应数据的功能，目前使用替换功能逐一替换的方式还是太不聪明了。另外未来如果有机会，还应该学习一下Excel的名称用法，以及在Excel中使用VBA编程。</p><p>最后，希望赛事组未来能多放一些题目出来让大家玩一玩（或者EVE来出也行），最好还能有一些复盘（其实就是讲题）。本身微软举办Excel世界锦标赛的目的就是希望更多人领会到Excel的乐趣，我虽然认同Excel很有乐趣，但若看了个比赛什么也没看出来，还什么也没学到，就没意义了。如果能多一些复盘，让更多人增长一些Excel知识，那就很好了。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;h1 id=&quot;前言&quot;&gt;前言&lt;a class=&quot;anchor&quot; href=&quot;#前言&quot;&gt;¶&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;我很喜欢玩游戏，而玩游戏的时候又希望尽可能地把游戏玩得明白。自从多年前玩了《上古卷轴5：天际 (The Elder Scrolls V: Skyrim)》并写了一篇《潜行弓研究笔记》之后，我就在整理游戏资料的道路上一去不复返了。而整理游戏数据，自然是用Excel最好。于是到后来，玩Excel也变成了我玩游戏不可或缺的一部分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由于深谙我的Excel教忠实教众属性，不久前阿箱向我推荐了一个视频，我打开一看，居然是2023年微软Excel世界锦标赛决赛的录像。并且，是的，它完全是按照电竞比赛的风格来举办的。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="杂谈" scheme="https://blog.lycheeee.top/tags/%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>记一次曲折的电脑配置升级经历</title>
    <link href="https://blog.lycheeee.top/posts/560b4457/"/>
    <id>https://blog.lycheeee.top/posts/560b4457/</id>
    <published>2023-12-29T13:46:30.000Z</published>
    <updated>2024-02-08T12:37:28.019Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我这台带给了我无数快乐的个人台式机是在2015年的夏天组装的，至今已有将近八年半的时间。当时的配置单如下：</p><table><thead><tr><th>配件</th><th>名称</th></tr></thead><tbody><tr><td>CPU</td><td>英特尔（Intel） 至强四核E3-1230V3 盒装CPU （LGA1150/3.30GHz/8M/80W/22纳米）</td></tr><tr><td>主板</td><td>华硕（ASUS） B85-PRO GAMER 主板 （Intel B85/LGA 1150）</td></tr><tr><td>显卡</td><td>技嘉（GIGABYTE）GV-N960WF2OC-2GD GTX960 1216-1279MHz/7010MHz 2GB/128bit GDDR5显卡</td></tr><tr><td>内存</td><td>金士顿(Kingston)DDR3 1600 8GB 台式机内存</td></tr><tr><td>内存</td><td>金士顿(Kingston)DDR3 1600 8GB 台式机内存</td></tr><tr><td>硬盘</td><td>西部数据(WD)蓝盘 1TB SATA6Gb/s 7200转64M 台式机硬盘(WD10EZEX)</td></tr><tr><td>机箱</td><td>酷冷至尊(CoolerMaster)毁灭者经典U3升级版 游戏机箱(ATX/USB3.0/背走线/电源下置/支持SSD/LED风扇)黑色</td></tr><tr><td>电源</td><td>台达（DELTA）额定450W NX450 电源（80PLUS铜牌/12CM温控静音风扇/支持背线）</td></tr></tbody></table><span id="more"></span><p>“至强E3+GTX 960”的配置在当时就是一个很中低端的配置，坚持使了八年后效果就更是令游戏肥宅流泪，《艾尔登法环》即便最低配进王城都一卡一卡的，《博德之门3》进了第三章连材质都加载不出来，打败主脑后的剧情基本上什么也没有看见。这不升级一下电脑配置是不行了。</p><p>事实上，我在两三年前就动了升级电脑配置的念头，然而很不幸的是，我起这个念头的时候正好赶上矿潮。显卡界一片混乱，NVIDIA哄抬显卡价格并且回收二手矿卡翻新再卖，AMD也跟着分了一杯羹，那段时间压根不敢买显卡。后来矿潮退去，显卡乱象也收拾得差不多了，然而随之而来的又是AI潮，大大便宜了NVIDIA，以至于N卡价格十分坚挺，根本不把臭打游戏的放在眼里。不过A卡的价格倒是较为合理了，加上今年疫情封控政策解除，经济复苏，这次双十一的部分折扣还是很不错的，我总算是可以折腾一番了。</p><p>虽然台式机已经使用了八年多，但我一开始还是想着老的配置能用就尽量用，把核心的配件升级一下就可以了——也就是主板、CPU、显卡这三大件。</p><p>我不玩多少所谓的3A大作，新的配置还是希望尽可能地中低端，再者我450W的电源如果想继续用，也不能买太高端的配置。Intel的CPU和NVIDIA的显卡价格都偏高，于是我这次干脆换成了AMD全家福。主板和CPU选择了“R5 5600”+“B450M-A PRO MAX”的板U套装，显卡则在“RX 6650 XT”和“RX 6750 XT”之间纠结了好一阵，后来因为不想换机箱（机箱只能容纳不长于312mm的显卡），加上“RX 6650 XT”在这个双十一清库存，价格低至1600元，最后选择了“RX 6650 XT”。虽然配置不高，但性价比很好，三件只花了2800多元，只要能再用三年我就满足了。</p><p>虽然只买了3个部件，但既然要换主板，就基本上得重新装一遍机。本来我并没有特别发愁装机的事——毕竟2015年就自己装过了——然而到货后一看主板的所谓“说明书”，顿时盯着机箱一筹莫展了。啥玩意儿啊这是！就画个简图，连个文字说明都不写，怎么装啊！</p><p><img src="/images/20231229/1703855813621.jpg" alt=""></p><blockquote><p>是的，这就是主板给我的说明书。是的，我把包装盒翻了个底朝天，没有更详细的说明书了。</p></blockquote><p>事实证明，作为一个毫无装机知识的人，我2015年之所以能把这个电脑攒起来，全靠的是当时华硕主板的那个超级详细的说明书。不知道是时代变化快，还是AMD或微星就是这个风格，“B450M-A PRO MAX”主板的安装说明书实在跟没有也没太大区别。好在我现在就有一个实物——虽说拆了以后就看不到了——对着现在这个连接照猫画虎一番，或许也能成。于是我先拿着相机，对现在的主机内部多角度拍了一番，就开始硬着头皮拆装了。对于能不能装上，实在是毫无把握。</p><p>由于现在的我可以说跟装机小白殊无二致（其实以前也是），安装过程中走了好多啼笑皆非的弯路。</p><p>一，拔线。机箱里这些乱七八糟的线，自从2015年插上去后就再也没拔下来过，我已经忘了是怎么拔的了。一开始是直接生拔，怎么也拔不下来，拔了半天，才发现接口是有卡扣的……好的没事了。</p><p>二，安装主板。新主板的规格尺寸有变化，原先的主板是ATX，现在的主板则是M-ATX。把新的主板放上后，发现最下面的两个孔没有铜柱托着。我不太懂怎么回事，以为就是机箱不太适配（毕竟是个多年前的机箱了），强行用螺丝拧上，发现还真能拧，但是主板也被拧弯曲了，这多半是不成的。折腾了半天，突然看到机箱下部有两个铜柱，用手一拔还能拔起来……好的没事了。于是又一个一个把螺丝拧下来，把铜柱放到主板下面去，再一个一个拧螺丝把主板拧上。</p><p>三，安装CPU。CPU本身倒没什么难的，但是安装风扇着实折腾了我好久。之前的CPU风扇是四脚自带卡扣的，对着主板上的四个孔卡住就可以了。然而现在的主板上，风扇孔的位置拧了两个我不知道是啥的东西。我对着主板和CPU的说明书看了半天，没有任何一个解释这两个东西的作用，我拿着CPU风扇一通比划，感觉应该首先把主板上的这俩东西拧下来。拧下来后继续拿着风扇比划，比划着比划着，突然听到机箱里有一声物体滑动的声音，然而看了半天也没发现哪里掉了，只好先不管它，继续比划。但是怎么也没看懂这风扇究竟是怎么安的，不管是风扇还是主板都没有托，只有四个洞，拧不上螺丝。一筹莫展之下前往商品页面看安装视频，看着看着发现不对，怎么人家的主板背面就有一个底板呢？我还以为是给我的主板少了一个部件，差点就要去联系客服了，但就在拿起手机的时候，突然想起之前那个滑动的声音……搞了半天主板上拧着的那两个东西就是用来固定这个底板的，因为我直接拧了下来，机箱下面有一定的空间，底板就直接掉下去了。一想到又要把主板拧下来重新安装一次，内心顿时充满了绝望，好在很快就想起机箱的另一侧金属板也可以卸下来，总算是不用再折腾主板了。</p><p>四，插线。当年装机的时候，我就不太明白为什么在插完线后还有一堆没用到的接口，但既然照着说明书插上了也点亮了，我就没再思考过这个问题。直到现在换了一个主板重新插线，发现接口的孔数变了，颇困惑了一阵，然后才明白接口旁边带着的各种两孔和四孔的小接口是干什么用的——它就是用来适配不同规格的接口的。道理是明白了，但最终还是插了半天，因为我一开始不知道一条线上的各种大小接口都是可以嵌合的，试图分别将它们插进去，又插又拔地做了一阵无用功，才看明白其中的构造。</p><p>五，插内存条。我依然拿着八年前的一对8G内存条，试图插上主板，然而正插反插都插不上去。仔细一对接口，发现居然对不上，顿时傻眼了。难道内存条还有适配的问题？于是拿着手机一顿百度，这才明白，因为我的配置太落后于时代，内存条已经更新换代了，由DDR3升级到了DDR4，接口规格也换了。于是又紧急下单，买了一对DDR4的8G内存条。不买不知道，一买才发现现在国产内存条开始崛起了，已经不是当年一个8G内存条就要几百的时代了。世界变化快。</p><p>至此我终于装得差不多了，但由于没有内存条，还没法开机试验。于是头晕眼花、汗流浃背的第一天电脑升级就这样结束了。</p><p>但我也没有等很久，京东自营的物流就是快，在我第二天还在上班的时候，内存条就寄到家了。下班回家后，我赶紧将内存条插上，再把主机后面的各种线插上，尝试开机。</p><p>好消息：电脑点亮了！</p><p>坏消息：一直循环进入BIOS，进不了系统。</p><p>虽说能进BIOS基本可以说问题不大，但这不影响我完全不知道怎么办——在我看来硬盘都是正常识别的，启动盘的先后顺序也没问题，系统盘在前，存储硬盘在后。</p><p>于是我又开始拿起手机查。最开始是按照一个视频的教程，将GSM启动选项设为兼容，重新启动发现不但没解决问题，甚至还多了个别的提示，于是又开始试验各种解决办法。最后是将启动盘的优先顺序换了一下解决的，但问题来了——我完全不明白为什么，在我看来之前的顺序才是正常的。于是我又向懂电脑的人请教，没想到学到了一个新知识。</p><p>在这里，我要先解释一下我的硬盘情况。我有两块硬盘，一块是256G的SSD，一块是1T的HDD。在我2015年刚装完上一台台式机的时候，我只有HDD硬盘，并在这块硬盘上分了一块区域安装系统。后面加上SSD后，才改用SSD作为系统盘，HDD作为平常存储文件的硬盘。于是我就理所当然地认为，启动顺序应该是SSD在前，HDD在后。但事实上，在我当初在HDD上安装系统时，系统就自动划了一块空间出来，在HDD上制作了启动盘。在我添加了SSD并重装系统后，电脑事实上仍是通过HDD上的启动盘启动的，SSD虽然是当前的系统盘，但启动盘并不在上头。</p><p>其实一般人在电脑大升级后也会顺便重装系统，不知道这个知识也没什么。但好巧不巧，我打算将来也换一块2T或4T的SSD硬盘，等换硬盘后再重装系统，又因为我之前还换过系统盘，种种因素加在一起，就让我涨了新的知识。</p><p>解决了BIOS的问题后，我总算是进入了亲切的Windows系统，见到了熟悉的桌面。虽然过程十分曲折，但结果还挺顺利，没有再把主机拆开来查找各种问题，这个结果对于我这样的装机水平来说真是相当好了。</p><p>之后的几天，我好好欣赏了一番高达60帧（这是因为我限制了60帧）的丝滑《博德之门3》。好丝滑，好清晰，感觉整个人生质量都提升了。啊，幸福。</p><p>——好的，都说到这里了，按照国际惯例，这件事情就可以圆满结束了吧？</p><p>不。</p><p>在开开心心地使用了大约一个月升级版台式机后，我某天晚上照旧打开电脑，突然发现开机几秒钟后主机发出可怕的异响。我赶紧将主机关掉，再次开机，响声还是照旧。</p><p>得了，又要开始折腾了。</p><p>我先是将机箱的一侧铁板卸下来，开机，检查了一下有没有什么东西卡住风扇。但各种线都离风扇有一定距离，没有发现有什么能卡住风扇的。</p><p>然后我又听了一下发出异响的位置。我的主机是放在地上的主机托上的，我趴下来听了一下，感觉异响的位置较低。为了听得更清楚一点，我又将主机平放在了主机托上。这时候神奇的事情发生了——异响消失了。</p><p>于是我就判断，这个异响是来自显卡。因为在主机托立着的时候，显卡风扇是朝下的，主机平放的时候就是直立。有可能在风扇向下放了一个月之后，风扇有点松动了，就发出了异响；主机平放的时候没有重力作用，声音就正常了。我又上网查了一下显卡异响的问题，发现也有人反映显卡异响，但在主机平放后就不响，更确信了我的判断。</p><p>为了试图修复这个问题，我将显卡卸了下来，把我看到的风扇上的螺丝又拧了拧。但拧的时候并没有感觉到哪颗螺丝特别松，重新安装上去后也没有解决问题。按照网友给出的办法，还可以给轴承上点油，但首先我都不知道轴承在哪，更别说上油了，要是一个没上好产生别的问题就麻烦了。</p><p>自己既然没法解决，我就开始找售后。我这个显卡享受半年内只换不修服务，我就描述了问题，申请换货。因为包装、保修卡、说明书等等都在，商家很快同意了我的申请，当天快递员就上门把这个显卡寄回了。但等待换货的这段时间也不能不用电脑，我就又把GTX 960装了上去，一开机，还真就没有异响了。我一边上网冲浪一边感慨，我这个GTX 960用了八年多还一点毛病没有，怎么新显卡刚用一个月就出问题，真是便宜没好货。</p><p>然而刚感慨了一天，第二天我一开机，就发现——又开始有异响了。我惊出一身冷汗，又趴在地上听，这一听才发现，之前我趴得还不够低，发出异响的竟然是电源。</p><p>这真是完全未曾设想的情况，因为一般来说电源都很耐用，电源风扇还是朝上的，按常理想肯定还是风扇朝下的显卡更可疑些。看了看电源内部，感觉也没有什么灰。要说450W的电源带不动新的配置，似乎也不太可能，我之前特意查过450W电源能不能带得动现在的主板+CPU+显卡配置，网友都说是可以的，即便网友不可信，我不管是在发出异响之前还是之后，都是可以正常用电脑的。</p><p>但不管怎么说，异响都不是显卡的问题了。我想赶紧联系商家，让商家把显卡再还给我，结果一看物流，我的显卡都已经寄回商家了——动作太快偶尔也不是一件好事。我想跟客服联系，但是在售后页面没有找到一个电话，与在线客服联系也只有机器客服，查询售后又只会跳转到售后页面。我研究了半天，没有找到怎么跟人工客服联系，只能作罢。按照换货流程，商品寄回商家后会先检测，如果检测没问题还会再寄回给我，我寻思等它自己寄回给我也行，就没再理会。</p><p>然后我就又对着电源琢磨，发现电源的上端卡了一截塑料线。这还是我2015年装机时用来捆线的，后来塑料老化，伸出来的一截断了，正好卡在了电源上。或许是这个导致风扇异响？我把塑料线拿了出来，重新开机，没有听到异响。于是我再次认为问题解决了。</p><p>然而好景不长，一天后我再次开机，异响依旧。</p><p>对着电脑折腾了这么久，我实在是懒得再继续研究这个电源为什么响了。反正一个电源就几百块，也用了八年多了，我干脆又买了一个650W的电源，图个省心。</p><p>新的电源也和我之前用的不一样了，老电源自己接着一堆线，只要插接口就好，新的电源线都要自己插，不知道是产品设计不同还是这些年来的新变化之一。但电源还是比较简单易懂的，只要把除了内存条以外的部件（包括机箱前面板）都供上电就行，插孔和线就那么几种，试一试就能插上了。</p><p>换了电源之后，开机总算是不再异响了。世界清静了——然而我的显卡还在商家手里。在换了新显卡后，我就将之前的N卡驱动卸载了，现在临时使用几天也不打算再重新安装，只求能显示个画面就行。然而每天只能看看网页也很寂寞，我天天盼着显卡能早日寄回给我。</p><p>但是每次查看售后进度，最新一条都是商家收到显卡的消息，再之后就如石沉大海，没有任何进展。看了几天后，我甚至怀疑商家觉得1600卖给我卖便宜了，想贪了我的显卡再去倒卖。我又开始寻找联系人工客服的方式，然而找来找去，也只能让机器客服帮我留言催促进度，如是留言了几天，依旧没有任何进展。直到若干天后，网购经验丰富的我妈看我等得着急，向我建议跟机器客服一直发“人工客服”文本，发到人工客服出来为止。我一试，果然有效——不得不吐槽，这年头人工客服仿佛是多么珍惜的物种似的，明明有活人，但就是藏着掖着不让你找到，真服了。</p><p>我先是联系了商家的人工客服，商家说曾经联系我没有联系上，我翻了半天手机通话记录，才看到一个几天前的未接来电，还不是京东的官方电话，是个外地固话——不是我说，在年底的工作时间，看到这种来电会接才怪呢。而且一次联系不上你倒是接着打啊，居然就放在这不管了，真服了。然后商家让我联系京东官方的人工客服，我去联系，官方客服又让我留下手机等售后联系。虽然不明白这翻来覆去的是在干什么，我还是留下了手机，并留言说我也不用换了，直接把原件寄回给我就行了。</p><p>之后的处理倒是很迅速，第二天商家就发出了换货的订单，京东官方客服还特地给我打了电话让我查收进展。只是不知道寄给我的显卡是真的换了一个显卡还是我自己的显卡——因为我的显卡基本也是新的——但售后的类别还是换货，如果是换了一个显卡给我，我衷心希望换给我的显卡没有什么新问题，因为这个显卡现在基本已经售罄了。</p><p>事情讲到现在，总算是告一段落。我原本只是想做主要部件的升级，结果升着升着又买了内存条和电源。现在整个主机除了机箱和硬盘，别的都换了一遍，而硬盘我将来也打算换，早知如此，真不如当初再花几十块买个机箱，从头开始装机，还能省去在现有基础上反反复复拆装的工夫。真是计划赶不上变化。不过经历了这一遭格外曲折的电脑配置升级经历，也是在实践中学到了不少知识（还学到了京东换货有多么不可靠），只是不知道这些知识还能不能用于几年后再次升级电脑。</p><p>最后，诚挚希望这篇博文没有更新的机会。</p><hr><p><strong>2024年1月20日更新</strong></p><p>不幸的是，这篇博文还真得更新一下。幸运的是也不是什么大事——在更换了新显卡后，机箱开始共振了。开机不久后，机箱就会发出明显的嗡嗡嗡的响声，用手按住机箱后声音消失，抬手就又会继续响。神奇的是，这响声居然也跟我椅子的位置有关系，椅子离远不响，离近则会响，或许机箱也在跟地板（以及主机托）共振。另外，在打开一个大型游戏后，由于显卡风扇转速上去了，脱离了共振频率，机箱也不会再共振。</p><p>我并没有再去找客服，毕竟频率这种东西谁都没办法的，不好算作产品故障。不过还是要解决一下，共振时间长了对硬盘不好。好在在出现更严重的问题前，只要解决共振现象本身就好，于是我在家里找了几片现成的3mm硅胶垫片，垫在了主机的四个脚下面，有硅胶垫片做缓冲，开机后机箱的共振现象就消失了。</p><p>不过在使用电脑过程中，有时还是会突然出现声音较小的共振，按住侧板后共振消失，看来风扇还跟机箱侧板有一些共振。不过目前来看共振的幅度不高，特地去听才会注意到，如果未来共振现象更加明显，大概要考虑在主机内加一些橡胶垫圈了。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;我这台带给了我无数快乐的个人台式机是在2015年的夏天组装的，至今已有将近八年半的时间。当时的配置单如下：&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;配件&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;名称&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;CPU&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;英特尔（Intel） 至强四核E3-1230V3 盒装CPU （LGA1150/3.30GHz/8M/80W/22纳米）&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;主板&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;华硕（ASUS） B85-PRO GAMER 主板 （Intel B85/LGA 1150）&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;显卡&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;技嘉（GIGABYTE）GV-N960WF2OC-2GD GTX960 1216-1279MHz/7010MHz 2GB/128bit GDDR5显卡&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;内存&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;金士顿(Kingston)DDR3 1600 8GB 台式机内存&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;内存&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;金士顿(Kingston)DDR3 1600 8GB 台式机内存&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;硬盘&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;西部数据(WD)蓝盘 1TB SATA6Gb/s 7200转64M 台式机硬盘(WD10EZEX)&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;机箱&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;酷冷至尊(CoolerMaster)毁灭者经典U3升级版 游戏机箱(ATX/USB3.0/背走线/电源下置/支持SSD/LED风扇)黑色&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;电源&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;台达（DELTA）额定450W NX450 电源（80PLUS铜牌/12CM温控静音风扇/支持背线）&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="杂谈" scheme="https://blog.lycheeee.top/tags/%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>穿着汉服逛公园</title>
    <link href="https://blog.lycheeee.top/posts/9702e9e/"/>
    <id>https://blog.lycheeee.top/posts/9702e9e/</id>
    <published>2023-10-24T11:46:28.000Z</published>
    <updated>2023-10-27T12:53:39.411Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>北京的秋天真不愧为“金秋”二字，秋高气爽，风轻云淡，好到甚至忘记了北京人这一整个夏天过的究竟是什么苦日子。即便今年由于气候原因叶子变色得晚（直到我写这篇博文的时候，银杏叶还没有大面积变黄），身处在高远的蓝天、舒适的温度、清澈的空气之中，也很难不想出去走走。</p><p>在这样美好的秋天里，我也总算是第一次穿上了汉服。</p><span id="more"></span><p>我对汉服的关注说来已久。早在十几年前，重回汉唐开店不久，不大点的汉服圈还以曲裾深衣为时尚的时候，我就很想买件汉服穿一穿。但最终这样的念头总是被强烈的实用主义压了下去——一方面，当时的汉服根本没法日常穿；另一方面，当时的民众对汉服也基本没有什么认识，穿个襦裙出去都有可能被当成穿和服，甚至有被当街揍一顿的风险。</p><p>虽说没有下手去买，但我对汉服的关注却一直不减。于是这么多年来冷眼旁观了汉服圈的许多奇怪的现象：曲裾深衣被说成是臆造的形制，齐胸襦裙开始崛起；火了一段时间后，如日中天的齐胸襦裙又被认为是臆造的形制，又崛起了魏晋风；随后魏晋风也被开除了汉服籍；汉服圈的考据越来越严谨，最终发展成了魔怔，只有有出土实物的衣服才是正确的形制，其余的一律存疑，就算有画、有俑也不能作为佐证；然而最近又有人开始为曲裾深衣平反……其中有些在我看来实在是怪得很，再一次验证了圈子越小是非越多这个道理。要知道，就连朱熹这种大儒都根据《礼记》的记载自己琢磨出了个朱子深衣，若以汉服圈的标准来看，他大概就是臆造形制的鼻祖了。</p><p>当然，也有好的一面。经过汉服圈曲曲折折十几年的发展，穿汉服的人越来越多，人们对汉服的接受度也越来越高。更重要的是，许多汉服爱好者穿汉服的目的已经不是扮做古人去拍照，而是致力于将汉服融入到日常的穿衣打扮中。这两年，我时不时就能看到有人穿着某个部件的汉服旁若无人地走在大街上，这才惊觉汉服爱好者已经散布得如此之广了。</p><p>我买汉服的契机也终于到来了。</p><p>拜汉服的扩大化、日常化所赐，线上汉服店比起零几年我初关注汉服之时多了不知多少倍，并且风格也不再是一水的印花和刺绣，也有不少素色、日常的部件了。而我一直追求的，正是这种低调的、日常出门也不会很突兀的感觉。于是从冬到春的这段时间里，我陆续买了纯色的马面裙一件、方领半袖短衫一件、立领对襟弓袋袖短衫一件。可惜汉服圈的商业化毕竟还在起步阶段，商家都是小作坊，等做完拿到手里都是夏天了，没有穿成。</p><p>（顺便一提，如果追求形制的话，买明制是最放心的，因为有出土实物，商家普遍也都掌握明制的正确形制，只要不是立领对襟，翻车率都比较低。其实我本人最喜欢的是宋制，可惜胸大了点，实在穿不了宋抹。）</p><p>直到度过了一个难熬的夏天，来到了微凉的秋天，我找不到一个合适的薄外套，看来看去，突然发现之前买的立领对襟弓袋袖短衫不错，它甚至还是纯棉的。不过我向来认为，汉服拿到手里，怎么穿就是自己的事，于是我一个扣子都不扣，直接当成外搭上了两周班。结果两周穿下来，没有任何人觉得我穿的有什么不对劲的地方——纯色汉服，太棒了。</p><p>于是等到这个金秋时节，我总算是正经穿上一身汉服出门了。不过虽说上衣下裳穿得很正经，我的目的并不是扮做古人，运动鞋该穿就穿，眼镜口罩该戴就带，背包该背就背。出门之前，我还想用簪子盘一下头发，然而头发太滑，盘完的头发晃一晃就松，于是最后也放弃跟头发搏斗，用鲨鱼夹夹一下了事。</p><p>走进公园的一开始还有些拘谨，然而很快发现公园里来来往往走过了很多汉服同袍，并且我们谁都懒得多看谁一眼——不止我们，一般游客也懒得多看我们一眼。我可太喜欢这种氛围了。于是我和我妈自由自在地在公园里逛了一圈，唯一不爽的是要被迫营业，拍几张照片。</p><p><img src="/images/20231024/1698067383754.jpg" alt=""></p><p>但在实际穿了一次以后，我对汉服——形制正确的汉服——反而没有那么感兴趣了。古时候的穿衣风格确实已经不太适合当前社会了。比如两片式的马面裙，前后裙门都是不闭合的，里面必须要穿衬裙或衬裤才行，你想自己缝起来吧，那就是改变形制了。即便不说形制的问题，汉服裙子也太长了，上个台阶都会踩到。而衣服的放量都很大，穿上不限身材反而显胖，所以常见的日常穿搭都是马面裙配一件合体的衬衫，只有宋制是纤长的风格（但我还穿不了）。</p><p>其实我认为，如果历朝历代的传统服装正常发展到现在，一定会根据当前的生活习惯做出一些变化，绝对不会是死守老祖宗的形制不肯改变。所以我对于形制并不那么看重，不那么在乎它究竟是正宗的汉服还是汉服改良，或者说汉元素。所以后面我大概会转而去买一些改良汉服。马面裙的设计还是非常不错的（甚至还被迪奥抄袭了），如果能把前后裙门闭合一部分，再裁短一些，变成日常的长裙，我个人还是非常欢迎的。在我看来这就是马面裙发展到现在应该具有的样子。</p><p>但不管怎样，我多年来穿汉服的愿望总算是实现了。而我这愿望的实现，也是和汉服日常化密不可分的。传统服饰能够在当代复活实在让人开心，希望未来汉服能够真正与我们的日常服饰融为一体，成为我们国家服饰的特色元素，一直传承下去。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;北京的秋天真不愧为“金秋”二字，秋高气爽，风轻云淡，好到甚至忘记了北京人这一整个夏天过的究竟是什么苦日子。即便今年由于气候原因叶子变色得晚（直到我写这篇博文的时候，银杏叶还没有大面积变黄），身处在高远的蓝天、舒适的温度、清澈的空气之中，也很难不想出去走走。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这样美好的秋天里，我也总算是第一次穿上了汉服。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="杂谈" scheme="https://blog.lycheeee.top/tags/%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>CRPG，Larian，与《博德之门3》</title>
    <link href="https://blog.lycheeee.top/posts/917422dc/"/>
    <id>https://blog.lycheeee.top/posts/917422dc/</id>
    <published>2023-10-17T11:02:04.000Z</published>
    <updated>2023-10-17T11:34:05.112Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/20231017/Baldur's-Gate-3-header.jpg" alt=""></p><span id="more"></span><p>这两年真是电子游戏玩家的幸福之年，前有《艾尔登法环》（Elden Ring），后有《博德之门3》（Baldur’s Gate 3），都是类型小众，但凭借自己过硬的质量和丰富的内容火出圈的游戏。作为一名希望玩到更多好游戏的普通玩家，我也很高兴见到这些游戏的爆火，这是真正热爱游戏的开发者们应得的回报。愿未来多一些真正好玩的游戏，少一些食之无味的3A罐头。</p><p>具体到《博德之门3》的制作团队Larian，我又有着一些感慨。Larian实在是太会做游戏了。当年在玩《神界：原罪2》（Divinity: Original Sin II）时便惊为天人，后来又补了前作《神界：原罪》（Divinity: Original Sin），神界其他作品虽未自己玩，但也基本视频通关了一遍。从那以后，Larian就成为了我心目中寥寥几个出必买的游戏制作组。看到Larian终于人尽皆知、苦尽甘来，看到《博德之门3》又在《神界：原罪2》的基础上不断自我超越，心中很是感动。</p><p>用了接近200小时的时间，总算是堪堪逛完《博德之门3》的一周目。因为电脑配置太老旧，大概只能等买了新电脑后再开启二周目，姑且浮光掠影，随便唠一唠Larian和《博德之门3》。</p><hr><p>《博德之门3》是一款典型的CRPG。说《博德之门3》，要先从CRPG开始说起。</p><p>CRPG原指Computer Role-Playing Game，是与TRPG，即Tabletop Role-Playing Game对应的。这个分类在现在看来挺奇怪的——毕竟现在电脑上的RPG多了去——因此要稍微追溯一下历史。</p><p>在几十年前根本不存在电脑的时候，本是没有“RPG”这种东西的。后来，几个年轻人不满足于只在电视上看剑与魔法的故事，想自己亲身体验，于是以纸、笔和骰子为道具，自己制定了一套游戏规则——这就是大名鼎鼎的DND（Dungeons &amp; Dragons，龙与地下城）。TRPG的概念不知是出现在DND之前还是之后，但DND带动了TRPG发展应是没有疑问的。电脑普及之后，一些之前在线下玩的游戏开始以电子游戏的方式呈现，这其中也包括以DND为代表的TRPG。于是CRPG的概念就诞生了。因此TRPG可以说是CRPG的鼻祖，而DND又可以说是TRPG的鼻祖。</p><p>但电子游戏制作了这么多年，现在提到的RPG绝大多数都是电子游戏，TRPG反倒成了小众，再说Computer RPG已经没有什么意义了。现在玩家们常说的CRPG，早已不是Computer Role-Playing Game这个原始含义，而变成了Classical Role-Playing Game，指那些有早期制作的RPG感觉的游戏。至于这究竟是一种什么样的感觉，也没有一个统一的定义。在我个人看来，CRPG一定要有这样几点因素：有丰富的剧情、有用庞大文本支撑起的厚重世界观、有灵活多样的build、有与同伴一起的冒险与羁绊，当然祖宗之法不可违，俯视角的风味也不可不尝。此外，虽然不是CRPG的固有特点，但CRPG基本都是欧美RPG，因为在RPG早期发展时，JRPG（Japanese Role-Playing Games）独成一脉，整个东方都受到JRPG风格的影响，不太具有上述特点。</p><p>CRPG在游戏界的2D时代颇受欢迎，也出现了不少佳作，例如《异域镇魂曲》（Planescape: Torment）和《博德之门3》的前两作。但在3D技术日趋成熟后，CRPG就越来越不吃香了，虽说断断续续一直有人做，但已然变成了小众玩家的自娱自乐，直到Larian扛起了这个大旗。</p><p>Larian一路走来也是颇为坎坷，一个神界IP的前后作品类型差异极大，从类暗黑破坏神到第三人称ARPG，再到RTS。事实上每作也都挺好玩的，各有各的想法，但因为游戏类型都是在有相应的大热作品（如《暗黑破坏神》〔Diablo〕）之后拾人牙慧，销量一直不温不火，工作室数度濒临破产。直到Larian终于放弃了跟在别人身后亦步亦趋的做法，孤注一掷地选择了CRPG类型与战棋回合制的战斗系统，才终于走出了自己的风格。当时或许谁都没想到，报团取暖的CRPG与苟延残喘的Larian，居然产生了奇妙的化学反应，一举把双方都盘活了。</p><p>在CRPG发展的早期，虽然各路开发者不拘一格，做出了很多尝试和扩展，但依然带有很浓的TRPG的气质。一来，上手门槛高，DND想玩之前还得先啃规则书，CRPG——特别是早年——的战斗系统也相当复杂。二来，TRPG的场面全靠DM的描绘水平和脑补支撑，CRPG也只有大段大段的文字和简朴的画面，如果不是真正的爱好者，很难乐在其中。三来，TRPG突出一个互动灵活自由，但想在电子游戏里复现这样的自由度可说是吃力不讨好。或许这便是CRPG的圈子越来越紧缩的原因。</p><p>Larian的伟大之处，即在于在完全继承了CRPG优秀特点的同时，让这个传统的游戏类型在当前焕发了新的生机。</p><p>从《神界：原罪》（Divinity: Original Sin）开始，Larian的CRPG就有着CRPG玩家热爱的一切元素：优美的文字、宏大的世界、趣味与挑战兼具的战斗、剑与魔法的奇妙冒险。简陋的2D像素画面自然也换成了生动的3D世界（虽说还是上帝视角，毕竟祖宗之法不可违）。但将CRPG推上了新高峰的，我认为正是Larian对改造上述三个TRPG遗留问题的尝试。</p><p>首先便是自由度。CRPG中高自由度的理论效果应该是，把玩家扔进游戏世界后，玩家不管用什么姿势、如何作死，最后都能顺利完成游戏，不会卡关。说起来容易，做起来可太难了，这意味着巨量的分支以及补也补不完的逻辑漏洞，因此以往的CRPG即便做自由度也不会做得很深，更不敢去尝试《博德之门3》这样体量如此之大，支线如此之多的游戏——它背后的系统逻辑可能是要呈指数级增加的。而在自由度上做得最好的，就是Larian。不仅一个门有几种开法、一个地方有几条路线、一个任务有几种完成方法、不同任务交错影响，还加上了大量的环境互动，使战斗变得多姿多彩，只有想不到没有做不到——这是其他CRPG基本没能实现的。Larian对自由度的努力其实从《神界2》时就已经开始，至《神界：原罪》趋近成熟，而在《神界：原罪2》里，又在前代的基础上实现了一个飞跃。《博德之门3》则是在前面几作的成熟制作经验上极大地扩充了体量和内容——如上所述，这其实很难，并不是简单的堆料就能实现的——最终也交出了相当好的答卷，以《博德之门3》体量之庞大，竟然真的做到了想怎么玩就怎么玩，可以称作是CRPG的奇迹了。（当然，漏洞也必然很多，在我写这篇博文的时候，Larian已经发了3个大补丁、若干个小补丁，现在应该也在勤勤恳恳地修补各种漏洞。《博德之门3》还需要再等一段时日才能变成完全体。）</p><p>然后是上手门槛的问题。DND规则是出了名的繁琐，虽然DND规则自身也在向精简的方向发展，但即便是当前最精简的DND 5E，也比一般游戏的规则繁琐太多了（这可能就是为什么DND日渐式微而COC成为新宠的原因）。玩一些DND或DND衍生规则（如PF）的CRPG，要颇费一些时间才能理解战斗规则。《博德之门3》的DND 5E规则对Larian来说是一个新尝试（《神界：原罪》的两部作品都使用了Larian自己设计的战斗系统），但在威世智（Wizards of the Coast）的帮助下，《博德之门3》成功地展现出了DND 5E规则的大部分精华，并根据电子游戏的特点和推广的需要做了一些简化和拓展。简化方面，种族的属性加成统一使用两项属性分别+2/+1的自由加点（或者也可以说是塔莎书的拓展规则）；武器去掉了“重型”和“装填”词条，使战斗策略更加自由；兼职不再有属性要求，方便玩家更灵活地进行build；战斗的各种属性都自己计算好，命中掷骰使用了“命中率”这种更易懂的展现方式，但战斗日志里依然可以看到详细的计算过程，满足各类玩家的需求。拓展方面，战斗掷骰的优势/劣势情形中加入了高地/低地，体现战棋游戏站位的策略性；子职业中加入了一些比较热门的拓展职业，例如吟游诗人的剑刃学院、德鲁伊的孢子结社、野蛮人的冠军勇士道途等等。此外，DND中的一些专用术语，如属性检定、属性调整值、熟练加值等等，游戏词条中也会进行解释。调整后的《博德之门3》可以说是最易上手的DND游戏了，从如此广泛的玩家群体即可看出这一点。我自己在玩《博德之门3》之前，还特地看了一遍DND 5E那本厚厚的《玩家手册》，实际玩起来才发现根本用不着，游戏上起手来非常快。既体会到了DND的乐趣，又规避了它的一些繁琐与不便之处，《博德之门3》实在很适合作为年轻人的第一款DND游戏。</p><p>上手门槛的另一个维度就是战斗难度，特别是游戏前期的战斗难度。从《神界：原罪》到《博德之门3》，在平衡难度下，我认为《神界：原罪》的前期是最难的，后面build成熟以后就比较舒服了（我非常喜欢后期的盗贼）；《神界：原罪2》前期难度次之，后期开始秒天秒地；《博德之门3》的前期是最容易的，后期因为装备太强力，战斗也很轻松，但比起《神界：原罪2》的后期还是更合理一些，总的来说难度曲线比较平滑。我开荒《博德之门3》的时候从头到尾一个蝌蚪都没吃过，正常的四人小队只要不是根本不想动脑子，平衡难度下都过得比较顺利，这也有助于《博德之门3》摆脱小众圈子，向大众靠拢。但即便如此，《博德之门3》还是保持着相当的策略性，因此喜欢战斗的玩家也会乐在其中。</p><p>最后就是画面表现力的问题。Larian自《神界：原罪》起的建模其实一直做得很赏心悦目，可惜上帝视角下剧情的表现力一直没有什么办法。而在引入了近距离对话视角后，这个问题在《博德之门3》中也得到了极大的改善。跑图时依然是上帝视角，对话时视角则切换到近距离的人物特写，既可以在探索和战斗时掌握全局，又可以在推进剧情时增加沉浸感。也因此，《博德之门3》引入了动作捕捉技术，NPC的动作和面部表情都无比生动，表现力比起一般CRPG有了大幅度的提升。同伴本就很出色的人物剧情配上活灵活现的演出，也使人物塑造达到了Larian前所未有的高度。思路打开后，Larian也为《博德之门3》制作了一些过场动画，使其表现形式更加贴进当今的3A大作，电影感更强。事实上，由于有近距离视角的需要，《博德之门3》的建模精细程度已经不输一些大作，但毕竟祖宗之法不可违，一般情景下还是忠实地保留了上帝视角，即便拉进镜头也看不清人物和场景细节，只有在使用<a href="https://www.nexusmods.com/baldursgate3/mods/945">Native Camera Tweaks</a>这样更改视角的MOD时，才有可能体验一把第三人称跟随视角的费伦大陆。</p><p>因此，《博德之门3》的破圈不是没有原因的。Larian以一己之力将CRPG提升到了前所未有的高度，《博德之门3》的成就，恐怕连Larian自己都无法再超越——因为他们不会再花下一个六年去如此精细地打磨一个作品了。我想可能要等成熟的AI技术引进游戏之后，才有可能出现比《博德之门3》更好的作品，在用人力的时代里，《博德之门3》就是最强的一个了。</p><p>选定一条道路并做到极致，由此打磨出的成果，可当之无愧地称为艺术品。</p><p>如果还有什么令我欣慰的，就是Larian也在不断地自我进步。玩过Larian以往作品的都知道，他们的项目管理实在是不怎么样，历代游戏都有虎头蛇尾的毛病，开始做游戏时梦想很远大，做到最后因为经费不足只能一鼓作气再而衰三而竭，虽说不至于虎头蛇尾到没法看，但终究还是有些遗憾，觉得Larian的游戏还可以做得更好。而在进入第三章后，看到比前两章都要大的场景，以及在如此大的场景里都可以称得上是密密麻麻的剧情点，我们总算是可以松一口气了。可惜虽然改了虎头蛇尾的毛病，第三章打磨的精细度比起前两章还是差了不少，肉眼可见地粗糙，倘非如此，第三章的体验应该相当完美。期盼将来的Definitive Edition可以解决这些遗憾。</p><p>漫无边际地写了几千字到这里，还没有提到对CRPG而言十分重要的剧情问题。一方面是，我一周目没有使用真主角邪念开局，伙伴也只规规矩矩地带了三个，很多剧情还没有体验到，无法给出全面的评价；另一方面，就我目前的体会而言，《博德之门3》出彩的并非剧情本身——主线剧情其实十分简单——而是在沉浸感及人物塑造上。这也是Larian一贯的特点，他们并不擅长讲有深度的故事，而是善于构建一个活色生香的世界，塑造一些有血有肉的人物。就拿《神界：原罪2》来说，固然有很好的技术细节，但玩家的情怀首先寄托在六位起源角色和麦乐迪身上，然后是徜徉在绿维隆这片充满惊喜的大陆上，以至于连无聊的双甲系统都可以忍受，以至于《神界：英雄再临》的PV中单单只是再次出现这些人都让人激动（可惜这个项目被砍了），以至于老玩家们即便来到了费伦大陆，都在念念不忘地演奏来自《神界：原罪2》的歌曲。</p><p>送别老朋友，迎来新朋友，《博德之门3》的这些同伴也一样获得了自己的血肉，甚至比前作的伙伴们更复杂、更真实。例如盖尔，深水城的天才法师，身体内有一个日益膨胀的法球，心中也有一个因渴求知识而起的膨胀野心；体内的法球需要魔网来填补，而心中的野心则需要用陪伴来化解，用凡人之爱破除他对魔法的虚妄迷恋。例如卡菈克，以随时可能会来临的死亡为代价换取自由，用炽热的笑容包覆内心的伤痛，爱与触碰对她来说是能够回归正常存在的救赎。例如阿斯代伦，所有同伴中最阴暗矛盾的一个人，用优雅的举止掩饰内心深深的自卑，夸耀美貌但永远看不见自己的容颜，渴望亲近却又拒绝交心；但正因如此，他最终选择放弃飞升时那混合了悲痛和解脱的哭号才格外动人。</p><p>至于沉浸感就更不用说，在这接近200小时作为吟游诗人的时光里，当真如同在费伦大陆上且行且歌，是一段无比漫长而又无比波澜壮阔的冒险。可惜电脑配置不行，玩到后面开最低配都卡成幻灯片，连材质都加载不出来，体验打了一些折扣。等有了新电脑以后，我打算打个MOD带上所有队友开启圣武士善线邪念的二周目，好好体验一番良知与欲念的极限挣扎。</p><p>据说Larian正在考虑是否继续开发DLC，我倒觉得再出一些新种族、新职业，开启场景编辑器，再把现有的问题完善一下，出个Definitive Edition就差不多了，不必再做新地图和新剧情。希望他们早日将工作重心放回到神界上，毕竟这是他们自己的IP。DND规则——虽然我所体验到的是拉式房规的DND规则——确实十分成熟和完备，就是职业之间的平衡性不太好，骰子的随机性也有点让人火大。希望Larian能够吸收DND规则中优秀的一面，反哺自己的战斗和装备系统，我还是很喜欢《神界：原罪》的战斗的。至于其他的，我并不担心——Larian是个很会做游戏的工作室，只要Swen还在，他们一定会继续超越自我，呈现出更多佳作。</p><p>写到最后，我又想起《博德之门3》里的一段剧情。在面对变成夺心魔和打败主脑的两难问题时，盖尔再次提出由他前去和主脑同归于尽，我赶紧苦口婆心地劝他说没必要我们能行。于是盖尔笑了笑，说：“好吧，那我们就按老办法来——武器、法术和汗水。”在回想《博德之门3》的时候，我总是会想起这句话。剑与魔法的故事确实已经很老派了，却又有着亘古不变的浪漫。有时候最老派的也是最浪漫的，对游戏、对做游戏的人来说都是如此。</p><p>希望Larian和CRPG的明天都越来越好。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/20231017/Baldur&#39;s-Gate-3-header.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="游戏" scheme="https://blog.lycheeee.top/tags/%E6%B8%B8%E6%88%8F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>安卓手机的本地阅读App阶段性推荐，兼“静读天下”App自定义字体设置心得</title>
    <link href="https://blog.lycheeee.top/posts/37142be0/"/>
    <id>https://blog.lycheeee.top/posts/37142be0/</id>
    <published>2023-05-02T13:51:23.000Z</published>
    <updated>2023-05-02T13:52:47.828Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>3月份的时候，我曾经找到了一个非常符合我对手机阅读App要求的“万能电子书阅读器”，并怀着喜悦的心情发了一篇博文。在那之后，我便一直使用该App，直到不久前找到了它的源头——<a href="https://librera.mobi/">Librera</a>。虽然Librera在Github上开源，但“万能电子书阅读器”基本照搬其源代码，不遵守开源协议，甚至以此牟利（内置广告投放），这就是缺德。</p><p>发现这件事后，我立刻删除了那篇博文，决定不给“万能电子书阅读器”贡献一点推广（枉费我当时那么开心地写博文，浪费感情）。“万能电子书阅读器”的图标及“作者”如下图，在国内许多App平台均有上架。若看到此App，请绕道。若喜欢此App的功能，请转而使用Librera。</p><p><img src="/images/20230502/1683034632365.jpg" alt=""></p><span id="more"></span><p>本着支持创作者的原则，下面重新介绍Librera。不过在此之前，我先总结一下我对安卓手机上的阅读App要求：</p><ul><li>支持常见电子书文件格式，并且可以较好地展示epub、azw3等电子书的内设样式；</li><li>涉及到阅读观感的各种设置（背景色、背景图片、四周边距、行间距、段间距、段首缩进、文字大小、文字颜色等）需要有相当的自定义空间，而不是几种固定预设选一个；</li><li>允许导入本地的电子书和字体，并可指定搜索的文件夹；</li><li>进行本地导入的时候，应读取手机存储的文件，而不将电子书或自定义字体进行App内部的封闭存储（后者例如多看）；</li><li>最好不要内置电子书商城，或者至少不要在书架或阅读界面推书；</li><li>最好有TTS功能。</li></ul><p>市面上阅读App虽多，按照这个标准一筛，剩下的也没有几个了。在这（寥寥）几个符合要求的App中，我格外喜欢Librera。该App吸引我的方面，主要是它在自定义字体方面做出的设计。你可以给常规文字、粗体、斜体、粗斜体和标题分别设置不同的字体，使文字效果错落有致。此外，它的UI设计简洁明快，代码也是开源的。整体而言，我十分推荐此App。</p><p>不过在我3月份发出那篇博文之后（如上所述，我当时没有找到Librera，所以推荐的是照搬其代码的“万能电子书阅读器”），有位网友发邮件过来，向我推荐静读天下App。静读天下我亦早有耳闻，但当初为手机找寻阅读App时，在网上没有找到下载方式，就匆匆跳过，去试验其他App了。经该网友介绍，我才知道它在Google Play商店的名字是“<a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.flyersoft.moonreader&amp;hl=zh&amp;gl=US">Moon+ Reader</a>”；下载到手机后，它在中文系统中就会显示为“静读天下”了。于是之后我也对静读天下进行了一番探索。</p><p>静读天下真不愧是许多人首选的阅读App，整体来说不亚于Librera，都有相当大的自定义空间，都可以导入本地电子书和字体，甚至也有多字体的设置。因此安卓手机的本地阅读App，我推荐在静读天下和Librera中择其一，其他App——至少就我目前试验过的数十个来说——与这两位重量级选手相比都逊色不少。</p><p>在一些具体的设计上，静读天下和Librera各有所长，以下就我所注意到的区别进行列举分析。需要事先说明的是，静读天下和Librera都分别有免费的普通版和付费的Pro版，Pro版解锁全部功能，并移除了内置广告。以下采用两者的Pro版进行对比。</p><ul><li><strong>UI主题颜色</strong>：Librera可在色轮上自由选择任意颜色，静读天下则不能对此进行自由设置。（顺便一提，在所有自由选色的设计上，Librera因为多了一项明度的滑条，使用起来会比静读天下更加方便。）</li><li><strong>蓝光过滤</strong>：Librera效果较为自然，静读天下开启蓝光过滤后会整体偏黄。</li><li><strong>背景图片的叠加</strong>：Librera似是将背景图片放在最上层，而静读天下是放在最下层。例如，将一个纸纹背景的不透明度调高以后，Librera里面电子书的图片会叠加该纸纹的颜色和纹理，而静读天下中则不受影响。更喜欢哪个就取决于个人喜好了。</li><li><strong>白底图片与背景的融合</strong>：Librera更优。Librera的“将图像中的白色替换为背景色”功能相当于Photoshop中的正片叠底，使用后整个背景会与阅读界面的背景融合；而静读天下的“把图片里的白色背景替换成透明色”则犹如在Photoshop里使用背景橡皮擦，勾选后图片依然会残留很多白边，几乎没有实用性。以下是一张白底图片在两个App内的显示对比。<img src="/images/20230502/1683034632368.jpg" alt=""></li><li><strong>对电子书内置css的样式支持</strong>：静读天下更优。就我所观察到的，Librera在图片的显示上并不遵循电子书的样式设计，在特定情形下显示效果很差。以下是图片注释标记在两个App内的显示对比。<img src="/images/20230502/1682843680443.jpg" alt=""></li><li><strong>多字体设置</strong>：如上所述，Librera可对常规文字、粗体、斜体、粗斜体和标题分别设置不同的字体。静读天下没有这样的专门设计，但可自行设置简单的字体替换规则（下文详述）。</li><li><strong>文本标注</strong>：静读天下有丰富的文本标注功能，Pro版还可导入导出标注。Librera则没有标注功能。</li><li><strong>Pro版获取成本</strong>：Librera更优。Librera的Pro版虽然在Google Play上是付费获取的，但因其本身开源，即便是Pro版也可在<a href="https://github.com/foobnix/LibreraReader/releases">Github</a>上免费下载，无非是不能通过商店自动更新而已。静读天下Pro版则只能付费获取。</li></ul><p>对我个人来说，上面几条中会相对更加在意css样式支持和多字体设置这两项。前者无疑是静读天下更好些。在多字体设置方面，Librera比较好懂，而静读天下的字体替换功能，因为需要自行添加，在没有帮助文档的现状下就不太好懂，可能很多人不太清楚怎么用，我在网上简单搜索了一下，也没有文章对此功能进行详细的介绍。其实这个功能是很强大的，不过在说明之前，需要先对电子书的css文件进行简要说明。（我对css事实上也不太懂，因此只说与静读天下的字体设置直接相关的部分。）</p><p>将epub电子书解压后，如果电子书的制作比较正规，都能在电子书的文件夹中找到一个stylesheet.css文件，里面记录了该电子书的各种样式设置。这里我们主要需要关注各种font-family行，这是电子书在针对某种样式调取字体时的优先级顺序，越往左的优先级越高。比如，如果一个样式的font-family是<code>&quot;方正黑体_GBK&quot;, &quot;黑体&quot;, sans-serif</code>，则会先尝试调取“方正黑体_GBK”字体，如果系统中没有，则调取“黑体”字体，如果依然没有，则会调取sans-serif的默认字体选项。这就是为什么在使用Calibre等电脑软件打开电子书时会显示楷体、仿宋等字体，而在手机App中打开则无法显示——因为手机中没有对应的字体文件。各种字体的选择，最终总会归到serif（衬线字体）、sans-serif（无衬线字体）或monospace（等宽字体），因为它们总有默认的字体选项，不至于让文字无法显示。</p><p>静读天下中字体替换功能的强大之处，即在于它可以将css中font-family的字体用手机本地的字体文件进行替换。因此，该功能不但可以补齐缺失的字体，并且可以为各种字体选择适合屏幕显示的字体，而非font-family中规定的特定字体文件。要做这样的字体替换，只需新建一个规则，在左边写上“黑体”或“serif”等，后面选择手机中的字体（含导入的自定义字体）即可。我个人推荐，先把serif和sans-serif这两个基础字体（还有monospace，如果需要的话）做字体替换，保证“打底”的字体，然后再就“黑体”、“楷体”、“仿宋”这几个中文电子书中常见的字体进行替换。做字体替换时，应注意被替换字体的普适性——这些替换规则需要在多个电子书中都适用。因此，被替换的字体不要选择“方正黑体_GBK”等特殊的字体，而应选择“黑体”这种font-family中会普遍涉及的字体名。</p><p>这种字体替换方式还隐含了对标题的字体进行替换的可能，因为标题文字的font-family有时会做与标题tag（h1~h6）相同的标记。我没有找到特别好的办法来实现，只好新建了六个规则，左侧分别写上“h1”到“h6”，分别对应字体文件。如果有不那么麻烦的方法，欢迎来信告知。</p><p>下图是我的字体替换设置及对应的文本显示效果：</p><p><img src="/images/20230502/1682843680441.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230502/1682843680453.jpg" alt=""></p><p>多种字体的映射问题解决了，这对阅读App来说真可谓是个里程碑。但像Librera那样针对粗体、斜体和粗斜体的不同字体设置又该如何实现呢？对中文电子书来说，后两者比较少见（因为中文斜体实在不好看），但加粗的情况还是很常见的。适合屏幕阅读的正文字体，一般来说直接加粗的效果都不太好，如果可以专门设置字体，那观感又可以提升一截。但就我所实验的结果，静读天下的字体替换功能只能针对font-family，不能读取font-weight或者<code>&lt;b&gt;&lt;/b&gt;</code>这样的html标签，因此直接通过字体替换是行不通的。但经过几天的研究，我发现可以通过一个间接的办法来实现。</p><p>事实上，在静读天下中对字体进行自定义设置时，最先看到的是一个总的字体选择，点进去后才会出现字体替换。而这个总的字体选择，其实是用来支持一种字体的一系列字体文件的。这里我们去联想英文字体就很容易理解了。英文中因为斜体字非常常见，同一种字体总是会有Regular、Bold、Italic、Bold Italic等类型，每种类型都会对应一个字体文件。如果我们将Times New Roman的一系列字体文件都导入手机，然后打开一本英文电子书，将总的字体选择为Times New Roman，就会发现电子书中的斜体会自动调取其Italic type的字体文件，而粗体会调取其Bold type的字体文件。那么，如果中文也能有这样的系列字体，问题不就迎刃而解了吗？</p><p>然而中文字体的问题，恰恰在于因为中文很少用斜体，所以一个系列字体往往只有字重的差别，而没有单独的斜体设置。但即便只考虑粗体，适合屏幕阅读的字体有时也没有多字重的设计。此时App的设计妙处又体现出来了——它只读取字体的文件名，而不读取字体文件内置的信息。也就是说，我们可以为粗体、斜体、粗斜体的情况分别选择自己喜欢的字体文件（不必是同一系列），然后通过更改文件名的方式，自己拼装一个中文字体系列出来。</p><p>字体系列的命名也有讲究，必须更名成如下的形式，才能被App识别成同一系列的字体（以ttf文件为例；“字体名”可以随意更改，但其他写法必须严格一致）：</p><ul><li>常规：字体名.ttf</li><li>粗体：字体名-Bold.ttf</li><li>斜体：字体名-Italic.ttf</li><li>粗斜体：字体名-BoldItalic.ttf</li></ul><p>此外，我们也不必那么死板，非要为斜体寻找一个斜体文件不可。反正中文不管怎么设计，斜了以后都不好看，因此不如利用中文字形多样的特点，为斜体字再寻找一个别致的字体替代。这里我个人考虑了英文斜体的设计风格。英文的意大利斜体（Italic type，而非Oblique type）主要是为了体现手写的风格，因此中文的“斜体”，我选择了有现代书写感觉同时又适合做正文阅读字体的“汉仪唐美人”字体。</p><p>以下是我个人拼凑的一个中文字体系列。因为来自不同系列，所以行距会有点差别，但除此之外的效果还是不错的。</p><table><thead><tr><th>文件名</th><th>使用字体</th></tr></thead><tbody><tr><td>中文正文.ttf</td><td>屏显臻宋.ttf</td></tr><tr><td>中文正文-Bold.ttf</td><td>资源圆体-Bold.ttf</td></tr><tr><td>中文正文-Italic.ttf</td><td>汉仪唐美人 55W.ttf</td></tr><tr><td>中文正文-BoldItalic.ttf</td><td>汉仪唐美人 85W.ttf</td></tr></tbody></table><p>以下蓝色字是斜体的文字显示效果（颜色为电子书css自带）：</p><p><img src="/images/20230502/1682843680452.jpg" alt=""></p><p>哎呀，舒服。经过这样一番设置，我都不想打开Kindle了。</p><p>关于自定义字体，还有几点需要说明：</p><ul><li><strong>字体文件类型</strong>：虽说静读天下（Librera也是一样）对于ttf和otf字体都是支持的，但最好统一成一个类型，因为两种类型的字体文件对于行距的默认设置差别很大，放到一起的显示效果会很难看，谁试谁知道。</li><li><strong>字符集</strong>：最好选择大字符集（如GBK），因为即便是简体中文用户，也难保有朝一日会不会读一本繁体书。反之亦然。</li><li><strong>静读天下中字体系列和字体替换功能的优先级</strong>：经过我的实验，字体替换优先级应是高于总的字体设置。例如，我将总的字体设为字体A，另外又将serif替换为字体B，则常规的正文文字将显示为字体B。如果希望显示为字体A的话，可以取消字体替换中“serif”的勾选，而不必直接删除“serif”的替换规则。这也是一个非常方便的设计。</li><li><strong>字体版权问题</strong>：使用字体时请注意版权，如果是个人非商用的字体，自己读读电子书是没问题的，但不要拿来做任何形式的商业用途。</li></ul><p>经过一番研究，我所在意的多字体设置问题，终于也可以让静读天下基本替代Librera了。但标题字体终究还是Librera更好些，因为静读天下只是读取font-family，而Librera是直接读取<code>&lt;h1&gt;&lt;/h1&gt;</code>这样的标题tag，所以Librera对标题的支持更好。加上Librera的其他一些特色，因此我也在手机中保留了Librera，作为特定情况下的备用。</p><p>当然，如果吹毛求疵的话，无论是静读天下还是Librera都有一点遗憾，就是无法分别对中文和英文设置不同的字体，因此我们读以中文为主的电子书时，对其中夹杂的英文和数字就无计可施了。如果要彻底解决这个问题，大概需要我们使用字体编辑工具自己拼凑一个字体才行。希望未来这两个App就多语言的字体问题进行进一步的改进。</p><p>我对安卓手机本地阅读App的研究至此就告一段落了。找一个好的App，归根结底是为了更好地读书，多读书、读好书才是正道。希望每个人都能阅读愉快。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;3月份的时候，我曾经找到了一个非常符合我对手机阅读App要求的“万能电子书阅读器”，并怀着喜悦的心情发了一篇博文。在那之后，我便一直使用该App，直到不久前找到了它的源头——&lt;a href=&quot;https://librera.mobi/&quot;&gt;Librera&lt;/a&gt;。虽然Librera在Github上开源，但“万能电子书阅读器”基本照搬其源代码，不遵守开源协议，甚至以此牟利（内置广告投放），这就是缺德。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;发现这件事后，我立刻删除了那篇博文，决定不给“万能电子书阅读器”贡献一点推广（枉费我当时那么开心地写博文，浪费感情）。“万能电子书阅读器”的图标及“作者”如下图，在国内许多App平台均有上架。若看到此App，请绕道。若喜欢此App的功能，请转而使用Librera。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/20230502/1683034632365.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="杂谈" scheme="https://blog.lycheeee.top/tags/%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>且待明年再绽香</title>
    <link href="https://blog.lycheeee.top/posts/ae955684/"/>
    <id>https://blog.lycheeee.top/posts/ae955684/</id>
    <published>2023-04-22T05:50:17.000Z</published>
    <updated>2023-04-22T05:51:47.198Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>万物复苏的季节又到了，过去这一个多月，我每个周末都会前往公园赏景。看着眼前的景色一周一变，从枯枝黄土一点一点染上嫩绿的色彩，恍然竟有种神迹降临的感觉——或许是因为伴随了封控政策结束、疫情消退的社会背景，看到这大地生发的景象，更能增添许多感触吧。</p><p>受到起伏不定的天气影响，北京今年春天的花期提前了不少，人们还穿着薄羽绒服抱怨停暖气后室内太冷，视野所及之处就已是花团锦簇了。往年我只在附近随意欣赏一下常见的蔷薇科植物，但既然自去年起定下了每周都要出去走走的小目标，便正好去看看公园举办的花展。几周下来，见识了不少以前从未见过的奇珍异种，真是大开眼界。不过正经带着相机去拍摄的主要是海棠、牡丹、郁金香这三大类，偶尔夹杂一点我认识或不认识的花。</p><span id="more"></span><p>以周为单位赏花，格外能感受到春华短暂。上一周去时开得正旺，到了下一周或许便已凋零；倘若中间再刮一刮风，那便更是稍纵即逝。这让我想到李清照那首《如梦令》——经过一夜风雨之后，是绝不可能“海棠依旧”的了。</p><p>在我写这篇博文的时候，北京的大部分春花基本消失无踪，只留下一树树绿叶，低眉敛目，等待孕育果实。过去的几周宛如一场盛大的宴会，成千上万种花朵竞相开放，你方唱罢我登场；短暂热烈的争奇斗艳之后，又毫不留恋地转身谢幕，让多愁善感的人徒增许多惆怅。</p><p>奈何本人没文化，只好请饱读诗书的AI帮我作诗一首：</p><center>百媚千娇入梦乡，芳菲满地任风狂。<br />春花落尽无寻处，且待明年再绽香。</center><p>这篇博文的题目，也就是这么来的。</p><p><img src="/images/20230422/IMG_2925.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_2929.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_2949.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_2957.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_2960.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_2970.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_2975.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_2983.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_2984.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_2990.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_2996.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_2999.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3005.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3008.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3010.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3012.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3016.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3019.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3022.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3028.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3035.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3038.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3041.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3049.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3052.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3056.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3063.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3068.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3072.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3074.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3077.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3082.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3087.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3089.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3091.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3093.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3098.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3099.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3101.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3108.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3110.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3112.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3116.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3117.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3118.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3119.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3121.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3122.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3140.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3143.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3144.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3145.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3149.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3150.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3151.jpg" alt=""></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;万物复苏的季节又到了，过去这一个多月，我每个周末都会前往公园赏景。看着眼前的景色一周一变，从枯枝黄土一点一点染上嫩绿的色彩，恍然竟有种神迹降临的感觉——或许是因为伴随了封控政策结束、疫情消退的社会背景，看到这大地生发的景象，更能增添许多感触吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;受到起伏不定的天气影响，北京今年春天的花期提前了不少，人们还穿着薄羽绒服抱怨停暖气后室内太冷，视野所及之处就已是花团锦簇了。往年我只在附近随意欣赏一下常见的蔷薇科植物，但既然自去年起定下了每周都要出去走走的小目标，便正好去看看公园举办的花展。几周下来，见识了不少以前从未见过的奇珍异种，真是大开眼界。不过正经带着相机去拍摄的主要是海棠、牡丹、郁金香这三大类，偶尔夹杂一点我认识或不认识的花。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="摄影" scheme="https://blog.lycheeee.top/tags/%E6%91%84%E5%BD%B1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>忙里偷闲逛长沙</title>
    <link href="https://blog.lycheeee.top/posts/1438972c/"/>
    <id>https://blog.lycheeee.top/posts/1438972c/</id>
    <published>2023-03-20T11:21:30.000Z</published>
    <updated>2023-04-21T14:22:05.729Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>现在果真是一切都恢复正常了，我还在老老实实地每天戴口罩上班，竟然就接到了一个去湖南长沙的出差任务，完全没有心理准备。但总不能因为怕被感染就哪都不去，况且之前从来没有去过湖南，去都去了，借此机会逛一逛，开阔一下眼界也是好的。因此我事先做了些功课，轻装简行飞去了长沙，打算开会期间抽空在长沙走走。</p><span id="more"></span><p>到达会议指定的酒店已经是晚上了。似乎大家憋了3年以后触底反弹，纷纷安排各种线下会议，酒店的房间供不应求。办理入住时，工作人员说因为房间紧俏，打算给我分配一个主题房间，就是床可能会是圆的什么的。我寻思圆的就圆的呗，有什么了不起，于是一口答应了。结果进房间一看人都傻了，合着是个情趣房间，除了一张圆咕隆咚的床（并且会震）以外，还有一张玩某种Play的椅子。不过想想就释然了，这也是一种宝贵的人生经历，况且那个玩某种Play的椅子高低也是个躺椅，不亏。</p><p><img src="/images/20230320/%E6%83%85%E8%B6%A3%E6%88%BF%E9%97%B4%E7%9A%84%E5%BA%8A.jpg" alt=""></p><p>闲暇时间很有限，我放下行李就马上走出了酒店。晚上约有两个小时的时间，我打算去市中心的五一广场走走，买一点给同事的礼物。哪里买礼物我事先没有查，本打算到了五一广场再找商店，没想到这个问题一下地铁站就解决了。黑色经典直接在地铁站口开了一个特产商店，不光有自己品牌的产品，还有其他品牌的特色产品如安化黑茶等，并且购物满120元可以全国包邮，真是把服务做到了家。（可惜我买的时候不知道120元包邮，刚好不够120，最后还是自己背回去的。）</p><p>一下子解决了买礼物的问题，接下来就有时间在附近逛逛。大家在说五一广场的时候，实际上包括了周边的几条商业街，黄兴步行街、坡子街等等。不过全国的商业街都大差不差，考虑到时间有限，我只去了其中最有特色的太平老街。</p><p>长沙美食声名远扬，而太平老街就是美食一条街，荟萃了长沙的美食精华。街道两侧各种各样的牌子鳞次栉比，大晚上的街道还比肩接踵，很是热闹。想必吃货的天堂差不多就长这个模样吧。可惜我只能介绍到这里了，因为我不是吃货，长沙的这些美食小吃，在我眼里都会自动转换成“高油”“高盐”“热量高”等等，露天小吃摊还要加上一个“可能不卫生”，因此也就看个热闹。不过长沙对美食的商业经营当真到位，特产商店也好，美食街也好，都充分发挥了当地美食的优势，这太平老街的经营可比我们的南锣鼓巷高明到不知哪里去了。</p><p>至于五一广场这个广场本身，反倒乏人问津。我过去的时候有个民间乐队在广场中心唱歌，台阶上随意坐了些听众。那主唱也随意得很，唱到一半停了，说哎哟不行，唱了一晚上，唱不动了。总之属于是老百姓随意乐一乐的水平，没有经过什么商业开发。</p><p><img src="/images/20230320/%E4%BA%94%E4%B8%80%E5%B9%BF%E5%9C%BA%E7%9A%84%E6%BC%94%E5%87%BA.jpg" alt=""></p><p>顺便一提，五一广场这片地带其实大有渊源，历朝历代都是这片地区的中心（长沙自春秋战国时期至今，城址一直没有大的变化），在这一带也曾发掘出大量的简牍。长沙这个地方神奇得很，战国狂放浪漫的楚文化在这里，传承自北宋的千年学府在这里，近代革命的火种在这里，当代绚烂的娱乐和美食文化也在这里。前往不同的地方，会感受到这片土地在历史不同时期迥然相异的气质。</p><p>第二天安排了一整天的会，我本打算晚上到橘子洲走走就罢，没想到会议结束时还不到下午4点。我一寻思，反正我住的那个酒店条件差得很，晚饭实在没什么吃头，干脆把吃晚饭的时间省下来，一趟把岳麓书院和橘子洲都走了。想在出差的时候出去走一走，就得见缝插针，利用好每一分钟的时间——为此我甚至连会议资料都没有带，把所有资料拍在手机里去开会的。</p><p>岳麓书院是古代四大书院之一，始建于北宋开宝九年（976年），期间经历七毁七建，依旧延续至今，并促成了湖南大学的成立。作为一个读书人，岳麓书院自然是要见识见识的。岳麓书院位于湖南大学内部，但可经由东方红广场，从大学外面进入书院。东方红广场嘛，立的自然是毛泽东的塑像——长沙数千年的时空交汇，在这里再一次体现出来了。</p><p>岳麓书院在地图上看着地方不大，里面的内容却着实不少。我一进书院，先看了里面的书院博物馆，讲述了岳麓书院的发展历史。在博物馆里看得很明白，一出来就开始晕头转向了。与北京横平竖直的风格不同，岳麓书院多少有些南方园林迂回曲折的感觉，走着走着就在里面迷路了，为了把地点看全，多走了不少冤枉路。虽说一进书院就有一张游览地图，但那地图竟是直接印在纸上的，到现在字迹都模糊不清，再加上我喜欢溜边走，直到快出书院了，才看到了比较清晰的导览图。也罢，必可活用于下一次——如果还有下一次的话。</p><p><img src="/images/20230320/%E5%B2%B3%E9%BA%93%E4%B9%A6%E9%99%A2%E5%BB%BA%E7%AD%91%E4%B8%8E%E6%99%AF%E7%82%B9%E5%88%86%E5%B8%83%E5%9B%BE.jpg" alt=""></p><p>不过我觉得，逛岳麓书院，本就是应当在里面信步而行，静心体会其中的底蕴。岳麓书院的环境实在是太好了，青瓦白墙，青山掩映，鸟鸣幽幽，又有小桥流水点缀其间，一下子将人拉回古代那种远离喧嚣潜心修学的氛围，不由得想象古人在此读书该是怎样地超然物外。读书读闷了，甚至还可以登上岳麓山去散散心，只不过现在岳麓山单独隔开收费，是没有办法体会了。</p><p><img src="/images/20230320/%E5%B2%B3%E9%BA%93%E4%B9%A6%E9%99%A21.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230320/%E5%B2%B3%E9%BA%93%E4%B9%A6%E9%99%A2%E5%AD%94%E5%AD%90%E5%83%8F.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230320/%E5%B2%B3%E9%BA%93%E4%B9%A6%E9%99%A22.jpg" alt=""></p><p>走出岳麓书院，已过去了两个小时，天色已暗了下来。我马不停蹄搭地铁来到了橘子洲。橘子洲是湘江中一个狭长的小岛，如果在网上搜橘子洲图片的话，九成九都会搜到一个巨大的人头石像，那是毛泽东青年头像，基本上可以说是橘子洲的地标了。但我对那人头像实在没什么兴趣——不如说小岛上立个那么大的人脑袋感觉还有点诡异——只是想沿着小岛走一走，看一看湘江的风景。</p><p><img src="/images/20230320/%E6%A9%98%E5%AD%90%E6%B4%B2%E6%99%AF%E5%8C%BA%E6%B8%B8%E8%A7%88%E8%B7%AF%E7%BA%BF%E5%9B%BE.jpg" alt=""></p><p>既然是看风景，那便不能搭观光车了。橘子洲小岛看着不大，实际上还挺长，步行一圈要两三个小时，因此很多人选择搭乘岛上的观光车。但搭车兜一圈实在一点意思没有，因此我还是选择全程步行。反正来回也就不到10公里的距离，我本就日行一万步，对自己的脚力还是有自信的。</p><p>但我还是错误地估计了形势。光走一个橘子洲对我来说确实没什么问题，问题在于此前我还逛了两个小时的岳麓书院。好几个小时又站又走，脚底充血，没等走到橘子洲的一半就开始脚疼了，接下来的路程就颇有些折磨。</p><p>但走路确实能看到坐观光车所看不见的风景。观光车只能在大路上开，两边都有树木遮挡视线，而走路就可以随意走到岛的边缘，观赏湘江和江对面的夜景。橘子洲东边高楼林立，一到晚上就会开启大型灯光秀，再经江水映照，当真美轮美奂。</p><p><img src="/images/20230320/%E7%81%AF%E5%85%89%E7%A7%80.jpg" alt=""></p><p>岛内也有一些小的景观，不过与江对岸灯火通明的景象相比，岛上静谧得很，仅有三两行人走在蜿蜒曲折的石板小道上。</p><p><img src="/images/20230320/%E8%82%AF%E5%BE%B7%E5%9F%BA1.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230320/%E8%82%AF%E5%BE%B7%E5%9F%BA2.jpg" alt=""></p><blockquote><p>古色古香肯德基，甚至还有两处。</p></blockquote><p>一路走一路看，终于走到了橘子洲的最南边，著名的毛泽东青年头像就在这里。一看景象吃了一惊，这片广场上聚集了得有成千上万的人——都不知道是打哪来的——全围在人头像周围合影。我自是不愿凑这个热闹，就还是按照原计划，从岛的另一侧往回走。</p><p>橘子洲东侧的夜景流光溢彩，而西侧远离市中心，没什么看头，因此这一侧的人也屈指可数。但我因此得以摘下口罩透一口气——长沙的口罩率简直低得令人发指，一路走来愣是找不到一个戴口罩的人，我苦苦戴了一整天的KN95口罩，都缺氧了。不过这应当也不只是长沙如此，或许除了北京以外，全国各地都是一样吧。好不容易遇不到什么人，终于可以摘下口罩大口呼吸一会儿。</p><p>由于脚越走越疼，我走个十几二十分钟就要找个椅子休息休息，打开电子地图看看位置，然后就发现离出口还有那么老远，令人绝望。再后来索性不休息了，直接把手机收起来大步往前走，反而比小步走要轻松。接近出口的时候看到越来越多的游人也在面露苦色往外走，一边走一边抱怨“我脚好痛”“怎么还有那么远啊”“我都要累死了”云云。看来大家的感受都是一样的，吾道不孤——我是说，字面意义上的“道”。</p><p>最后总算出了橘子洲，但我是一公里也不愿意多走了，赶紧乘公交地铁回到了酒店。一看计步器，一整天一共走了两万三千多步，难怪累得够呛。明天继续走远路大概是力不从心了，不过飞机下午5点才起飞，去机场之前还有机会再看两个博物馆。</p><p>说到长沙的博物馆，首先便会想到湖南博物院（湖南省博物馆）。作为省博物馆，自然分量十足，如果只有半天的时间游长沙，那么直接看省博物馆就好了。但省博物馆的门票也非常难抢，特别是周末的门票，一放票出来立刻就会被抢光，堪比三甲医院挂专家号。我不幸没有抢到门票，与省博物馆失之交臂。湖南博物院还有一个马王堆汉墓墓坑遗址，据说可以看到辛追夫人真身，这个票倒是不太难抢，可惜遗址的地点离我规划的路线太远，最后没有去成。不过除此之外，长沙好的博物馆也还是有好几个的，我最后去看了长沙简牍博物馆和湖南湘绣博物馆，人不多，但都是了解湖南特色文化的好去处。</p><p>湖南地区自20世纪以来出土了大量的简牍，年代主要是从战国的楚国时期到晋代，在此之后简牍渐渐被纸全面替代，退出历史舞台。但简牍的保存时间比纸更长，故而得以发掘公元前的简牍，填补了很多历史的空白。长沙简牍博物馆也是国内首个以简牍为主题的博物馆，是国家一级博物馆之一。不过这个博物馆多少有些专业，倘若不是简牍爱好者的话，看起来会有些头痛，甚至连简牍上的字都看不懂——这或许是游客稀少的原因之一吧。除简牍之外，还介绍了包括纸在内的当时世界各地的主要书写工具，还是颇长见识的。</p><p><img src="/images/20230320/%E7%AE%80%E7%89%8D-%E7%A7%A6%E6%9C%9D%E7%9A%84%E8%AF%88%E9%AA%97%E6%A1%88.jpg" alt=""></p><blockquote><p>秦朝就有诈骗了，骗子的历史也是源远流长。</p></blockquote><p><img src="/images/20230320/%E7%AE%80%E7%89%8D-%E6%9C%80%E6%97%A9%E7%9A%84%E4%B9%9D%E4%B9%9D%E8%A1%A8.jpg" alt=""></p><blockquote><p>九九乘法表，历经两千多年流传至今。</p></blockquote><p><img src="/images/20230320/%E7%AE%80%E7%89%8D-%E5%B1%85%E5%AE%B6%E5%81%A5%E8%BA%AB%E6%93%8D.jpg" alt=""></p><blockquote><p>来自西汉的居家健身操。</p></blockquote><p>湘绣则是四大名绣之一，亦可追溯至战国时期的楚国，但湘绣的兴起则是清末乃至近代的事了。湖南湘绣博物馆位于湖南省湘绣研究所内，比较隐蔽，我一进研究所，看到一楼全是大幅的湘绣作品，一个文字介绍也没有，还以为来错了地方，找了半天才找到博物馆的门朝哪开。博物馆不大，主要介绍了湘绣技艺的发展与进步，技艺成熟后的刺绣作品当真是惊为天人。可惜很多原件分散在世界各地，馆中展出的是湖南省湘绣研究所制作的复制品，但刺绣不比书画，从欣赏技艺的角度来说，是否原件倒是不妨。</p><p><img src="/images/20230320/%E6%B9%98%E7%BB%A3-%E5%9B%BD%E7%94%BB1.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230320/%E6%B9%98%E7%BB%A3-%E5%9B%BD%E7%94%BB2.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230320/%E6%B9%98%E7%BB%A3-%E5%9B%BD%E7%94%BB3.jpg" alt=""></p><blockquote><p>清末时期，湘绣技艺开始与中国传统绘画相结合，湘绣由民间手工向艺术品转变。上面这几幅“画”都是湘绣作品。</p></blockquote><p><img src="/images/20230320/%E6%B9%98%E7%BB%A3-%E6%8E%BA%E9%92%88%E7%BB%A3.jpg" alt=""></p><blockquote><p>掺针的发明使湘绣发生了质变。</p></blockquote><p><img src="/images/20230320/%E6%B9%98%E7%BB%A3-%E8%80%81%E8%99%8E.jpg" alt=""></p><blockquote><p>使用鬅毛针法绣的老虎，虎毛柔顺蓬松、流畅自然。随着视角变化，虎毛和虎眼的丝线呈现出流动变幻的光泽，栩栩如生。湘绣与虎真可谓天作之合。</p></blockquote><p>离开长沙前的这段时间依旧紧张，我本打算如果时间不够的话，中午饭也不吃了，于是早上在酒店吃早餐时偷偷用食品袋装了点吃的，如果没时间吃午饭就拿来垫垫肚子。我在长沙简牍博物馆实打实地看了两个多小时，本想着湘绣博物馆再看两个小时就只能去机场了，没曾想湘绣博物馆一个小时就看完，正好留出了吃午饭的时间，这可真是意外之喜。于是我就来到了在长沙的最后一站——嗦粉街。</p><p>既然到了长沙，自然还是要尝一尝当地的家常饭菜，这就非米粉莫属了。据说长沙人没有不喜欢吃米粉的，这个嗦粉街——全名“湖南米粉街”——就是以米粉为主题的美食一条街，甚至街头还摆了一个大大的米粉造型。当然里面的店不全是米粉，不过以米粉为主是没有异议的，据说里面的每一家米粉店都可以吃，不会踩雷。</p><p><img src="/images/20230320/%E6%B9%96%E5%8D%97%E7%B1%B3%E7%B2%89%E8%A1%97.jpg" alt=""></p><p>一进这条街，就能看到几个有名气的米粉牌子，虽然我去的时候已经过了饭点，依旧比较火爆，门外的桌椅都快坐满了。但我需要按时到机场，没时间等着排队，就找了一家不排队的米粉店，点了一碗10元的原汤肉丝面——因为据说就这个面不辣。但完全不辣又觉得少了点什么，我就在配菜里稍微加了一丁点——真的是一丁点——辣椒。头几口吃着感觉还不错，微微带点辣，更添风味，没想到后面越吃越辣、越吃越辣，最后就着从酒店带出来的早饭吃，总算是顺利吃完了。可见吃不了辣的北方人到南方吃饭还是得有自知之明，不要存侥幸心理，觉得自己说不定能行。</p><p><img src="/images/20230320/%E9%95%BF%E6%B2%99%E7%B1%B3%E7%B2%89.jpg" alt=""></p><p>至于米粉如何，无法评价——我的意思是，它好吃是好吃的，不过这碗米粉已经自动被我转换成了“好多油”和“没有菜”。看来我今生真是与吃货无缘了。</p><p>吃完这碗米粉之后，我就离开了长沙。由于长沙基本上没人戴口罩，我挺担心感染个新冠、甲流、诺如病毒之类的，但到目前为止还活蹦乱跳，应当是健康地回来了。</p><p>总的来说，这趟长沙之行顺利得超乎想象，在出差的零散时间里逛了好几个地方，可惜还有更多地方实在是没有时间了，还能不能再来就看缘分。疫情之前没觉得，疫情之后每到一个地方，都不由得加倍珍惜，希望能好好利用每一次出行的机会。遂做此流水账一篇，记录我疫情后的第一次出差兼出游。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;现在果真是一切都恢复正常了，我还在老老实实地每天戴口罩上班，竟然就接到了一个去湖南长沙的出差任务，完全没有心理准备。但总不能因为怕被感染就哪都不去，况且之前从来没有去过湖南，去都去了，借此机会逛一逛，开阔一下眼界也是好的。因此我事先做了些功课，轻装简行飞去了长沙，打算开会期间抽空在长沙走走。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="旅游" scheme="https://blog.lycheeee.top/tags/%E6%97%85%E6%B8%B8/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>年末总结2022</title>
    <link href="https://blog.lycheeee.top/posts/aed55880/"/>
    <id>https://blog.lycheeee.top/posts/aed55880/</id>
    <published>2023-01-21T07:23:39.000Z</published>
    <updated>2023-01-21T10:35:25.610Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在这之前的一段时间里，我一直处在一种知道快要过年但不知道还有多久的状态。直到有一天我问我妈还有几天过年，我妈掐指一算，告诉我还有3天，着实把我吓了一跳。</p><p>现在过年没有年味儿是一个方面，不过也不止如此。我对过去整个一年的印象都很模糊。但这并不是因为我很茫然，也不因为我很忙碌，纯粹是因为对流逝的时光失去了印象而已。现在回顾过去一年，脑海中也没有浮现什么活色生香的画面，只想起了几个零零碎碎的词语。就姑且把它们当做关键词，来展开写写吧。</p><span id="more"></span><h2 id="新冠">新冠<a class="anchor" href="#新冠">¶</a></h2><p>要说为何对过去的一年印象模糊，我想新冠（包括国内对应的疫情政策等等）绝对难辞其咎。</p><p>去年一年的生活感觉就是在围着疫情打转。几乎每天排查一次自己和家人的行程，三天做一次核酸续保质期（疫情严重的时候甚至要一天续一次），时不时要因为疫情调整工作和生活计划，走到哪里都要先扫健康宝，这样的生活一直持续到“20条”施行。直到“20条”出台之前，我们小区还在封控（而且我们小区连低风险都不是），想想也就两个月前的事。人的生活都被防疫渗透了，回忆过去，脑子里全是防疫、防疫、防疫，哪还能有什么美好回忆呢？</p><p>放开之后，则是因为疫情的猛烈冲击，由政府强制防疫变成了自己主动防疫，甚至防得比过去还严，疫情严重的时候（这会儿是真正意义上的严重了），一天天也没少担惊受怕。但性质已经与过去不同，疫情会爆发也会过去，之后抗体配合疫苗，应当不会再出现像现在这样严重的疫情爆发了；更重要的是，人的生活有望回归正轨了。</p><p>我和家人到现在依旧没有感染新冠，并且已经打了疫苗，到现在也约有两周了。但因为从没阳过，每天依旧十分小心。至今我每次出门回家，都要洗手、洗脸，外加酒精喷衣服、喷头发、擦眼镜、擦手机等等，一套程序要折腾十几二十分钟。但若可以在现在和过去的生活中选一个，我肯定不会选择回到过去封控的时代。我十分认同“每个人都是自己健康的第一责任人”这个说法，人不能像个巨婴一样，指望被一辈子包裹在无菌舱里，该来的就让它来。你认真对待也罢，就地躺平也罢，感染也罢，不感染也罢，关键是你的一切行为都是自主的，人有选择自己生活的权利。</p><p>当然，以上的前提都是新冠流行株已经进化到了Omicron，而不是2020年的原始株。一切观念都是建立在利弊权衡的基础上。不管对2022年的防疫政策评价如何，我认为头两年的防疫政策还是应当肯定的。</p><p>不管怎样，“乙类甲管”的时代已经一去不复返了，虽然国内遭受了一波疫情的强烈冲击，但未来应当是会越来越好的。2023年，人们的生活一定可以回到正轨，我们回顾2023年时，一定不再是满脑子疫情。</p><p>希望新冠特效药能早日研发出来，或者Omicron特异性的疫苗能够普及也是好的。</p><h2 id="病">病<a class="anchor" href="#病">¶</a></h2><p>我在<a href="/posts/80da9195/">之前的博文</a>中写过，我有一堆的妇科问题，7月份还去做了手术。手术后遵医嘱开始吃激素类药物，由于吃药导致雌激素水平下降，出现一些类似更年期的症状，于是又吃中药调理，顺便调理失眠乏力等等问题。这些都是要长期吃的，于是我日常生活中不可或缺的一项就是定期往西医院和中医院跑。大概这也是我对过去一年印象模糊的原因之一，因为这种枯燥无聊的看病、检查、开药、吃药也占了我生活的一个大头。</p><p>以手术为契机，我的生活也因为这些问题有了一些变化。我基本彻底地成为了一个吃东西只注重营养而不在意口味的人，即小时候特别厌烦的那种说“这个得多吃，有营养”、“那个不许吃，不健康”的大人。我可真是太感同身受了，他们一定是因为自己身体出了问题，认识到健康饮食的重要性，希望别人好好吃饭，不要生病。但身体健康的人往往都有一种身体可以使劲造的自信，或者至少感受不到身体不好的切肤之痛，所以这两种人是永远说不到一起去的。</p><p>早睡党和晚睡党也是同理。我现在生活作息规律得像个80岁老太太，看到别人大半夜不睡觉总是感到非常心痛。然而劝别人早睡早起也是鸡同鸭讲，只有等他们身体不行了才会学乖，我自己不也是这样？</p><p>人类在几千几万年的进化中怎么没有进化成更容易接受积极健康的习惯而是完全进化成了相反的方向呢，这可真是个迷思。</p><p>至于<a href="/posts/f41aaa94/">前面博文</a>中说到的坚持锻炼，以及周末游北京，则因为各种各样的原因，没有继续原本的计划。</p><p>周末游北京的计划主要因为疫情而被打断，现在连门都轻易不出，更别说到处逛了，多危险啊。不过我在附近找到一小片不错的松柏林，除了11月疫情最严重的那两周外，每个周末都过去亲近一下自然，也算是一种精神延续吧。等到开春时疫情应当已经偃旗息鼓，花也开了，可以前往各个公园赏花，继续未竟的计划。</p><p>至于健身，则是我在要死要活地做了几周减脂课以后，意识到自己核心（从腹部到臀部的肌肉群）实在太弱，做动作也做不出效果，于是暂停了这些动作，打算集中做死虫式，先把腹肌练起来。结果没做几天，我因为药物反应开始持续出血，并且出血量越来越大，不得不又把死虫式停了下来。因为练腹肌（此处仅指腹直肌），不管做什么动作，本质上都是需要腹肌的伸缩，腹肌的伸缩造成腹压增加，从而可能造成经血逆流，经血逆流又有可能造成子宫内膜异位症（这就是为什么再凶神恶煞的体育老师，也不会让女生在月经期间做仰卧起坐）。这就变成我因为子宫内膜异位症而锻炼身体，又因为锻炼身体造成子宫内膜异位症——有点“<a href="https://zh.moegirl.org.cn/zh-hans/%E5%8D%A1%E6%8B%89%E8%B5%9E%E6%B2%A1%E6%AF%95%E4%B8%9A%E6%89%93%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%8D%A1%E6%8B%89%E8%B5%9E">卡拉赞没毕业打什么卡拉赞</a>”的味道了。</p><p>当然，健身坚持不下去这事还有一个深层原因，就是我实在太痛苦了。我已经深刻地意识到，我就是一个目光短浅、好逸恶劳的肥宅，如果一件事我觉得坚持不下去，那我就是坚持不下去。于是我放眼现实，脚踏实地，换成了一个切实可行的替代方案：做《第九套广播体操》，连着做5遍。</p><p>可别嫌广播体操小儿科。广播体操属于中等强度的有氧运动，做一遍可能还没什么感觉，连做五遍试试看，做完也够累的——当然前提是把动作做标准，不能像中学做课间操一样怎么垮怎么来。我自己做完五遍以后都是一身的汗。也别嫌广播体操配不上自己高贵的体格，长时间伏案、中午吃食堂和盒饭的学生和上班族，很有可能身体素质还比不上大众平均水平呢。</p><p>做广播体操的效果如何我是说不清，因为我没有买智能手环记录自己的心率和燃烧的卡路里等等。但至少快乐多了，做广播体操虽然也累，却不至于累到坚持不下去，精神上没有负担。更重要的是，广播体操没有腹部锻炼，很适合我当前的情况。至于效果便随缘好了，反正有锻炼就比没锻炼要好。</p><p>（顺便一提：高强度运动是会短暂降低免疫力的，所以有疫情的时候，差不多锻炼一下就可以了，别太累。）</p><p>总之一通折腾以后，我现在的身体状况还算可以，复查了一次，结果也还不错，没有复发什么东西。唯二的苦恼，一是因为雌激素水平降低导致脾气特别暴躁，二是持续不断的中等量的出血（不是常见的点滴出血），且出了三个月都没完，连医生都觉得异样，但检查也检查不出什么问题，只能继续观察。</p><p>新年的一个最大的朴实愿望，就是希望身体能更好，别给我整什么幺蛾子。我都这么努力了，总得有点回报吧。</p><h2 id="《艾尔登法环》">《艾尔登法环》<a class="anchor" href="#《艾尔登法环》">¶</a></h2><p>2022年实在过得不怎么样，最大的好事就是《艾尔登法环》出了。令人意外的是，本以为《艾尔登法环》就是不死人的小众狂欢，结果却火得一塌糊涂，在这一年狂揽了无数游戏大奖，恐怕宫崎英高本人都会觉得自己活在梦里。</p><p>作为一个曾<a href="/posts/264cc65d/">花1.7万字吹《黑暗之魂3》</a>的人，自然也想对《艾尔登法环》大吹特吹一番。《艾尔登法环》实在太好玩了，好玩到我玩了几个月《艾尔登法环》后回头玩《黑暗之魂3》，竟然头一次觉得它不那么好玩了。之所以一直没写，主要是想等DLC出完了再说，这样游戏才算完整。以《艾尔登法环》这种（对FromSoftware这样的小作坊而言）恐怖的体量，不知道等到DLC出完要何年何月，不过总归会有这样一天。我还是把满腔的热情留到那个时候吧。</p><p>不过2022年初见《艾尔登法环》的惊艳感，兴许过了2022年就会逐渐淡忘，还是很值得在年末总结里记上一笔。我从小到大也玩过了许多游戏，《艾尔登法环》是所有游戏中唯一一个让我高强度玩了两个月还能茶饭不思废寝忘食的游戏，按照现在流行的说法就是——上头。那两个月就如同被《艾尔登法环》勾走了魂一样，一门心思全扑在《艾尔登法环》上，对别的事物全然不感兴趣。我认为的好游戏自然不止《艾尔登法环》一个，但能让我“上头”的，只有这一个。甚至在几个月以后，我转而玩了会其他游戏，再回来玩《艾尔登法环》，各种武器依然能让我玩得不亦乐乎。</p><p>不知道头一次接触魂游戏的玩家感受如何，在我心中，《艾尔登法环》就是宫崎英高大型游乐园，不死人的天堂。好玩到我298元全价买了《艾尔登法环》以后觉得宫崎英高亏炸了，这不卖1298说不过去，甚至还打开Steam想看看有没有OST什么的可以买，结果发现OST竟然不单卖，宫崎英高你说你咋这么实在呢宫崎英高。</p><p>啊，好玩。有《艾尔登法环》玩真是2022年最快乐的一件事。虽然这中间也玩了其他游戏，但与《艾尔登法环》比起来根本不值一书。</p><p>但在玩的同时，也有点伤感。因为《艾尔登法环》实在有种FromSoftware透支生命做出来的感觉，仿佛他们把对魂游戏的所有热情都化作了让《艾尔登法环》璀璨绽放的柴薪——在这之后，可能很多年都不会再有像样的魂游戏了。所以《艾尔登法环》这座华美的游乐场，要慢慢地去玩，好好地去体味。</p><p>当然，也要祝魂游戏的老大哥《装甲核心》圆满成功。不知道以我的水平能不能玩《装甲核心》，但对于它的质量，我并不怎么担心。FromSoftware做游戏，总是很稳的。</p><h2 id="Z-Library">Z-Library<a class="anchor" href="#Z-Library">¶</a></h2><p>俗话说得好，世间最珍贵的就是得不到和已失去。有Z-Library的时候没觉得它有多重要，听说Z-Library被封的时候才感觉出痛来。那一刻我前所未有地理解了孔乙己：“窃书不能算偷……窃书！……读书人的事，能算偷么？”</p><p>围绕Z-Library的“免费数字图书馆”理念，可以延伸出好多话题：（1）知识是否都应当进入公有领域；（2）知识产权（著作权、专利、商标等法律权益的合称）究竟是保护了作者，还是方便了资本的垄断；（3）作者的著作权是否得到了合理的保护，或者说是否获得了应有的收益；（4）“侠盗”行为究竟如何评价……等等。这些都说来话长，不必在此展开。</p><p>总之，因为涉及到知识共享的问题，所以虽然是盗版，但问题也不止那么简单。我想喜欢读书而从来没用过Z-Library的应该不多见（那种老学究除外）。反正我没有Z-Library是不行的，当然如果确实是好书的话，看完后也会补上正版。</p><p>好在Z-Library的暗网还在，为了Z-Library，我人生第一次学会了如何使用暗网。上暗网偷书，刺激。</p><p>偷书的同时自然也看了一些书。去年还能多少记得一些书名，今年脑子里不知为何，全是透过现象提炼出的本质，已经记不起来看了哪些书了，也懒得去翻记录，只记得看的书都不错，多少都学到了一些东西。唯二看了后悔的，一个是马尔克斯的《霍乱时期的爱情》，一个是紫金陈的所谓“推理之王”三部曲（我看完以后直接把紫金陈这个人pass了），简直是浪费我的生命。但这两本书自然也有喜欢得不得了的人，可见看书是件主观的事，彼之蜜糖我之砒霜，不必随大流。</p><p>“多读书”这话我已经说了好几年，2022年读的书应当稍微多了些，不过其他的闲事还是占比比较多，比如说视频应当也看了上百小时，2023年依旧需要继续努力。</p><h2 id="其他">其他<a class="anchor" href="#其他">¶</a></h2><p>2022年依旧是滚出社交网络的一年，总体来说内心依旧十分平静。我已经把新浪微博当成了一个转发工具，当发生社会事件，需要舆论施压的时候上去当一个无情的转发机器人，其他时候就是不时上去登陆一下。事实证明没有社交网络只会对生活产生积极的影响，没有那么多纷纷扰扰以后，就更能沉下心来看书和思考感兴趣的问题。</p><p>其他娱乐方面，曾经唯一留存在手机上的手游《爆炒江湖》，最后因为管理把潜水太久的我踢出官方QQ群，我也就顺其自然地把它卸载了（顺便把它的评分减了一星），远离氪金手游的愿望终于得到了完整的实现，余下的时间又可以拿来看书了，生活习惯又向着良性迈进了一小步。</p><p>但这样平安喜乐的生活就会致使发博文的频率进一步降低，不过归根结底应当还是我这个人不够有趣，没有外界递话题就找不到话题来说。话虽如此，一时之间也不知如何变得更有趣，这个问题就在2023年继续思考吧。</p><h2 id="最后">最后<a class="anchor" href="#最后">¶</a></h2><p>今天是除夕。为了装点毫不喜庆的家，我们找来一袋气球，每个颜色吹了一个挂在墙上，端详了一下，意外地还挺好看。希望新的一年也能像这普普通通的气球一样，平淡中有色彩。（说话越来越老干部了，我知道。）</p><p><img src="/images/20230121/%E6%B0%94%E7%90%83.jpg" alt=""></p><p>最后还是希望大家都能身体健康——在疫情爆发过一轮的现在，应当有更多人能体会到健康的可贵了。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;在这之前的一段时间里，我一直处在一种知道快要过年但不知道还有多久的状态。直到有一天我问我妈还有几天过年，我妈掐指一算，告诉我还有3天，着实把我吓了一跳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在过年没有年味儿是一个方面，不过也不止如此。我对过去整个一年的印象都很模糊。但这并不是因为我很茫然，也不因为我很忙碌，纯粹是因为对流逝的时光失去了印象而已。现在回顾过去一年，脑海中也没有浮现什么活色生香的画面，只想起了几个零零碎碎的词语。就姑且把它们当做关键词，来展开写写吧。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="杂谈" scheme="https://blog.lycheeee.top/tags/%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2022年的幸存者</title>
    <link href="https://blog.lycheeee.top/posts/dd7cc85a/"/>
    <id>https://blog.lycheeee.top/posts/dd7cc85a/</id>
    <published>2022-12-31T03:18:19.000Z</published>
    <updated>2022-12-31T03:31:51.507Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>人在北京，截止至2022年12月31日，全家无症状。</p><p>倘若真有地球OL国服，这不给我个成就说不过去。</p><span id="more"></span><p>通过最近的一系列举措，每个人都能看出，我国在坚持了三年“乙类甲管”防疫政策以后，这次真的是铁了心要放开了。只不过这放开的速度比我预想的要快很多，仿佛上一秒还在义正言辞地说“我们这绝对不是躺平”，下一秒就扑通一声躺下了。</p><p>我猜这可能也不是上头的本意。11月11号出台的《<a href="http://www.nhc.gov.cn/xcs/yqfkdt/202211/ed9d123bbfe14e738402d846290049ea.shtml">关于进一步优化新冠肺炎疫情防控措施 科学精准做好防控工作的通知</a>》（俗称“20条”）还是一个比较保守的政策，然而地方在搞明白大方向是开放之后，顿时争先恐后地放宽防疫政策，甚至比“20条”还要宽，宛如一群大草原上撒丫子奔跑的野马，拉都拉不住。根本原因还是因为防疫政策搞得经济太差，要想复苏经济，就得抢跑。或许正是因为现状如此，随后发布的《<a href="http://www.nhc.gov.cn/xcs/gzzcwj/202212/8278e7a7aee34e5bb378f0e0fc94e0f0.shtml">关于进一步优化落实新冠肺炎疫情防控措施的通知</a>》（俗称“新10条”）就顺其自然地躺下了。而新冠疫情在国内的首次大规模爆发也就在“新10条”颁布之后开始了。</p><p>在“新10条”出来之前，北京就已经日增2000多了，因此“新10条”出来之时，北京的“种子”非常多，只用了约10天就大面积沦陷，扩散速度超过了包括我在内的绝大多数人的想象。现在没有准确数据，根据我所得知的周围人的情况，感觉北京80%的人应该都感染过了（指出现症状的），像我这样没有人感染的家庭已经很少很少了。“新10条”出来后的几日，宣传口还试图宣传这病一点都不可怕，然而民众的感受恐怕是完全相反的，很快宣传口也知趣地闭了嘴（或许是因为他们也都病了）。Omicron的传染性实在恐怖，在大家都戴着口罩的情况下还能传遍整个北京，根本闻所未闻。如果病毒界也内部搞个奖项，实在该给Omicron变异株颁发个终身成就奖——它实现了多少病毒未曾设想的伟业啊。</p><p>感染Omicron的结果也比大家设想的要严重很多。因为在“20条”出来之前，全国都在做常态化核酸检测，每天的统计数据中有90%都是无症状感染者，让大家以为有症状的只是极少数。结果到疫情爆发之时，发现根本不是那么回事，身边几乎每个人都在发烧、嗓子吞刀片，一个个痛苦得很，所谓的“无症状感染者”都是天选之人了。</p><p>对于这种统计数据和现实严重不符的情况，有专家试图强行解释为幸存者偏差，意即不测核酸之后无症状感染者都不知道自己得了新冠，知道自己得了新冠的都是有症状的，所以造成了这种错觉。对于这种所谓的“专家”直接拉黑名单即可，现实是北京总人数中的绝大多数都有症状，理应是其9倍数量的无症状感染者到底在哪呢？还有人试图将“无症状感染者”曲解为肺部未受感染的患者，这更是睁眼说瞎话，今年6月发布的《<a href="http://www.gov.cn/xinwen/2022-06/28/content_5698168.htm">新型冠状病毒肺炎防控方案（第九版）</a>》中，仍将“无症状感染者”明确地规定为“新冠病毒病原学检测呈阳性但无相关临床表现者”。事实就是“无症状感染者”在当前的现实中基本不存在。</p><p>我个人认为，消失的“无症状感染者”的情况存在两种可能：一则，核酸检测的灵敏度较高，在病毒还在潜伏期时就检测了出来，因此统计数据中的“无症状感染者”只能代表在检测的时候无症状，不代表之后也无症状；二则，新冠在国内未曾出现大规模的爆发，环境中的病毒载量很低，进入体内的病毒载量也很低，因此有可能没有表现出症状，或者症状十分轻微，与当前病毒大规模爆发的环境大大不同。总之，指望自己是无症状感染者只能是个奢望了，还是做好防护要紧。</p><p>那么接下来就应当讨论，为什么Omicron这鬼东西这么难防。在北京疫情爆发之际，能看到很多人纳闷自己每天足不出户都感染了，这究竟是怎么做到的呢？我个人认为，呼吸道病毒虽然主要传播途径是飞沫传播，但戴上口罩也不代表万事大吉，一定要注意Omicron的另外两个特性，一个是可以附着在物体表面并存活一段时间（在塑料物品表面甚至可存活8天），一个是可以通过气溶胶传播。特别是在室内空间，一定要警惕气溶胶传播的可能。足不出户还能感染新冠的，我猜或者就是没有对快递等外来物品进行彻底的消杀，或者就是因为吸入了含有病毒的气溶胶。</p><p>因此，对Omicron的防护绝对不能像对待以往我们见过的流感一样——如果这么轻松就能过关，它就不会这么难防。戴口罩是必须的，这个大家都懂。除此之外，还要对快递等所有外来物品进行消杀。食品等无法消杀的，那也没有办法，不过像中国饮食这样炒菜为主的，倒也问题不大，能放得住的最好先放几天再吃。此外，病毒如果仅仅停留在皮肤上也不会感染，只有在触碰眼睛、鼻子、嘴的时候才会进入到人体，因此要养成习惯，永远先洗手或将手消毒（需要保持一定的时间，洗手需要20秒，75%酒精需要15秒才可将病毒消杀），再去触碰眼睛和口鼻。至于预防气溶胶传播，则要经常开窗通风，并且一定要把所有的下水道都做水封，因为气溶胶是可以通过管道传播的——这点往往容易忽略，但在疫情大规模爆发的时期，下水道的气溶胶传播是非常危险的。在人员密度比较大的室内环境，除了佩戴N95口罩之外，记得把护目镜也戴上，别嫌麻烦。</p><p>如果自己或同住人员不幸感染了新冠，有条件单独隔离的尽量单独隔离，没那么好条件的也要佩戴N95口罩，尽量减少物品接触。即便传染给了别人，如果病毒载量低，症状就会相对轻一些，好得也会比较快。</p><p>在北京疫情爆发的时期，我们家人还去了好几次医院，我又参加了单位组织的线下活动，都是这样防护的。由于病毒来势汹汹、防不胜防，每次出门我都感觉自己凶多吉少，还把自己隔离在了卧室，以免传染给父母。结果每次都是虚惊一场，现在全家人都活蹦乱跳，成功度过了2022年，可见科学的防护措施还是有用的。</p><p>但同时也需要承认，新冠防护这事存在一定的运气，因为如此完美的防护不是谁都能具备。如果是乘坐公共交通工具的上班族，幸存的可能性微乎其微，因为环境中的病毒载量实在太大了；并且在办公室也没有条件时时通风、与其他同事保持2米距离。因此允许居家办公的上班族就比需要到岗的上班族幸运一些。并且一人做好防护也无济于事，需要发动家里所有人都这样防护才行，否则往往一个人感染，家中其他人就会接二连三地倒下。食物可以加热还好说，像奶酪这样不能加热的呢？冷冻食品又怎么办呢？就算抛开这些不提，只要出门，病毒就有可能附着在身上、衣服上。像我这样头发长的，平时捋一下头发是常有的事，难道每捋一下头发都要去洗手吗？</p><p>所以防护Omicron真的很难，既需要严密的防护，也需要足够的运气。实在感染上了，那也没有办法。但不管怎样，防护都一定要做到位，尽量降低进入人体的病毒载量。如果病毒载量很低，也是有望在大规模繁殖之前就被免疫系统斩杀的。如果平时生活习惯不好，免疫系统都是一帮老弱病残，那就更要这样做。</p><p>另外，尽量推迟感染新冠可以避开感染的高峰期，让自己和家人有望获取到医疗资源。北京大规模感染的医疗情况大家有目共睹，医疗资源就是不够用，发烧门诊有可能排一天都排不上，打120过一小时都不一定来，倘若真有重症，医疗资源也不一定轮得上你。有好几位老院士已经因新冠去世了，一般老百姓就更不用说。医院也很无奈，发热门诊的医生就像敢死队一样，上去一批倒下一批，人手不够用的时候，发着高烧都得去工作。首都尚且如此，地方什么情况想想也知道了。所以，尽量做好防护，尽量错开感染的高峰，即便最终感染上，也能有药可以吃、有医院可以去。如果遇上重症，这是能决定生死的。</p><p>北京首当其冲遭受了疫情冲击，现在感染高峰已经过去，街道上经历了两周的冷清，如今又熙熙攘攘了。但其他地方的感染高峰，可能正要开始。1月8号之后就要全面放开，经过一轮春运，恐怕小城镇和农村也不能幸免了。像我家一样有幸逃过了2022年的人，接下来也不能放松。已经转阴的人虽说具有抗体，但也有感染的可能，并且由于短时间大规模感染，大家都是带病工作，没有得到充分的休息，实在无奈，只能尽量恢复了。Omicron虽说以上呼吸道感染为主，但二次感染或复阳的人出现白肺的情况很多，一定要多加小心。</p><p>此外，精神也不要太紧张。最近民间出现一种叫做“幻阳症”的说法，指没有感染新冠，但整天怀疑自己有相关的症状，每天担惊受怕，频频测体温、测抗原。这就是一种焦虑的表现。但情绪影响健康，太过焦虑也会降低免疫力。所以防护做好，物资备好，然后就坦然面对生活吧。</p><p>希望大家都能健康平安。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;人在北京，截止至2022年12月31日，全家无症状。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;倘若真有地球OL国服，这不给我个成就说不过去。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="杂谈" scheme="https://blog.lycheeee.top/tags/%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>站在清零与共存的路口上</title>
    <link href="https://blog.lycheeee.top/posts/fd4005b8/"/>
    <id>https://blog.lycheeee.top/posts/fd4005b8/</id>
    <published>2022-11-07T13:46:44.000Z</published>
    <updated>2022-12-09T08:38:06.026Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>新冠病毒现世三年后的今天，除中国以外的几乎所有国家（未详细考证，似乎可以说就是“除中国以外的所有国家”）都因各种各样的缘由“躺平”，只有中国还在苦苦坚持着动态清零的方针政策。然而国内对于动态清零政策的争议声始终没停过，这几天接连曝出三岁儿童延误救治死亡事件、呼和浩特女子跳楼事件等，又使质疑声音达到了一个高峰——紧接着，卫健委就召开新闻发布会第无数次强调了坚持动态清零方针政策不动摇，使这一政策变得格外不讨喜。</p><span id="more"></span><p>这两个事件以及再之前曝出或没曝出的一系列防控相关负面新闻，都说明防疫是一个短板效应。精准防控有没有做得好的呢？有，我觉得北京就做得不错。但北京是特殊的，它是首都，是政治中心，还有天津河北两个省市随时为它保驾护航，你不可能要求其他省市都来复制北京的成功——无数事实表明地方确实学不了。地方没有资源，没有优良的人员配备，很多官员也没有为人民服务的精神，面对疫情，简单粗暴一封了事是最简单、最不担责任的做法。好的做法，自己未必能享受；坏的做法，任何人都有可能遭遇——特别是因不合理的防控而冤死这一点，任何人都心有戚戚。民众对动态清零的怨念由此越积越深。</p><p>遗憾的是，我认为这个问题不可能得到解决。根本原因如上所述，根本没有足够的资源来支持全国范围做精准防控。并且防疫做到现在显得越来越难以为继，许多地方已经没有钱做免费核酸，不得不取消常态化核酸检测，使得新冠疫情渐渐露出了蔓延的苗头。之后还能撑多久，实在难说得很。</p><p>另一方面，很多人对防疫的耐心也差不多到头了。防疫的日子一眼看不到头，随时可能被封在原地，倒是因防疫而死的新闻绵延不绝。许多人的生活也因为疫情而改变——光周围的餐馆就不知道关了多少，最后只余一些家大业大的幸存。莫名其妙的歧视也多了一些，比如一些企业单位会因各种理由拒绝得过新冠的人，仿佛但凡得过一次新冠就要一辈子带毒了似的。</p><p>我认为民众有各种怨言以及因此而强烈要求共存自有其理由在，它源于老百姓一个朴素的想法——人的一生不是只有新冠这一件事，人生还要生活，在生活之下还要生存，不能把一辈子都搭在与新冠折腾上。倘若如今的新冠有非典那样的死亡率那倒也能商榷一下，但现在这个流行的变异菌株死亡率已经相当低，不得不让老百姓权衡一下利弊。老百姓经过几千年的挣扎所流传下来的智慧就是趋向更有利益（既包括有形的利益，也包括无形的利益）的一方，无视这个事实就是没有站在百姓的层面上思考问题。当然，像我这样衣食无忧还能闲着没事上上网写写博文的人就更加没有立场对不合自己心意的想法指指点点，所谓“未经他人苦，莫劝他人善”（根据我上网冲浪的观察，很多人还真没有这个自觉）。</p><p>总之，动态清零这条路走到2022年底的今天已经是越来越难。我认为这条路总是要到头的，“封”与“控”的方针可应一时之急，但绝对不能持续，特别是在防疫动力越来越低的如今。是否要开放的问题现在不考虑，将来也总有一天要考虑。</p><p>那么开放了又会如何呢？这就必须要讨论全国14亿人口大面积感染新冠的后果如何了。</p><p>因为应对疫情的政策如今已经成为中西方互相攻讦的靶子之一，看到各种各样的说法往往也不知道是信还是不信。比如一方说现在感染新冠就像得了一场感冒一样啥事没有，另一方就说至今全世界已有几百万人死于新冠。很有可能双方说的都是事实，但只选择性宣传了对自己最有利的那部分。我是没能耐分辨这些春秋笔法，但至少发表的期刊论文可信度应当比较高。</p><p>不久之前，Nature Communications期刊刊登了一篇名为《<a href="https://www.nature.com/articles/s41467-022-33415-5">Outcomes among confirmed cases and a matched comparison group in the Long-COVID in Scotland study</a>》的论文，也有很多媒体刊登了相应的新闻——有意思的是，光从介绍这篇论文的新闻题目中就能看出一些春秋笔法，有的新闻题目是近半新冠感染者有后遗症，有的新闻题目是无症状感染者没有后遗症云云，总之怎么有利怎么说就对了。我大略看了一遍论文，主要研究成果是：（1）近50%的新冠感染者有6-18个月的“长新冠”症状（6%未康复，42%部分康复）；（2）无症状感染者不会留下后遗症；（3）接种疫苗可降低获得其中7种症状的后遗症的风险。（受试者96%是白人，尚缺其他人种的实验数据。）</p><p>如此看来，新冠的后遗症确实不可小觑，毕竟这是苏格兰3.3万新冠感染者的统计数据，比任何人的体感都可靠得多。如果黄种人的数据也比较接近（按理来讲不会差太多），那么倘若全中国14亿人全感染一轮，有不同程度后遗症的人数将不可想象，况且还能被感染多次。倘若完全放开，届时定会有一大批反对清零的人开始反对共存了。</p><p>不管清零方针给人造成多少不便，一个事实就是它确实让绝大多数中国人民免受流行病之苦——不光是新冠，还包括其他各种流感。事实上，自2020年以来，我基本没有感冒过。当然，也因为不人性化的防疫政策延误了许多人的其他疾病。这个暂且不提，对于防流行病的成效，我还是心怀感激的，这对于得了肺癌的我妈来说无疑是件好事，她脆弱的、切过一片肺叶的肺部可禁不起病毒的折腾。</p><p>在看网上的舆论时一定要注意，在社交媒体上大肆抱怨的人，基本都是自己和所关心的亲朋好友都身体健康，基本不怎么担忧新冠对身体的影响的人（更不用说，其中许多都是身强体壮的年轻人）。他们可能完全意识不到身体弱或者免疫系统有缺陷的人面对病毒有多么脆弱。我的办公室就有一位免疫系统有缺陷的同事，她光是打了一针国产新冠疫苗就在床上躺了半个月，期间根本无法正常生活，自然后续的疫苗也不敢打了——记得吧，国产疫苗还被很多人嘲讽效果太弱呢。现在的防疫政策只要能确实保护到这类人群，我认为就是有意义的。</p><p>当然，舆论中这些对新冠感染后果浑不在意的人里，可能也有一部分是生死观不同。这在西方国家可能多见一些，因为许多国家有根深蒂固的基督教信仰，认为人死后不过是上了天堂而已，所以对死亡并不那么恐惧。而中国历史上虽然有许多宗教或民间信仰，归根到底还是个无宗教信仰的国家，普遍认为“死生亦大矣”，情感上做不到淡然地面对生死。这个只能说是个人价值观不同，求同应是求不得的。但至少，人对生的渴望不是什么丢人的事情，毕竟人类肯定得有求生本能才能一直生存发展到现在。</p><p>扯远了。总之，我认为清零与共存各自有其利弊，无法同时享受到两边的好处，如同站在一个交叉路口，往哪边走都十分为难。新冠疫情确实是一件影响了人类命运的大事，一切都回不到从前了。</p><p>如上所述，我认为清零政策终有一天会难以为继。这一天大概也不会太远。然而放开之后也不能完全躺平，这其中的关键，我认为应当大力宣传和鼓励接种疫苗、戴口罩、保持安全距离、勤洗手多通风、回家拿酒精给自己消消毒等防疫措施，再拿数据说话宣传一下新冠后遗症等等，根本是要调动大家的主观能动性，而非像现在这样，口口声声说不强制接种疫苗，但就差把“强制”两个字写在脸上了。人民有了自主权，即便感染新冠的风险增加，主观感受也会好很多。这也是现在我国许多政策执行的通病——高高在上，根本不与民众沟通，也没道理可讲，非照着做不可。不知道初衷是好是坏，但实在很难让人觉得是在做好事，毕竟做好事哪能按着头让人非做不可呢？</p><p>不过嘛，想法很美好，未来国家打算怎么做谁也不知道，毕竟上头高高在上，从来没打算与老百姓沟通对话，谁知道它是怎么考虑的。但还是那句话，不管政策合不合自己心意，都应该配合，因为只有团结才能产生力量，消极抵抗试图让国家改变政策的道路是行不通的（上海已经证明了），只能给同我们一样努力生活的基层工作人员增添大量的工作量。生活不易，谁也别去为难谁了。</p><hr><p><strong>20221111更新</strong></p><p>写完这篇博文后又寻思了两天，突然意识到犯了个严重的错误。</p><p>那篇发表在Nature Communications的论文进行了6-18个月的长时间随访，此外写论文还要花时间，专家评审及修改还要花时间。也就是说，这篇发表在2022年10月的论文实际上研究的是2020年的原始的新冠病毒，而不是现在的Omicron变异菌株。仔细看看论文，也确实就写了个SARS-CoV-2，没有写Omicron variant。Omicron与最初的病毒已经差之千里，用彼之结论套此之现实自然不正确了。</p><p>我猜想Omicron的数据应该乐观得多，至少死亡率是大大降低了。可能多数患者都是无症状感染者。不过仍要小心可能的后遗症，特别是把这个概率放在14亿人口大国中。可惜目前无法看到可信的数据，怎么也得是一两年后的事了。</p><p>正巧今日国家发布了最新指示《<a href="http://www.nhc.gov.cn/xcs/yqfkdt/202211/ed9d123bbfe14e738402d846290049ea.shtml">关于进一步优化新冠肺炎疫情防控措施 科学精准做好防控工作的通知</a>》（俗称“20条”），对防疫政策罕见地松了些口。舆论对此甚是欢喜，但我新浪微博首页也有开始担心自己和家人感染新冠的人（即便被人劝说得新冠就类似于得重感冒），果真是几家欢喜几家愁，虽说喜的人看样子是多些。我还是那个看法，不能指望地方做到精准防控，因为没有资源。接下来或者继续粗暴管理，或者失控，倘若上头又不要一刀切又想要个漂亮的数字，那地方就只能瞒报。所以虽然精神很好，实行效果实在乐观不起来。</p><p>不过与此同时，也看到人类仍在奋力挣扎，不管是躺平的国家还是没躺平的国家。就在几天前，还看到新闻说服用paxlovid可降低住院或死亡的几率，以及患后遗症的风险。假以时日，或许人类最终真能战胜病毒，摆脱目前这种无论如何都要妥协的尴尬境地。</p><p><strong>20221117更新</strong></p><p>这两天搜索到了香港卫生署统计的<a href="https://www.coronavirus.gov.hk/chi/5th-wave-statistics.html">2019冠狀病毒病第5波數據資料庫</a>，深深佩服人家数据做得清晰。而且香港不实行大陆这样的硬控制，没有指标要完成，人种也非常一致，数据可信度颇高，实可作为我们疫情防控的数据参考。</p><p>说到香港的数据，主要是其中一张统计图特别引起我的兴趣，就是下面这张从2021年12月31日起统计的全港新冠病毒阳性的曲线图。数据截止至当前最新日期2022年11月16日，从时间范围来看，这段时间内流行的菌株应是以Omicron为主。</p><p><img src="/images/20221107/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%B5%81%E8%A1%8C%E7%97%85%E5%AD%A6%E6%9B%B2%E7%BA%BF%E5%9B%BE20211231-20221116.png" alt=""></p><p>可以看到，香港今年2-3月那波疫情冲击力还是很大的，以快速抗原测试结果来看，最高日增可达到6万；而8月至今的疫情情况，还是同一种菌株、同样的防控策略，日增人数却较为平缓。虽说香港核酸检测的政策从8月起有变化，但快速抗原测试结果并不受其影响；且核酸检测结果与快速抗原测试结果从图上看呈现一定的相关性，不致颠覆整体结论。由此可顺势得出一个推论，在经历2-3月的疫情爆发后，香港已经形成了群体免疫，使得其后的疫情没有再形成大规模爆发。群体免疫有的来自于疫苗，有的来自于感染后体内形成的抗性，其中大部分人群可能兼而有之。“群体免疫”在2020年新冠爆发时说出来可笑至极，但在Omicron大行其道的如今，似乎是一个颇具可行性的选择了。</p><p>由此想到11月11日发布的“20条”，我似乎有些明白国家现在在想什么了。</p><p>国家很多政策确实有些冥顽不化（在本游戏肥宅看来，最冥顽不化的莫过于对电子游戏的态度），但很多时候也不像民众想象的那么冥顽不化。老百姓关于疫情的这些想法，上头肯定在我们之前就在想了。只不过要出一个全国性质的政策非常不容易，特别还是中国这样的超级大国，所以国家发任何一个文件都非常慎重，要经过繁琐的逐级审核过程，这就是国家的反应往往非常慢的主要原因。像“20条”这样大的疫情政策变化，即便国家将疫情防控视为当前最重要的事项，用无与伦比的效率飞速通过逐级审核，我估计至少在两个月前就得确定大体的基调了。</p><p>我猜想，国家应该早就预计到目前的动态清零方针撑不过这个冬天，放开是大势所趋；况且再不放开经济也不行了。但是一下子放开，暴涨的感染人数会使医疗体系遭遇极大的冲击，甚至有可能直接瘫痪。基础民生设施瘫痪的后果是非常可怕的。所以合理的做法就是分几个阶段慢慢放开，“20条”就是第一个阶段。我估计国家也预计到接下来大概是控制不住的，但人为干预可以极大放缓病毒的传播速度，不致出现指数增长。以北京5月份那波疫情爆发为例，多日的日增都在50左右，很多人嘲讽这病毒怎么也有党性云云，其实不是的，这就是人力与自然拉锯的结果，不是像一些人臆想的那样在瞒报数据（谁要是敢在北京瞒报数据，那我发自心底地佩服）。所以这一阶段的目标，应当就是尽量减缓病毒传播，使医疗系统不致遭受太大压力。疫情感染人数到某个量级，目前这种防控方法也行不通了，应当就会进一步宽松一些，同时做些宣传，破除民众对新冠的恐惧（虽说这种恐惧主要是由目前的清零政策间接造成的）。最终慢慢过渡到全面放开。</p><p>我个人认为这种逐级放开的考虑是合理的，三甲医院本就常年不堪重负，当真经受不起疫情爆发的冲击，一切都得慢慢来。而且逐级放开或许也可为药物的研发再争取一些时间。</p><p>希望国家政策确实如我所想，可别哪天看形势不对，又想重新收紧，那我可真是要无话可说了。</p><p>说起来，我理中客地前后说了这么一大堆，还没有说过我自己的想法。要我说的话，人力终究不能逆天，坚持3年，相当可以了。人需要生命也需要自由，这两者的权衡随形势而变化。2020年初的时候，生命自然是更为重要的，大家也都愿意让渡自己的部分自由来保证群体的生命健康；但现在，则无疑是自由更为重要了。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;新冠病毒现世三年后的今天，除中国以外的几乎所有国家（未详细考证，似乎可以说就是“除中国以外的所有国家”）都因各种各样的缘由“躺平”，只有中国还在苦苦坚持着动态清零的方针政策。然而国内对于动态清零政策的争议声始终没停过，这几天接连曝出三岁儿童延误救治死亡事件、呼和浩特女子跳楼事件等，又使质疑声音达到了一个高峰——紧接着，卫健委就召开新闻发布会第无数次强调了坚持动态清零方针政策不动摇，使这一政策变得格外不讨喜。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="杂谈" scheme="https://blog.lycheeee.top/tags/%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>根据数据和模板批量生成Markdown文件</title>
    <link href="https://blog.lycheeee.top/posts/445726c7/"/>
    <id>https://blog.lycheeee.top/posts/445726c7/</id>
    <published>2022-10-31T10:54:02.000Z</published>
    <updated>2022-11-02T11:33:23.287Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="https://obsidian.md/">Obsidian</a>真是一个绝佳的笔记软件，特别是当我意识到，如果拿它整理游戏资料的话，就相当于做了一个本地Wiki。我终于不用再为每一个心爱的游戏写一个长长的word文档了，简直是游戏肥宅的新纪元。</p><p>不过，要把游戏资料真正整理成一个本地Wiki，就要好好利用其双向链接功能，为每一个人物/道具/技能……都建立一个.md文件才好。想也知道一个个手写实在是太痛苦了。游戏Wiki对此又是怎么做的呢？我研究了一下灰机Wiki，发现游戏Wiki的管理员可以利用工具批量上传游戏原始数据，使用自己设置的模板生成Wiki页面。那么对应到Obsidian的话，就应当致力于使用一个数据表和一个编辑好的.md模板，就能批量生成文件。</p><span id="more"></span><p>于是接下来我就研究要如何实现这一点。本着能偷懒就偷懒的原则，我先搜索了一下Obsidian的第三方插件，发现还真有一个这种用途的插件，叫做<a href="https://github.com/farling42/obsidian-import-json">JSON/CSV Importer</a>。遗憾的是，这个插件似乎只支持英文，使用中文会导出一堆乱码，应当是编码转换的问题。但插件我也不会改，想了想，干脆自己拿Python写一个。</p><p>从模板批量生成文件其实是办公自动化的常见话题了，不过基本上都是根据Excel数据表生成Word文件，大概没有多少人热衷于像我一样用Markdown做本地Wiki。生成.md文件实现起来又更容易一些，因为Markdown文件本质上就是个文本文件，只需要安装一个openpyxl模块读取Excel文件就可以了。</p><p>（顺便一提，网上看到的一些用Python实现批量生成Word文件的代码简直复杂到离谱，让我深深怀疑是不是越不会写代码的人越喜欢上网显摆……哎，说起来我好像也是。）</p><figure class="highlight python"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br><span class="line">14</span><br><span class="line">15</span><br><span class="line">16</span><br><span class="line">17</span><br><span class="line">18</span><br><span class="line">19</span><br><span class="line">20</span><br><span class="line">21</span><br><span class="line">22</span><br><span class="line">23</span><br><span class="line">24</span><br><span class="line">25</span><br><span class="line">26</span><br><span class="line">27</span><br><span class="line">28</span><br><span class="line">29</span><br><span class="line">30</span><br><span class="line">31</span><br><span class="line">32</span><br><span class="line">33</span><br><span class="line">34</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="comment"># --------------------------</span></span><br><span class="line"><span class="comment"># 根据数据（Excel文件）和模板（Markdown文件），批量生成.md文件，以某一列数据命名</span></span><br><span class="line"><span class="comment"># 模板中对应数据统一写作&#123;&#123;某列名&#125;&#125;，如更改需修改searchStr变量</span></span><br><span class="line"><span class="comment"># 文件输出到export子文件夹下</span></span><br><span class="line"><span class="comment"># --------------------------</span></span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment">#coding=utf-8</span></span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment"># pip3 install openpyxl</span></span><br><span class="line"><span class="keyword">import</span> openpyxl</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment"># 自定义修改区域</span></span><br><span class="line">pathData = <span class="string">&#x27;数据表.xlsx&#x27;</span> <span class="comment"># 数据路径</span></span><br><span class="line">pathTemplate = <span class="string">&#x27;模板.md&#x27;</span> <span class="comment"># 模板文件路径</span></span><br><span class="line">nameColumn = <span class="number">1</span> <span class="comment"># 文件名所在列</span></span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment"># 读取数据所在sheet（默认为第一个sheet）</span></span><br><span class="line">dataSheet = openpyxl.load_workbook(pathData).active</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment"># openpyxl读取Excel的索引从1开始</span></span><br><span class="line"><span class="comment"># range函数是左闭右开，所以最大行数和最大列数要+1</span></span><br><span class="line"><span class="keyword">for</span> r <span class="keyword">in</span> <span class="built_in">range</span>(<span class="number">2</span>, dataSheet.max_row+<span class="number">1</span>): <span class="comment"># 遍历行，从第二行开始（跳过标题行），每行替换数据并生成文件</span></span><br><span class="line">    content = <span class="built_in">open</span>(pathTemplate,<span class="string">&#x27;r&#x27;</span>, encoding=<span class="string">&#x27;UTF-8&#x27;</span>).read() <span class="comment"># 读取模板文件</span></span><br><span class="line">    <span class="keyword">for</span> c <span class="keyword">in</span> <span class="built_in">range</span>(<span class="number">1</span>, dataSheet.max_column+<span class="number">1</span>): <span class="comment"># 遍历列，从第一列开始</span></span><br><span class="line">        searchStr = <span class="string">&#x27;&#123;&#123;&#x27;</span> + <span class="built_in">str</span>(dataSheet.cell(row=<span class="number">1</span>, column=c).value) + <span class="string">&#x27;&#125;&#125;&#x27;</span> <span class="comment"># &#123;&#123;该列列名&#125;&#125;</span></span><br><span class="line">        replaceStr = <span class="built_in">str</span>(dataSheet.cell(row=r, column=c).value) <span class="comment"># 对应行、列的数据</span></span><br><span class="line">        content = content.replace(searchStr, replaceStr) <span class="comment"># 替换文本</span></span><br><span class="line">    fileName = <span class="built_in">str</span>(dataSheet.cell(row=r, column=nameColumn).value) <span class="comment"># 储存文件名所在列数据</span></span><br><span class="line">    exportFile = <span class="built_in">open</span>(<span class="string">&#x27;export/&#x27;</span> + <span class="built_in">str</span>(fileName) + <span class="string">&#x27;.md&#x27;</span>, <span class="string">&#x27;w&#x27;</span>, encoding=<span class="string">&#x27;UTF-8&#x27;</span>) <span class="comment"># 在export子文件夹下新建文件</span></span><br><span class="line">    exportFile.write(content) <span class="comment"># 写入替换后的文本</span></span><br><span class="line">    exportFile.close()</span><br><span class="line">    <span class="built_in">print</span>(<span class="string">&#x27;已创建文件：&#x27;</span> + <span class="built_in">str</span>(fileName) + <span class="string">&#x27;.md&#x27;</span>)</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="built_in">print</span>(<span class="string">&#x27;文件批量创建完毕！&#x27;</span>)</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>虽然写的过程中有些波折（毕竟我菜），但成功地解决了批量生成文件的问题，可以快乐写本地Wiki了，十分开心。由此可见，人还是得学点代码，可以不去做码农，但绝对不能妨碍我整理游戏数据。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://obsidian.md/&quot;&gt;Obsidian&lt;/a&gt;真是一个绝佳的笔记软件，特别是当我意识到，如果拿它整理游戏资料的话，就相当于做了一个本地Wiki。我终于不用再为每一个心爱的游戏写一个长长的word文档了，简直是游戏肥宅的新纪元。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，要把游戏资料真正整理成一个本地Wiki，就要好好利用其双向链接功能，为每一个人物/道具/技能……都建立一个.md文件才好。想也知道一个个手写实在是太痛苦了。游戏Wiki对此又是怎么做的呢？我研究了一下灰机Wiki，发现游戏Wiki的管理员可以利用工具批量上传游戏原始数据，使用自己设置的模板生成Wiki页面。那么对应到Obsidian的话，就应当致力于使用一个数据表和一个编辑好的.md模板，就能批量生成文件。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="编程" scheme="https://blog.lycheeee.top/tags/%E7%BC%96%E7%A8%8B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>手术后的三个月</title>
    <link href="https://blog.lycheeee.top/posts/f41aaa94/"/>
    <id>https://blog.lycheeee.top/posts/f41aaa94/</id>
    <published>2022-10-23T07:07:35.000Z</published>
    <updated>2022-10-23T07:08:40.214Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>伤口一天一天养，日子一天一天过，不知不觉距离我人生第一次手术也过了三个月。这三个月中，我的生活方式发生了比较大的变化，我也很想早点写一写，之所以一直没写，原因无他——我太累了，根本提不起精力去写什么博文。</p><p>之所以感觉这么累，大抵有几方面的原因：一方面是因为手术，一方面是因为新的生活方式，还有一方面是因为吃药导致的。</p><span id="more"></span><p>接下来就回顾一下手术后的日子，以及什么促使我改变了现有的生活方式。</p><p>手术回家后的前几天，基本上就是三件事：吃饭、每天在屋里走动一会儿，其他时间就一动不动躺在床上休息。因为这段时间肚子还在疼，腹部根本用不上力，也无法久坐久站。为了尽快康复，必须每天走动走动，但走动也只能量力而行，不能走动过多，否则就会看到肚子肉眼可见地鼓得越来越厉害，很可怕——毕竟伤口还没有恢复，运动量过大还会流血的。</p><p>（顺便一提，因为腹腔镜需要往腹部鼓气，所以做完腹腔镜手术后，肚子是会比之前要大的，这就好比孕妇生产一样，需要等它慢慢地缩回去。）</p><p>这段期间，我使出吃奶的力气用手机写完了前面两篇博文的正文，然后祭出自己体内的洪荒之力打开电脑，把博文deploy了上去（主要是肥宅瘾犯了，不摸一下电脑浑身难受）。单单只做了这么简单的一件事就已经累得满头大汗，没做过腹部手术的人根本没法想象做完手术以后人有多累，即便只是微创。</p><p>大约过了一周左右，伤口基本上不疼了，只要别让腹部吃力，就可以完成日常自理。这时候我就开始琢磨起自己身上的一大堆毛病。</p><p>在手术前，我最担心的是那个接近8cm的子宫肌瘤，不过手术之后发现，最严重的其实是子宫内膜异位症。因为别的再怎么样就是长了个肿瘤而已，子宫内膜异位症可是有个响亮的名号，叫做“良性癌”——因为它跟癌细胞的表现非常相似，会转移到身体的任何部位并在那里生根发芽，唯一不同的就是它是良性的。并且它的复发率相当高，手术后5年内的复发率接近50%。预防子宫内膜异位症复发需要长期管理，通俗地说就是要一直吃孕激素，吃到自然绝经才能停。</p><p>当前，最推荐子宫内膜异位症患者长期服用的药物是地诺孕素，据说是第四代高效孕激素，副作用小。但无论副作用多小，它的原理都是一样，即抑制雌激素的分泌，使异位的子宫内膜细胞因为缺少雌激素而萎缩。只要改变了正常的内分泌，就会引发诸多副作用，比如说体重增加、抑郁、种种更年期反应等。况且吃孕激素吃20年，这哪是人过的日子啊，人的一生又不是只有子宫内膜异位症这一件事。所以我当时还是想着靠中医和改善生活习惯来调理，不要沦落到吃一辈子激素的悲惨境地。</p><p>为此，我买了一本《子宫内膜异位症自我管理：改变你的饮食和生活方式》（ISBN: 9787519206703）。作者是一个英国的临床营养师，她所提出的建议有些不太适合中国人的生活习惯，但这也是能找到的最好的书，因为市面上基本没有同类书籍了。这可能也是有原因的，因为目前为止，人类连子宫内膜异位症是如何产生的都还没有研究明白，只是提出了数种假说——想不到吧，这样一个困扰诸多女性的疾病，至今竟还不明白发病原因。</p><p>我将这本书认认真真地看了一遍，帮助不能说没有，但并不像想象的那么大。本质依然是建立起良好的生活方式，这点我目前已经做得比较不错了；而那些环境雌激素，道理肯定是要尽量避开，但事实上根本避不开，那也没办法。思来想去，今后要做的可能就得是多运动，多锻炼，培养出一个良好的身体。然而这种生活就意味着与游戏肥宅基本无缘了。</p><p>想到这里后，我颇为惆怅了一阵。做游戏肥宅真的好舒适啊，好想一直做游戏肥宅。况且一个好身体其实也不能保证不会有这些问题，因为我的一系列妇科疾病，虽然医学上没有定论，但大致应该就是由于雌激素分泌旺盛，没有相应的孕激素作为平衡所导致的。我现在的年龄就是会一直分泌雌激素，这是没办法的事。但不管怎么说，如果延续以前的生活方式，那么肯定什么都不会改变。所以能做的还是要去做，尽人事，听天命。</p><p>于是我开始慢慢地做一些改变。我换了一个发型，开始研究穿衣打扮，每个周末都让自己出去玩一玩，并且买了一些健身器材开始锻炼。</p><p>人呐就都不知道，自己就不可以预料。我从小到大就没有一天喜欢过锻炼，这辈子最不想做的事情就是锻炼。没想到有朝一日我竟然真的开始锻炼了，虽然还是一点也不情愿。谁能想到脂肪也会产生雌激素啊！你一个储能物质为什么要产生雌激素！</p><p>至于周末出游，勉勉强强倒也接受了，因为周末窝在家中对着电脑打游戏的生活确实不好，借此契机出去走走看看也是一件好事。</p><p>说来惭愧，住在北京这么多年，每周思考去北京的什么地方玩竟还绞尽脑汁。我基本上哪里都没有去过，根本不知道哪里可以玩，也无从得知哪里可以玩。我这么多年究竟都是怎么过的呢？其他人又是怎么过的呢？想到我对自己生活的城市几乎一无所知，实在颇为汗颜。</p><p>于是，一部分也是抱着重新认识北京的念头，手术一个多月后，我坚持每个周末都去不同的地方走走。花太多钱的不去，人山人海的地方也不去，毕竟我的目的不是去正儿八经旅游，走个街串个巷，看看花草树木，都是不错的。就这样，名气大的地方也去过，名气不太大的地方也去过，照片也拍了不少，只是回来以后都太累了，照片往电脑里一导就没有力气再整理，也没有力气去写什么游后感。</p><p>暴论倒是可以随口说几句，以下是对一些地点的暴论（非全部）：</p><ul><li>南锣鼓巷：毫无特色的商业街，全北京市最不值得去的地方。当然，我并没有去过北京市全部地方，我的意思是想也知道不会有别的景点比这更无聊了。</li><li>但文宇奶酪挺好吃的。</li><li>工业艺术的灵魂在751，你798算是个什么玩意儿？</li><li>颐和园：挺禁逛的，如果有公园年卡，周末去颐和园的湖边坐坐走走，倒也惬意。</li><li>中山公园：低调的大气，乍一看不过是平平无奇的小公园，仔细多看几眼就会感慨不愧是市中心的公园。</li><li>奥林匹克森林公园：风景好还免门票（重点是后者），永远的家了可以说是。</li><li>国家植物园：不愧是国家植物园，气魄与一般植物园大大不同。可惜太大了，没逛多少地方。</li><li>什刹海：在后海里划水觅食的鸭子，一定很幸福吧。银锭桥边的两座木楼非常抢眼，放在当年实可称作气派非凡。</li><li>烟袋斜街：比南锣鼓巷好逛得多，有很多值得一看的老建筑。</li><li>前门大街：也很好逛，许多北京老字号的聚集地，重回汉唐北京实体店也在这里（然而它居然没挂牌，好不容易去一趟，结果没找到）。进都一处吃了烧麦，好吃。</li><li>栗上客的栗子和坚果太棒了，过年的零食有着落了。</li><li>国庆期间去天安门附近不要怕迷路，一路上都有便衣警察关切地问你去哪里，还会给你指路。我知道这么严肃的事不该笑的，但是真的太好笑了。</li></ul><p>这中间给我印象颇深的，一是首都的公园真的不差钱，那么大个公园，门票就象征性收你几块，根本不把游客的门票钱放在眼里（希望南方的公园都学着点）；二是城市绿化做得颇为不错，除了各种说得出名字的公园外，还有很多城市公园，例如北二环城市公园，就是沿着北二环建了一条长长的廊道，走在里面非常舒服。</p><p>另外我想说的是，出去游玩不一定要奔着各种“点”去。我也走过了许多没有名气的胡同，就是普普通通的老城居民区。没有各种琳琅满目的商店，但老城区的这群大爷大妈非常会生活，时不时看到有人家在屋前搭个架子，上面种点花种点菜，结点冬瓜辣椒之类。一进入老城区的胡同（没有商业入侵的那种），一切仿佛都慢了下来，回归了生活原始的样子，偶尔走过这些与自己不同的生活，也很能放松心情。</p><p>按照国际惯例，接下来我应当说，走出家门以后我发现外面的世界是如此精彩，我之前的人生错过了许多，我开始爱上出游并感觉自己仿佛获得了新生——但是，不，没有，我一点这种想法也没有。直到如今，我周末还是得勉强自己才能走得出去，我一点也没有觉得出游多多么快乐，我还是很怀念做游戏肥宅的生活，我完完全全就是为了让自己活动才出门。</p><p>大抵经过如此多年形成的一个人，不是这样轻易就能改变的。我也曾经想过，能不能用其他更加健康的爱好替代玩游戏？我想了一下自己有哪些爱好，然后突然意识到，我所有爱好都是可以在一个小空间里坐着一人乐的，所有的都是。一个性格外向的人应该有什么样的爱好？我完全不知道，也想象不出来。所以，我的天性促使我建立起了这些爱好，而这些爱好又反过来巩固了我的人格。生活的方方面面共同成就了如今的我。想转性实在是太难了，我就是想做游戏肥宅，从小就想做游戏肥宅，要如同通过区区几次出游让自己不做呢？至少就目前而言，我完全想不出来。</p><p>所以很遗憾，我并不从中感到快乐。我唯一的感受就是累。我也不知道会不会有改观，有可能过了十年二十年也本性难移，但是为了生活得健康，还是要坚持下去。</p><p>再来说说锻炼这档子事。我的BMI是在正常范围内，但体脂率大概是偏高的。因为从来没有做过力量训练，平时也就是步行上下班，腿部算是有些肌肉，其他部位的肌肉就贫乏得很了。特别是腹部，本来就很弱，做过腹部手术以后就更弱了。因此身上这些体重，应当还是脂肪多些，肌肉少些。减脂不仅仅是要减掉脂肪，也要做一定的力量训练，提升基础代谢，把体脂比维持在正常水平，如此才能建立一个良好的体魄，跳出节食减肥然后反弹的怪圈。</p><p>当然，原理是这个原理，具体要怎么锻炼我就不知道了。为了省事，我花199元买了一套叔贵的减脂训练课，但说实话有点后悔，他这套课适合有一定运动基础的人，特别是腰腹部需要有一定的力量。像我这种腹部根本没有力量的渣渣，所有支撑动作都做不了，也就达不到相应的训练效果。建议先达到平板支撑一分钟，再去买这个课，不过都达到这种境界了，相信已经有能力判断网络上那些免费的训练视频哪些好哪些不好，不再需要去买课了。</p><p>说到网络上这些视频，我隐隐约约感觉到健身博主里面水非常深。不说别的，我实在不能理解人身上这些肌肉有多少东西值得这些健身博主几年如一日高频率出视频，按道理讲，人家既然能这么一直出视频，那就说明他们根本没有把压箱底的东西掏出来。我也一直不能理解，倘若动作A、动作B、动作C都可以锻炼到同一块肌肉，为什么健身博主就偏偏要我们先做20遍动作A再做20遍动作B最后做20遍动作C，除了水时长以外看不出有什么意义。例如，如果想练腹肌，直接去做死虫式就完了，如果做死虫式没什么挑战，那就去做反向卷腹，总之找个适合自己的动作一直去做就可以了，没道理说如果不像某健身博主说的那样先做1分钟空中蹬车的话腹部肌肉就练不好。</p><p>可惜这事咱不专业，分不出哪个有理哪个没理。我最后思考了半天，还是继续做着这套减脂训练课，理由很简单，买都买了。</p><p>至于这套课的效果，我看叔贵在公众号上发的一些学员的前后对比照片，着实神奇，可惜我练了5周，感觉没有任何变化，体重也没变，形态也没变。不过我对此也不是非常执着，有效果最好，没效果的话至少也锻炼了，有锻炼就比没锻炼要好。</p><p>我是完全想象不到世界上怎么会有人以运动为快乐——据说他们是真的快乐，不运动浑身难受的那种。别人运动感到快乐，而我每一次运动完都想死，人和人的差距实在是太大了。我妈安慰我说，要运动三个月才能养成习惯，我只能说如果有朝一日能以运动为乐那可真是21世纪的奇迹。不过确实，我现在只练了5周，接下来也要练下去的，不妨再等一等，看看是否真有奇迹发生。</p><p>不过其实，我也没有完全戒掉做游戏肥宅的生活，晚上锻炼完以后也有一个小时的时间可以玩会游戏。然而锻炼完以后，往往整个人就累趴下了，只能在不锻炼的日子里过一过做游戏肥宅的瘾。但如今玩游戏累得多了，我自9月开始玩《风色幻想5》，昨天才断断续续地通关，通关的一刻已经累到灵台空明，什么绝世好游戏都无法让我再看一眼了（短时间内）。</p><p>这游戏肥宅的日子恐怕是有尽头的。……但我还是好想做游戏肥宅啊。</p><p>至于药，我最后还是吃起了地诺孕素，因为不管是西医还是中医都建议我吃（想不到吧，现在的中医也是有西医知识的）。同时也在喝中药调理。现在吃了快一个月，副作用已经慢慢地浮现了出来，身体感觉沉重无力，体重开始不受控制地增加，整个人脾气非常暴躁，脑子里开始涌现出各种各样的负面想法，再发展发展估计就是抑郁了。不管药物声称有多小的副作用，终究还是会打乱内分泌的。让我如此这般吃20年，我实在不敢想象，只能寄希望于用中药缓解一下相应的症状。</p><p>总之，这样折腾了三个月，现在感觉非常累。当然我可能有些操之过急，我还在养伤的阶段就在控制体重（毕竟脂肪会产生雌激素啊），现在运动量又加大，感觉累也是理所应当的。另外，因为强行改变了生活习惯，与自己的舒适区相抗，大概精神上也是有些累的。希望随着时间推移，能慢慢把自己调整到一个好的状态。</p><p>现在要做的，就是把这篇博文deploy以后好好休息一下。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;伤口一天一天养，日子一天一天过，不知不觉距离我人生第一次手术也过了三个月。这三个月中，我的生活方式发生了比较大的变化，我也很想早点写一写，之所以一直没写，原因无他——我太累了，根本提不起精力去写什么博文。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之所以感觉这么累，大抵有几方面的原因：一方面是因为手术，一方面是因为新的生活方式，还有一方面是因为吃药导致的。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="杂谈" scheme="https://blog.lycheeee.top/tags/%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
