<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Lychee&#39;s Blog</title>
  
  
  <link href="https://blog.lycheeee.top/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://blog.lycheeee.top/"/>
  <updated>2023-10-17T11:04:43.778Z</updated>
  <id>https://blog.lycheeee.top/</id>
  
  <author>
    <name>Lychee</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>CRPG，Larian，与《博德之门3》</title>
    <link href="https://blog.lycheeee.top/posts/917422dc/"/>
    <id>https://blog.lycheeee.top/posts/917422dc/</id>
    <published>2023-10-17T11:02:04.000Z</published>
    <updated>2023-10-17T11:04:43.778Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/20231017/Baldur's-Gate-3-header.jpg" alt=""></p><span id="more"></span><p>这两年真是电子游戏玩家的幸福之年，前有《艾尔登法环》（Elden Ring），后有《博德之门3》（Baldur’s Gate 3），都是类型小众，但凭借自己过硬的质量和丰富的内容火出圈的游戏。作为一名希望玩到更多好游戏的普通玩家，我也很高兴见到这些游戏的爆火，这是真正热爱游戏的开发者们应得的回报。愿未来多一些真正好玩的游戏，少一些食之无味的3A罐头。</p><p>具体到《博德之门3》的制作团队Larian，我又有着一些感慨。Larian实在是太会做游戏了。当年在玩《神界：原罪2》（Divinity: Original Sin II）时便惊为天人，后来又补了前作《神界：原罪》（Divinity: Original Sin），神界其他作品虽未自己玩，但也基本视频通关了一遍。从那以后，Larian就成为了我心目中寥寥几个出必买的游戏制作组。看到Larian终于人尽皆知、苦尽甘来，看到《博德之门3》又在《神界：原罪2》的基础上不断自我超越，心中很是感动。</p><p>用了接近200小时的时间，总算是堪堪逛完《博德之门3》的一周目。因为电脑配置太老旧，大概只能等买了新电脑后再开启二周目，姑且浮光掠影，随便唠一唠Larian和《博德之门3》。</p><hr><p>《博德之门3》是一款典型的CRPG。说《博德之门3》，要先从CRPG开始说起。</p><p>CRPG原指Computer Role-Playing Game，是与TRPG，即Tabletop Role-Playing Game对应的。这个分类在现在看来挺奇怪的——毕竟现在电脑上的RPG多了去——因此要稍微追溯一下历史。</p><p>在几十年前根本不存在电脑的时候，本是没有“RPG”这种东西的。后来，几个年轻人不满足于只在电视上看剑与魔法的故事，想自己亲身体验，于是以纸、笔和骰子为道具，自己制定了一套游戏规则——这就是大名鼎鼎的DND（Dungeons &amp; Dragons，龙与地下城）。TRPG的概念不知是出现在DND之前还是之后，但DND带动了TRPG发展应是没有疑问的。电脑普及之后，一些之前在线下玩的游戏开始以电子游戏的方式呈现，这其中也包括以DND为代表的TRPG。于是CRPG的概念就诞生了。因此TRPG可以说是CRPG的鼻祖，而DND又可以说是TRPG的鼻祖。</p><p>但电子游戏制作了这么多年，现在提到的RPG绝大多数都是电子游戏，TRPG反倒成了小众，再说Computer RPG已经没有什么意义了。现在玩家们常说的CRPG，早已不是Computer Role-Playing Game这个原始含义，而变成了Classical Role-Playing Game，指那些有早期制作的RPG感觉的游戏。至于这究竟是一种什么样的感觉，也没有一个统一的定义。在我个人看来，CRPG一定要有这样几点因素：有丰富的剧情、有用庞大文本支撑起的厚重世界观、有灵活多样的build、有与同伴一起的冒险与羁绊，当然祖宗之法不可违，俯视角的风味也不可不尝。此外，虽然不是CRPG的固有特点，但CRPG基本都是欧美RPG，因为在RPG早期发展时，JRPG（Japanese Role-Playing Games）独成一脉，整个东方都受到JRPG风格的影响，不太具有上述特点。</p><p>CRPG在游戏界的2D时代颇受欢迎，也出现了不少佳作，例如《异域镇魂曲》（Planescape: Torment）和《博德之门3》的前两作。但在3D技术日趋成熟后，CRPG就越来越不吃香了，虽说断断续续一直有人做，但已然变成了小众玩家的自娱自乐，直到Larian扛起了这个大旗。</p><p>Larian一路走来也是颇为坎坷，一个神界IP的前后作品类型差异极大，从类暗黑破坏神到第三人称ARPG，再到RTS。事实上每作也都挺好玩的，各有各的想法，但因为游戏类型都是在有相应的大热作品（如《暗黑破坏神》〔Diablo〕）之后拾人牙慧，销量一直不温不火，工作室数度濒临破产。直到Larian终于放弃了跟在别人身后亦步亦趋的做法，孤注一掷地选择了CRPG类型与战棋回合制的战斗系统，才终于走出了自己的风格。当时或许谁都没想到，报团取暖的CRPG与苟延残喘的Larian，居然产生了奇妙的化学反应，一举把双方都盘活了。</p><p>在CRPG发展的早期，虽然各路开发者不拘一格，做出了很多尝试和扩展，但依然带有很浓的TRPG的气质。一来，上手门槛高，DND想玩之前还得先啃规则书，CRPG——特别是早年——的战斗系统也相当复杂。二来，TRPG的场面全靠DM的描绘水平和脑补支撑，CRPG也只有大段大段的文字和简朴的画面，如果不是真正的爱好者，很难乐在其中。三来，TRPG突出一个互动灵活自由，但想在电子游戏里复现这样的自由度可说是吃力不讨好。或许这便是CRPG的圈子越来越紧缩的原因。</p><p>Larian的伟大之处，即在于在完全继承了CRPG优秀特点的同时，让这个传统的游戏类型在当前焕发了新的生机。</p><p>从《神界：原罪》（Divinity: Original Sin）开始，Larian的CRPG就有着CRPG玩家热爱的一切元素：优美的文字、宏大的世界、趣味与挑战兼具的战斗、剑与魔法的奇妙冒险。简陋的2D像素画面自然也换成了生动的3D世界（虽说还是上帝视角，毕竟祖宗之法不可违）。但将CRPG推上了新高峰的，我认为正是Larian对改造上述三个TRPG遗留问题的尝试。</p><p>首先便是自由度。CRPG中高自由度的理论效果应该是，把玩家扔进游戏世界后，玩家不管用什么姿势、如何作死，最后都能顺利完成游戏，不会卡关。说起来容易，做起来可太难了，这意味着巨量的分支以及补也补不完的逻辑漏洞，因此以往的CRPG即便做自由度也不会做得很深，更不敢去尝试《博德之门3》这样体量如此之大，支线如此之多的游戏——它背后的系统逻辑可能是要呈指数级增加的。而在自由度上做得最好的，就是Larian。不仅一个门有几种开法、一个地方有几条路线、一个任务有几种完成方法、不同任务交错影响，还加上了大量的环境互动，使战斗变得多姿多彩，只有想不到没有做不到——这是其他CRPG基本没能实现的。Larian对自由度的努力其实从《神界2》时就已经开始，至《神界：原罪》趋近成熟，而在《神界：原罪2》里，又在前代的基础上实现了一个飞跃。《博德之门3》则是在前面几作的成熟制作经验上极大地扩充了体量和内容——如上所述，这其实很难，并不是简单的堆料就能实现的——最终也交出了相当好的答卷，以《博德之门3》体量之庞大，竟然真的做到了想怎么玩就怎么玩，可以称作是CRPG的奇迹了。（当然，漏洞也必然很多，在我写这篇博文的时候，Larian已经发了3个大补丁、若干个小补丁，现在应该也在勤勤恳恳地修补各种漏洞。《博德之门3》还需要再等一段时日才能变成完全体。）</p><p>然后是上手门槛的问题。DND规则是出了名的繁琐，虽然DND规则自身也在向精简的方向发展，但即便是当前最精简的DND 5E，也比一般游戏的规则繁琐太多了（这可能就是为什么DND日渐式微而COC成为新宠的原因）。玩一些DND或DND衍生规则（如PF）的CRPG，要颇费一些时间才能理解战斗规则。《博德之门3》的DND 5E规则对Larian来说是一个新尝试（《神界：原罪》的两部作品都使用了Larian自己设计的战斗系统），但在威世智（Wizards of the Coast）的帮助下，《博德之门3》成功地展现出了DND 5E规则的大部分精华，并根据电子游戏的特点和推广的需要做了一些简化和拓展。简化方面，种族的属性加成统一使用两项属性分别+2/+1的自由加点（或者也可以说是塔莎书的拓展规则）；武器去掉了“重型”和“装填”词条，使战斗策略更加自由；兼职不再有属性要求，方便玩家更灵活地进行build；战斗的各种属性都自己计算好，命中掷骰使用了“命中率”这种更易懂的展现方式，但战斗日志里依然可以看到详细的计算过程，满足各类玩家的需求。拓展方面，战斗掷骰的优势/劣势情形中加入了高地/低地，体现战棋游戏站位的策略性；子职业中加入了一些比较热门的拓展职业，例如吟游诗人的剑刃学院、德鲁伊的孢子结社、野蛮人的冠军勇士道途等等。此外，DND中的一些专用术语，如属性检定、属性调整值、熟练加值等等，游戏词条中也会进行解释。调整后的《博德之门3》可以说是最易上手的DND游戏了，从如此广泛的玩家群体即可看出这一点。我自己在玩《博德之门3》之前，还特地看了一遍DND 5E那本厚厚的《玩家手册》，实际玩起来才发现根本用不着，游戏上起手来非常快。既体会到了DND的乐趣，又规避了它的一些繁琐与不便之处，《博德之门3》实在很适合作为年轻人的第一款DND游戏。</p><p>上手门槛的另一个维度就是战斗难度，特别是游戏前期的战斗难度。从《神界：原罪》到《博德之门3》，在平衡难度下，我认为《神界：原罪》的前期是最难的，后面build成熟以后就比较舒服了（我非常喜欢后期的盗贼）；《神界：原罪2》前期难度次之，后期开始秒天秒地；《博德之门3》的前期是最容易的，后期因为装备太强力，战斗也很轻松，但比起《神界：原罪2》的后期还是更合理一些，总的来说难度曲线比较平滑。我开荒《博德之门3》的时候从头到尾一个蝌蚪都没吃过，正常的四人小队只要不是根本不想动脑子，平衡难度下都过得比较顺利，这也有助于《博德之门3》摆脱小众圈子，向大众靠拢。但即便如此，《博德之门3》还是保持着相当的策略性，因此喜欢战斗的玩家也会乐在其中。</p><p>最后就是画面表现力的问题。Larian自《神界：原罪》起的建模其实一直做得很赏心悦目，可惜上帝视角下剧情的表现力一直没有什么办法。而在引入了近距离对话视角后，这个问题在《博德之门3》中也得到了极大的改善。跑图时依然是上帝视角，对话时视角则切换到近距离的人物特写，既可以在探索和战斗时掌握全局，又可以在推进剧情时增加沉浸感。也因此，《博德之门3》引入了动作捕捉技术，NPC的动作和面部表情都无比生动，表现力比起一般CRPG有了大幅度的提升。同伴本就很出色的人物剧情配上活灵活现的演出，也使人物塑造达到了Larian前所未有的高度。思路打开后，Larian也为《博德之门3》制作了一些过场动画，使其表现形式更加贴进当今的3A大作，电影感更强。事实上，由于有近距离视角的需要，《博德之门3》的建模精细程度已经不输一些大作，但毕竟祖宗之法不可违，一般情景下还是忠实地保留了上帝视角，即便拉进镜头也看不清人物和场景细节，只有在使用<a href="https://www.nexusmods.com/baldursgate3/mods/945">Native Camera Tweaks</a>这样更改视角的MOD时，才有可能体验一把第三人称跟随视角的费伦大陆。</p><p>因此，《博德之门3》的破圈不是没有原因的。Larian以一己之力将CRPG提升到了前所未有的高度，《博德之门3》的成就，恐怕连Larian自己都无法再超越——因为他们不会再花下一个六年去如此精细地打磨一个作品了。我想可能要等成熟的AI技术引进游戏之后，才有可能出现比《博德之门3》更好的作品，在用人力的时代里，《博德之门3》就是最强的一个了。</p><p>选定一条道路并做到极致，由此打磨出的成果，可当之无愧地称为艺术品。</p><p>如果还有什么令我欣慰的，就是Larian也在不断地自我进步。玩过Larian以往作品的都知道，他们的项目管理实在是不怎么样，历代游戏都有虎头蛇尾的毛病，开始做游戏时梦想很远大，做到最后因为经费不足只能一鼓作气再而衰三而竭，虽说不至于虎头蛇尾到没法看，但终究还是有些遗憾，觉得Larian的游戏还可以做得更好。而在进入第三章后，看到比前两章都要大的场景，以及在如此大的场景里都可以称得上是密密麻麻的剧情点，我们总算是可以松一口气了。可惜虽然改了虎头蛇尾的毛病，第三章打磨的精细度比起前两章还是差了不少，肉眼可见地粗糙，倘非如此，第三章的体验应该相当完美。期盼将来的Definitive Edition可以解决这些遗憾。</p><p>漫无边际地写了几千字到这里，还没有提到对CRPG而言十分重要的剧情问题。一方面是，我一周目没有使用真主角邪念开局，伙伴也只规规矩矩地带了三个，很多剧情还没有体验到，无法给出全面的评价；另一方面，就我目前的体会而言，《博德之门3》出彩的并非剧情本身——主线剧情其实十分简单——而是在沉浸感及人物塑造上。这也是Larian一贯的特点，他们并不擅长讲有深度的故事，而是善于构建一个活色生香的世界，塑造一些有血有肉的人物。就拿《神界：原罪2》来说，固然有很好的技术细节，但玩家的情怀首先寄托在六位起源角色和麦乐迪身上，然后是徜徉在绿维隆这片充满惊喜的大陆上，以至于连无聊的双甲系统都可以忍受，以至于《神界：英雄再临》的PV中单单只是再次出现这些人都让人激动（可惜这个项目被砍了），以至于老玩家们即便来到了费伦大陆，都在念念不忘地演奏来自《神界：原罪2》的歌曲。</p><p>送别老朋友，迎来新朋友，《博德之门3》的这些同伴也一样获得了自己的血肉，甚至比前作的伙伴们更复杂、更真实。例如盖尔，深水城的天才法师，身体内有一个日益膨胀的法球，心中也有一个因渴求知识而起的膨胀野心；体内的法球需要魔网来填补，而心中的野心则需要用陪伴来化解，用凡人之爱破除他对魔法的虚妄迷恋。例如卡菈克，以随时可能会来临的死亡为代价换取自由，用炽热的笑容包覆内心的伤痛，爱与触碰对她来说是能够回归正常存在的救赎。例如阿斯代伦，所有同伴中最阴暗矛盾的一个人，用优雅的举止掩饰内心深深的自卑，夸耀美貌但永远看不见自己的容颜，渴望亲近却又拒绝交心；但正因如此，他最终选择放弃飞升时那混合了悲痛和解脱的哭号才格外动人。</p><p>至于沉浸感就更不用说，在这接近200小时作为吟游诗人的时光里，当真如同在费伦大陆上且行且歌，是一段无比漫长而又无比波澜壮阔的冒险。可惜电脑配置不行，玩到后面开最低配都卡成幻灯片，连材质都加载不出来，体验打了一些折扣。等有了新电脑以后，我打算打个MOD带上所有队友开启圣武士善线邪念的二周目，好好体验一番良知与欲念的极限挣扎。</p><p>据说Larian正在考虑是否继续开发DLC，我倒觉得再出一些新种族、新职业，开启场景编辑器，再把现有的问题完善一下，出个Definitive Edition就差不多了，不必再做新地图和新剧情。希望他们早日将工作重心放回到神界上，毕竟这是他们自己的IP。DND规则——虽然我所体验到的是拉式房规的DND规则——确实十分成熟和完备，就是职业之间的平衡性不太好，骰子的随机性也有点让人火大。希望Larian能够吸收DND规则中优秀的一面，反哺自己的战斗和装备系统，我还是很喜欢《神界：原罪》的战斗的。至于其他的，我并不担心——Larian是个很会做游戏的工作室，只要Swen还在，他们一定会继续超越自我，呈现出更多佳作。</p><p>写到最后，我又想起《博德之门3》里的一段剧情。在面对变成夺心魔和打败主脑的两难问题时，盖尔再次提出由他前去和主脑同归于尽，我赶紧苦口婆心地劝他说没必要我们能行。于是盖尔笑了笑，说：好吧，那我们就还是用老派的方法——武器、法术和汗水。在回想《博德之门3》的时候，我总是会想起这句话。剑与魔法的故事确实已经很老派了，却又有着亘古不变的浪漫。有时候最老派的也是最浪漫的，对游戏、对做游戏的人来说都是如此。</p><p>希望Larian和CRPG的明天都越来越好。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/20231017/Baldur&#39;s-Gate-3-header.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="游戏" scheme="https://blog.lycheeee.top/tags/%E6%B8%B8%E6%88%8F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>安卓手机的本地阅读App阶段性推荐，兼“静读天下”App自定义字体设置心得</title>
    <link href="https://blog.lycheeee.top/posts/37142be0/"/>
    <id>https://blog.lycheeee.top/posts/37142be0/</id>
    <published>2023-05-02T13:51:23.000Z</published>
    <updated>2023-05-02T13:52:47.828Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>3月份的时候，我曾经找到了一个非常符合我对手机阅读App要求的“万能电子书阅读器”，并怀着喜悦的心情发了一篇博文。在那之后，我便一直使用该App，直到不久前找到了它的源头——<a href="https://librera.mobi/">Librera</a>。虽然Librera在Github上开源，但“万能电子书阅读器”基本照搬其源代码，不遵守开源协议，甚至以此牟利（内置广告投放），这就是缺德。</p><p>发现这件事后，我立刻删除了那篇博文，决定不给“万能电子书阅读器”贡献一点推广（枉费我当时那么开心地写博文，浪费感情）。“万能电子书阅读器”的图标及“作者”如下图，在国内许多App平台均有上架。若看到此App，请绕道。若喜欢此App的功能，请转而使用Librera。</p><p><img src="/images/20230502/1683034632365.jpg" alt=""></p><span id="more"></span><p>本着支持创作者的原则，下面重新介绍Librera。不过在此之前，我先总结一下我对安卓手机上的阅读App要求：</p><ul><li>支持常见电子书文件格式，并且可以较好地展示epub、azw3等电子书的内设样式；</li><li>涉及到阅读观感的各种设置（背景色、背景图片、四周边距、行间距、段间距、段首缩进、文字大小、文字颜色等）需要有相当的自定义空间，而不是几种固定预设选一个；</li><li>允许导入本地的电子书和字体，并可指定搜索的文件夹；</li><li>进行本地导入的时候，应读取手机存储的文件，而不将电子书或自定义字体进行App内部的封闭存储（后者例如多看）；</li><li>最好不要内置电子书商城，或者至少不要在书架或阅读界面推书；</li><li>最好有TTS功能。</li></ul><p>市面上阅读App虽多，按照这个标准一筛，剩下的也没有几个了。在这（寥寥）几个符合要求的App中，我格外喜欢Librera。该App吸引我的方面，主要是它在自定义字体方面做出的设计。你可以给常规文字、粗体、斜体、粗斜体和标题分别设置不同的字体，使文字效果错落有致。此外，它的UI设计简洁明快，代码也是开源的。整体而言，我十分推荐此App。</p><p>不过在我3月份发出那篇博文之后（如上所述，我当时没有找到Librera，所以推荐的是照搬其代码的“万能电子书阅读器”），有位网友发邮件过来，向我推荐静读天下App。静读天下我亦早有耳闻，但当初为手机找寻阅读App时，在网上没有找到下载方式，就匆匆跳过，去试验其他App了。经该网友介绍，我才知道它在Google Play商店的名字是“<a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.flyersoft.moonreader&amp;hl=zh&amp;gl=US">Moon+ Reader</a>”；下载到手机后，它在中文系统中就会显示为“静读天下”了。于是之后我也对静读天下进行了一番探索。</p><p>静读天下真不愧是许多人首选的阅读App，整体来说不亚于Librera，都有相当大的自定义空间，都可以导入本地电子书和字体，甚至也有多字体的设置。因此安卓手机的本地阅读App，我推荐在静读天下和Librera中择其一，其他App——至少就我目前试验过的数十个来说——与这两位重量级选手相比都逊色不少。</p><p>在一些具体的设计上，静读天下和Librera各有所长，以下就我所注意到的区别进行列举分析。需要事先说明的是，静读天下和Librera都分别有免费的普通版和付费的Pro版，Pro版解锁全部功能，并移除了内置广告。以下采用两者的Pro版进行对比。</p><ul><li><strong>UI主题颜色</strong>：Librera可在色轮上自由选择任意颜色，静读天下则不能对此进行自由设置。（顺便一提，在所有自由选色的设计上，Librera因为多了一项明度的滑条，使用起来会比静读天下更加方便。）</li><li><strong>蓝光过滤</strong>：Librera效果较为自然，静读天下开启蓝光过滤后会整体偏黄。</li><li><strong>背景图片的叠加</strong>：Librera似是将背景图片放在最上层，而静读天下是放在最下层。例如，将一个纸纹背景的不透明度调高以后，Librera里面电子书的图片会叠加该纸纹的颜色和纹理，而静读天下中则不受影响。更喜欢哪个就取决于个人喜好了。</li><li><strong>白底图片与背景的融合</strong>：Librera更优。Librera的“将图像中的白色替换为背景色”功能相当于Photoshop中的正片叠底，使用后整个背景会与阅读界面的背景融合；而静读天下的“把图片里的白色背景替换成透明色”则犹如在Photoshop里使用背景橡皮擦，勾选后图片依然会残留很多白边，几乎没有实用性。以下是一张白底图片在两个App内的显示对比。<img src="/images/20230502/1683034632368.jpg" alt=""></li><li><strong>对电子书内置css的样式支持</strong>：静读天下更优。就我所观察到的，Librera在图片的显示上并不遵循电子书的样式设计，在特定情形下显示效果很差。以下是图片注释标记在两个App内的显示对比。<img src="/images/20230502/1682843680443.jpg" alt=""></li><li><strong>多字体设置</strong>：如上所述，Librera可对常规文字、粗体、斜体、粗斜体和标题分别设置不同的字体。静读天下没有这样的专门设计，但可自行设置简单的字体替换规则（下文详述）。</li><li><strong>文本标注</strong>：静读天下有丰富的文本标注功能，Pro版还可导入导出标注。Librera则没有标注功能。</li><li><strong>Pro版获取成本</strong>：Librera更优。Librera的Pro版虽然在Google Play上是付费获取的，但因其本身开源，即便是Pro版也可在<a href="https://github.com/foobnix/LibreraReader/releases">Github</a>上免费下载，无非是不能通过商店自动更新而已。静读天下Pro版则只能付费获取。</li></ul><p>对我个人来说，上面几条中会相对更加在意css样式支持和多字体设置这两项。前者无疑是静读天下更好些。在多字体设置方面，Librera比较好懂，而静读天下的字体替换功能，因为需要自行添加，在没有帮助文档的现状下就不太好懂，可能很多人不太清楚怎么用，我在网上简单搜索了一下，也没有文章对此功能进行详细的介绍。其实这个功能是很强大的，不过在说明之前，需要先对电子书的css文件进行简要说明。（我对css事实上也不太懂，因此只说与静读天下的字体设置直接相关的部分。）</p><p>将epub电子书解压后，如果电子书的制作比较正规，都能在电子书的文件夹中找到一个stylesheet.css文件，里面记录了该电子书的各种样式设置。这里我们主要需要关注各种font-family行，这是电子书在针对某种样式调取字体时的优先级顺序，越往左的优先级越高。比如，如果一个样式的font-family是<code>&quot;方正黑体_GBK&quot;, &quot;黑体&quot;, sans-serif</code>，则会先尝试调取“方正黑体_GBK”字体，如果系统中没有，则调取“黑体”字体，如果依然没有，则会调取sans-serif的默认字体选项。这就是为什么在使用Calibre等电脑软件打开电子书时会显示楷体、仿宋等字体，而在手机App中打开则无法显示——因为手机中没有对应的字体文件。各种字体的选择，最终总会归到serif（衬线字体）、sans-serif（无衬线字体）或monospace（等宽字体），因为它们总有默认的字体选项，不至于让文字无法显示。</p><p>静读天下中字体替换功能的强大之处，即在于它可以将css中font-family的字体用手机本地的字体文件进行替换。因此，该功能不但可以补齐缺失的字体，并且可以为各种字体选择适合屏幕显示的字体，而非font-family中规定的特定字体文件。要做这样的字体替换，只需新建一个规则，在左边写上“黑体”或“serif”等，后面选择手机中的字体（含导入的自定义字体）即可。我个人推荐，先把serif和sans-serif这两个基础字体（还有monospace，如果需要的话）做字体替换，保证“打底”的字体，然后再就“黑体”、“楷体”、“仿宋”这几个中文电子书中常见的字体进行替换。做字体替换时，应注意被替换字体的普适性——这些替换规则需要在多个电子书中都适用。因此，被替换的字体不要选择“方正黑体_GBK”等特殊的字体，而应选择“黑体”这种font-family中会普遍涉及的字体名。</p><p>这种字体替换方式还隐含了对标题的字体进行替换的可能，因为标题文字的font-family有时会做与标题tag（h1~h6）相同的标记。我没有找到特别好的办法来实现，只好新建了六个规则，左侧分别写上“h1”到“h6”，分别对应字体文件。如果有不那么麻烦的方法，欢迎来信告知。</p><p>下图是我的字体替换设置及对应的文本显示效果：</p><p><img src="/images/20230502/1682843680441.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230502/1682843680453.jpg" alt=""></p><p>多种字体的映射问题解决了，这对阅读App来说真可谓是个里程碑。但像Librera那样针对粗体、斜体和粗斜体的不同字体设置又该如何实现呢？对中文电子书来说，后两者比较少见（因为中文斜体实在不好看），但加粗的情况还是很常见的。适合屏幕阅读的正文字体，一般来说直接加粗的效果都不太好，如果可以专门设置字体，那观感又可以提升一截。但就我所实验的结果，静读天下的字体替换功能只能针对font-family，不能读取font-weight或者<code>&lt;b&gt;&lt;/b&gt;</code>这样的html标签，因此直接通过字体替换是行不通的。但经过几天的研究，我发现可以通过一个间接的办法来实现。</p><p>事实上，在静读天下中对字体进行自定义设置时，最先看到的是一个总的字体选择，点进去后才会出现字体替换。而这个总的字体选择，其实是用来支持一种字体的一系列字体文件的。这里我们去联想英文字体就很容易理解了。英文中因为斜体字非常常见，同一种字体总是会有Regular、Bold、Italic、Bold Italic等类型，每种类型都会对应一个字体文件。如果我们将Times New Roman的一系列字体文件都导入手机，然后打开一本英文电子书，将总的字体选择为Times New Roman，就会发现电子书中的斜体会自动调取其Italic type的字体文件，而粗体会调取其Bold type的字体文件。那么，如果中文也能有这样的系列字体，问题不就迎刃而解了吗？</p><p>然而中文字体的问题，恰恰在于因为中文很少用斜体，所以一个系列字体往往只有字重的差别，而没有单独的斜体设置。但即便只考虑粗体，适合屏幕阅读的字体有时也没有多字重的设计。此时App的设计妙处又体现出来了——它只读取字体的文件名，而不读取字体文件内置的信息。也就是说，我们可以为粗体、斜体、粗斜体的情况分别选择自己喜欢的字体文件（不必是同一系列），然后通过更改文件名的方式，自己拼装一个中文字体系列出来。</p><p>字体系列的命名也有讲究，必须更名成如下的形式，才能被App识别成同一系列的字体（以ttf文件为例；“字体名”可以随意更改，但其他写法必须严格一致）：</p><ul><li>常规：字体名.ttf</li><li>粗体：字体名-Bold.ttf</li><li>斜体：字体名-Italic.ttf</li><li>粗斜体：字体名-BoldItalic.ttf</li></ul><p>此外，我们也不必那么死板，非要为斜体寻找一个斜体文件不可。反正中文不管怎么设计，斜了以后都不好看，因此不如利用中文字形多样的特点，为斜体字再寻找一个别致的字体替代。这里我个人考虑了英文斜体的设计风格。英文的意大利斜体（Italic type，而非Oblique type）主要是为了体现手写的风格，因此中文的“斜体”，我选择了有现代书写感觉同时又适合做正文阅读字体的“汉仪唐美人”字体。</p><p>以下是我个人拼凑的一个中文字体系列。因为来自不同系列，所以行距会有点差别，但除此之外的效果还是不错的。</p><table><thead><tr><th>文件名</th><th>使用字体</th></tr></thead><tbody><tr><td>中文正文.ttf</td><td>屏显臻宋.ttf</td></tr><tr><td>中文正文-Bold.ttf</td><td>资源圆体-Bold.ttf</td></tr><tr><td>中文正文-Italic.ttf</td><td>汉仪唐美人 55W.ttf</td></tr><tr><td>中文正文-BoldItalic.ttf</td><td>汉仪唐美人 85W.ttf</td></tr></tbody></table><p>以下蓝色字是斜体的文字显示效果（颜色为电子书css自带）：</p><p><img src="/images/20230502/1682843680452.jpg" alt=""></p><p>哎呀，舒服。经过这样一番设置，我都不想打开Kindle了。</p><p>关于自定义字体，还有几点需要说明：</p><ul><li><strong>字体文件类型</strong>：虽说静读天下（Librera也是一样）对于ttf和otf字体都是支持的，但最好统一成一个类型，因为两种类型的字体文件对于行距的默认设置差别很大，放到一起的显示效果会很难看，谁试谁知道。</li><li><strong>字符集</strong>：最好选择大字符集（如GBK），因为即便是简体中文用户，也难保有朝一日会不会读一本繁体书。反之亦然。</li><li><strong>静读天下中字体系列和字体替换功能的优先级</strong>：经过我的实验，字体替换优先级应是高于总的字体设置。例如，我将总的字体设为字体A，另外又将serif替换为字体B，则常规的正文文字将显示为字体B。如果希望显示为字体A的话，可以取消字体替换中“serif”的勾选，而不必直接删除“serif”的替换规则。这也是一个非常方便的设计。</li><li><strong>字体版权问题</strong>：使用字体时请注意版权，如果是个人非商用的字体，自己读读电子书是没问题的，但不要拿来做任何形式的商业用途。</li></ul><p>经过一番研究，我所在意的多字体设置问题，终于也可以让静读天下基本替代Librera了。但标题字体终究还是Librera更好些，因为静读天下只是读取font-family，而Librera是直接读取<code>&lt;h1&gt;&lt;/h1&gt;</code>这样的标题tag，所以Librera对标题的支持更好。加上Librera的其他一些特色，因此我也在手机中保留了Librera，作为特定情况下的备用。</p><p>当然，如果吹毛求疵的话，无论是静读天下还是Librera都有一点遗憾，就是无法分别对中文和英文设置不同的字体，因此我们读以中文为主的电子书时，对其中夹杂的英文和数字就无计可施了。如果要彻底解决这个问题，大概需要我们使用字体编辑工具自己拼凑一个字体才行。希望未来这两个App就多语言的字体问题进行进一步的改进。</p><p>我对安卓手机本地阅读App的研究至此就告一段落了。找一个好的App，归根结底是为了更好地读书，多读书、读好书才是正道。希望每个人都能阅读愉快。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;3月份的时候，我曾经找到了一个非常符合我对手机阅读App要求的“万能电子书阅读器”，并怀着喜悦的心情发了一篇博文。在那之后，我便一直使用该App，直到不久前找到了它的源头——&lt;a href=&quot;https://librera.mobi/&quot;&gt;Librera&lt;/a&gt;。虽然Librera在Github上开源，但“万能电子书阅读器”基本照搬其源代码，不遵守开源协议，甚至以此牟利（内置广告投放），这就是缺德。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;发现这件事后，我立刻删除了那篇博文，决定不给“万能电子书阅读器”贡献一点推广（枉费我当时那么开心地写博文，浪费感情）。“万能电子书阅读器”的图标及“作者”如下图，在国内许多App平台均有上架。若看到此App，请绕道。若喜欢此App的功能，请转而使用Librera。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/20230502/1683034632365.jpg&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="杂谈" scheme="https://blog.lycheeee.top/tags/%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>且待明年再绽香</title>
    <link href="https://blog.lycheeee.top/posts/ae955684/"/>
    <id>https://blog.lycheeee.top/posts/ae955684/</id>
    <published>2023-04-22T05:50:17.000Z</published>
    <updated>2023-04-22T05:51:47.198Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>万物复苏的季节又到了，过去这一个多月，我每个周末都会前往公园赏景。看着眼前的景色一周一变，从枯枝黄土一点一点染上嫩绿的色彩，恍然竟有种神迹降临的感觉——或许是因为伴随了封控政策结束、疫情消退的社会背景，看到这大地生发的景象，更能增添许多感触吧。</p><p>受到起伏不定的天气影响，北京今年春天的花期提前了不少，人们还穿着薄羽绒服抱怨停暖气后室内太冷，视野所及之处就已是花团锦簇了。往年我只在附近随意欣赏一下常见的蔷薇科植物，但既然自去年起定下了每周都要出去走走的小目标，便正好去看看公园举办的花展。几周下来，见识了不少以前从未见过的奇珍异种，真是大开眼界。不过正经带着相机去拍摄的主要是海棠、牡丹、郁金香这三大类，偶尔夹杂一点我认识或不认识的花。</p><span id="more"></span><p>以周为单位赏花，格外能感受到春华短暂。上一周去时开得正旺，到了下一周或许便已凋零；倘若中间再刮一刮风，那便更是稍纵即逝。这让我想到李清照那首《如梦令》——经过一夜风雨之后，是绝不可能“海棠依旧”的了。</p><p>在我写这篇博文的时候，北京的大部分春花基本消失无踪，只留下一树树绿叶，低眉敛目，等待孕育果实。过去的几周宛如一场盛大的宴会，成千上万种花朵竞相开放，你方唱罢我登场；短暂热烈的争奇斗艳之后，又毫不留恋地转身谢幕，让多愁善感的人徒增许多惆怅。</p><p>奈何本人没文化，只好请饱读诗书的AI帮我作诗一首：</p><center>百媚千娇入梦乡，芳菲满地任风狂。<br />春花落尽无寻处，且待明年再绽香。</center><p>这篇博文的题目，也就是这么来的。</p><p><img src="/images/20230422/IMG_2925.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_2929.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_2949.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_2957.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_2960.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_2970.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_2975.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_2983.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_2984.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_2990.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_2996.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_2999.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3005.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3008.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3010.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3012.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3016.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3019.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3022.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3028.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3035.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3038.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3041.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3049.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3052.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3056.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3063.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3068.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3072.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3074.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3077.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3082.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3087.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3089.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3091.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3093.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3098.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3099.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3101.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3108.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3110.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3112.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3116.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3117.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3118.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3119.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3121.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3122.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3140.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3143.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3144.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3145.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3149.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3150.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230422/IMG_3151.jpg" alt=""></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;万物复苏的季节又到了，过去这一个多月，我每个周末都会前往公园赏景。看着眼前的景色一周一变，从枯枝黄土一点一点染上嫩绿的色彩，恍然竟有种神迹降临的感觉——或许是因为伴随了封控政策结束、疫情消退的社会背景，看到这大地生发的景象，更能增添许多感触吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;受到起伏不定的天气影响，北京今年春天的花期提前了不少，人们还穿着薄羽绒服抱怨停暖气后室内太冷，视野所及之处就已是花团锦簇了。往年我只在附近随意欣赏一下常见的蔷薇科植物，但既然自去年起定下了每周都要出去走走的小目标，便正好去看看公园举办的花展。几周下来，见识了不少以前从未见过的奇珍异种，真是大开眼界。不过正经带着相机去拍摄的主要是海棠、牡丹、郁金香这三大类，偶尔夹杂一点我认识或不认识的花。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="摄影" scheme="https://blog.lycheeee.top/tags/%E6%91%84%E5%BD%B1/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>忙里偷闲逛长沙</title>
    <link href="https://blog.lycheeee.top/posts/1438972c/"/>
    <id>https://blog.lycheeee.top/posts/1438972c/</id>
    <published>2023-03-20T11:21:30.000Z</published>
    <updated>2023-04-21T14:22:05.729Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>现在果真是一切都恢复正常了，我还在老老实实地每天戴口罩上班，竟然就接到了一个去湖南长沙的出差任务，完全没有心理准备。但总不能因为怕被感染就哪都不去，况且之前从来没有去过湖南，去都去了，借此机会逛一逛，开阔一下眼界也是好的。因此我事先做了些功课，轻装简行飞去了长沙，打算开会期间抽空在长沙走走。</p><span id="more"></span><p>到达会议指定的酒店已经是晚上了。似乎大家憋了3年以后触底反弹，纷纷安排各种线下会议，酒店的房间供不应求。办理入住时，工作人员说因为房间紧俏，打算给我分配一个主题房间，就是床可能会是圆的什么的。我寻思圆的就圆的呗，有什么了不起，于是一口答应了。结果进房间一看人都傻了，合着是个情趣房间，除了一张圆咕隆咚的床（并且会震）以外，还有一张玩某种Play的椅子。不过想想就释然了，这也是一种宝贵的人生经历，况且那个玩某种Play的椅子高低也是个躺椅，不亏。</p><p><img src="/images/20230320/%E6%83%85%E8%B6%A3%E6%88%BF%E9%97%B4%E7%9A%84%E5%BA%8A.jpg" alt=""></p><p>闲暇时间很有限，我放下行李就马上走出了酒店。晚上约有两个小时的时间，我打算去市中心的五一广场走走，买一点给同事的礼物。哪里买礼物我事先没有查，本打算到了五一广场再找商店，没想到这个问题一下地铁站就解决了。黑色经典直接在地铁站口开了一个特产商店，不光有自己品牌的产品，还有其他品牌的特色产品如安化黑茶等，并且购物满120元可以全国包邮，真是把服务做到了家。（可惜我买的时候不知道120元包邮，刚好不够120，最后还是自己背回去的。）</p><p>一下子解决了买礼物的问题，接下来就有时间在附近逛逛。大家在说五一广场的时候，实际上包括了周边的几条商业街，黄兴步行街、坡子街等等。不过全国的商业街都大差不差，考虑到时间有限，我只去了其中最有特色的太平老街。</p><p>长沙美食声名远扬，而太平老街就是美食一条街，荟萃了长沙的美食精华。街道两侧各种各样的牌子鳞次栉比，大晚上的街道还比肩接踵，很是热闹。想必吃货的天堂差不多就长这个模样吧。可惜我只能介绍到这里了，因为我不是吃货，长沙的这些美食小吃，在我眼里都会自动转换成“高油”“高盐”“热量高”等等，露天小吃摊还要加上一个“可能不卫生”，因此也就看个热闹。不过长沙对美食的商业经营当真到位，特产商店也好，美食街也好，都充分发挥了当地美食的优势，这太平老街的经营可比我们的南锣鼓巷高明到不知哪里去了。</p><p>至于五一广场这个广场本身，反倒乏人问津。我过去的时候有个民间乐队在广场中心唱歌，台阶上随意坐了些听众。那主唱也随意得很，唱到一半停了，说哎哟不行，唱了一晚上，唱不动了。总之属于是老百姓随意乐一乐的水平，没有经过什么商业开发。</p><p><img src="/images/20230320/%E4%BA%94%E4%B8%80%E5%B9%BF%E5%9C%BA%E7%9A%84%E6%BC%94%E5%87%BA.jpg" alt=""></p><p>顺便一提，五一广场这片地带其实大有渊源，历朝历代都是这片地区的中心（长沙自春秋战国时期至今，城址一直没有大的变化），在这一带也曾发掘出大量的简牍。长沙这个地方神奇得很，战国狂放浪漫的楚文化在这里，传承自北宋的千年学府在这里，近代革命的火种在这里，当代绚烂的娱乐和美食文化也在这里。前往不同的地方，会感受到这片土地在历史不同时期迥然相异的气质。</p><p>第二天安排了一整天的会，我本打算晚上到橘子洲走走就罢，没想到会议结束时还不到下午4点。我一寻思，反正我住的那个酒店条件差得很，晚饭实在没什么吃头，干脆把吃晚饭的时间省下来，一趟把岳麓书院和橘子洲都走了。想在出差的时候出去走一走，就得见缝插针，利用好每一分钟的时间——为此我甚至连会议资料都没有带，把所有资料拍在手机里去开会的。</p><p>岳麓书院是古代四大书院之一，始建于北宋开宝九年（976年），期间经历七毁七建，依旧延续至今，并促成了湖南大学的成立。作为一个读书人，岳麓书院自然是要见识见识的。岳麓书院位于湖南大学内部，但可经由东方红广场，从大学外面进入书院。东方红广场嘛，立的自然是毛泽东的塑像——长沙数千年的时空交汇，在这里再一次体现出来了。</p><p>岳麓书院在地图上看着地方不大，里面的内容却着实不少。我一进书院，先看了里面的书院博物馆，讲述了岳麓书院的发展历史。在博物馆里看得很明白，一出来就开始晕头转向了。与北京横平竖直的风格不同，岳麓书院多少有些南方园林迂回曲折的感觉，走着走着就在里面迷路了，为了把地点看全，多走了不少冤枉路。虽说一进书院就有一张游览地图，但那地图竟是直接印在纸上的，到现在字迹都模糊不清，再加上我喜欢溜边走，直到快出书院了，才看到了比较清晰的导览图。也罢，必可活用于下一次——如果还有下一次的话。</p><p><img src="/images/20230320/%E5%B2%B3%E9%BA%93%E4%B9%A6%E9%99%A2%E5%BB%BA%E7%AD%91%E4%B8%8E%E6%99%AF%E7%82%B9%E5%88%86%E5%B8%83%E5%9B%BE.jpg" alt=""></p><p>不过我觉得，逛岳麓书院，本就是应当在里面信步而行，静心体会其中的底蕴。岳麓书院的环境实在是太好了，青瓦白墙，青山掩映，鸟鸣幽幽，又有小桥流水点缀其间，一下子将人拉回古代那种远离喧嚣潜心修学的氛围，不由得想象古人在此读书该是怎样地超然物外。读书读闷了，甚至还可以登上岳麓山去散散心，只不过现在岳麓山单独隔开收费，是没有办法体会了。</p><p><img src="/images/20230320/%E5%B2%B3%E9%BA%93%E4%B9%A6%E9%99%A21.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230320/%E5%B2%B3%E9%BA%93%E4%B9%A6%E9%99%A2%E5%AD%94%E5%AD%90%E5%83%8F.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230320/%E5%B2%B3%E9%BA%93%E4%B9%A6%E9%99%A22.jpg" alt=""></p><p>走出岳麓书院，已过去了两个小时，天色已暗了下来。我马不停蹄搭地铁来到了橘子洲。橘子洲是湘江中一个狭长的小岛，如果在网上搜橘子洲图片的话，九成九都会搜到一个巨大的人头石像，那是毛泽东青年头像，基本上可以说是橘子洲的地标了。但我对那人头像实在没什么兴趣——不如说小岛上立个那么大的人脑袋感觉还有点诡异——只是想沿着小岛走一走，看一看湘江的风景。</p><p><img src="/images/20230320/%E6%A9%98%E5%AD%90%E6%B4%B2%E6%99%AF%E5%8C%BA%E6%B8%B8%E8%A7%88%E8%B7%AF%E7%BA%BF%E5%9B%BE.jpg" alt=""></p><p>既然是看风景，那便不能搭观光车了。橘子洲小岛看着不大，实际上还挺长，步行一圈要两三个小时，因此很多人选择搭乘岛上的观光车。但搭车兜一圈实在一点意思没有，因此我还是选择全程步行。反正来回也就不到10公里的距离，我本就日行一万步，对自己的脚力还是有自信的。</p><p>但我还是错误地估计了形势。光走一个橘子洲对我来说确实没什么问题，问题在于此前我还逛了两个小时的岳麓书院。好几个小时又站又走，脚底充血，没等走到橘子洲的一半就开始脚疼了，接下来的路程就颇有些折磨。</p><p>但走路确实能看到坐观光车所看不见的风景。观光车只能在大路上开，两边都有树木遮挡视线，而走路就可以随意走到岛的边缘，观赏湘江和江对面的夜景。橘子洲东边高楼林立，一到晚上就会开启大型灯光秀，再经江水映照，当真美轮美奂。</p><p><img src="/images/20230320/%E7%81%AF%E5%85%89%E7%A7%80.jpg" alt=""></p><p>岛内也有一些小的景观，不过与江对岸灯火通明的景象相比，岛上静谧得很，仅有三两行人走在蜿蜒曲折的石板小道上。</p><p><img src="/images/20230320/%E8%82%AF%E5%BE%B7%E5%9F%BA1.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230320/%E8%82%AF%E5%BE%B7%E5%9F%BA2.jpg" alt=""></p><blockquote><p>古色古香肯德基，甚至还有两处。</p></blockquote><p>一路走一路看，终于走到了橘子洲的最南边，著名的毛泽东青年头像就在这里。一看景象吃了一惊，这片广场上聚集了得有成千上万的人——都不知道是打哪来的——全围在人头像周围合影。我自是不愿凑这个热闹，就还是按照原计划，从岛的另一侧往回走。</p><p>橘子洲东侧的夜景流光溢彩，而西侧远离市中心，没什么看头，因此这一侧的人也屈指可数。但我因此得以摘下口罩透一口气——长沙的口罩率简直低得令人发指，一路走来愣是找不到一个戴口罩的人，我苦苦戴了一整天的KN95口罩，都缺氧了。不过这应当也不只是长沙如此，或许除了北京以外，全国各地都是一样吧。好不容易遇不到什么人，终于可以摘下口罩大口呼吸一会儿。</p><p>由于脚越走越疼，我走个十几二十分钟就要找个椅子休息休息，打开电子地图看看位置，然后就发现离出口还有那么老远，令人绝望。再后来索性不休息了，直接把手机收起来大步往前走，反而比小步走要轻松。接近出口的时候看到越来越多的游人也在面露苦色往外走，一边走一边抱怨“我脚好痛”“怎么还有那么远啊”“我都要累死了”云云。看来大家的感受都是一样的，吾道不孤——我是说，字面意义上的“道”。</p><p>最后总算出了橘子洲，但我是一公里也不愿意多走了，赶紧乘公交地铁回到了酒店。一看计步器，一整天一共走了两万三千多步，难怪累得够呛。明天继续走远路大概是力不从心了，不过飞机下午5点才起飞，去机场之前还有机会再看两个博物馆。</p><p>说到长沙的博物馆，首先便会想到湖南博物院（湖南省博物馆）。作为省博物馆，自然分量十足，如果只有半天的时间游长沙，那么直接看省博物馆就好了。但省博物馆的门票也非常难抢，特别是周末的门票，一放票出来立刻就会被抢光，堪比三甲医院挂专家号。我不幸没有抢到门票，与省博物馆失之交臂。湖南博物院还有一个马王堆汉墓墓坑遗址，据说可以看到辛追夫人真身，这个票倒是不太难抢，可惜遗址的地点离我规划的路线太远，最后没有去成。不过除此之外，长沙好的博物馆也还是有好几个的，我最后去看了长沙简牍博物馆和湖南湘绣博物馆，人不多，但都是了解湖南特色文化的好去处。</p><p>湖南地区自20世纪以来出土了大量的简牍，年代主要是从战国的楚国时期到晋代，在此之后简牍渐渐被纸全面替代，退出历史舞台。但简牍的保存时间比纸更长，故而得以发掘公元前的简牍，填补了很多历史的空白。长沙简牍博物馆也是国内首个以简牍为主题的博物馆，是国家一级博物馆之一。不过这个博物馆多少有些专业，倘若不是简牍爱好者的话，看起来会有些头痛，甚至连简牍上的字都看不懂——这或许是游客稀少的原因之一吧。除简牍之外，还介绍了包括纸在内的当时世界各地的主要书写工具，还是颇长见识的。</p><p><img src="/images/20230320/%E7%AE%80%E7%89%8D-%E7%A7%A6%E6%9C%9D%E7%9A%84%E8%AF%88%E9%AA%97%E6%A1%88.jpg" alt=""></p><blockquote><p>秦朝就有诈骗了，骗子的历史也是源远流长。</p></blockquote><p><img src="/images/20230320/%E7%AE%80%E7%89%8D-%E6%9C%80%E6%97%A9%E7%9A%84%E4%B9%9D%E4%B9%9D%E8%A1%A8.jpg" alt=""></p><blockquote><p>九九乘法表，历经两千多年流传至今。</p></blockquote><p><img src="/images/20230320/%E7%AE%80%E7%89%8D-%E5%B1%85%E5%AE%B6%E5%81%A5%E8%BA%AB%E6%93%8D.jpg" alt=""></p><blockquote><p>来自西汉的居家健身操。</p></blockquote><p>湘绣则是四大名绣之一，亦可追溯至战国时期的楚国，但湘绣的兴起则是清末乃至近代的事了。湖南湘绣博物馆位于湖南省湘绣研究所内，比较隐蔽，我一进研究所，看到一楼全是大幅的湘绣作品，一个文字介绍也没有，还以为来错了地方，找了半天才找到博物馆的门朝哪开。博物馆不大，主要介绍了湘绣技艺的发展与进步，技艺成熟后的刺绣作品当真是惊为天人。可惜很多原件分散在世界各地，馆中展出的是湖南省湘绣研究所制作的复制品，但刺绣不比书画，从欣赏技艺的角度来说，是否原件倒是不妨。</p><p><img src="/images/20230320/%E6%B9%98%E7%BB%A3-%E5%9B%BD%E7%94%BB1.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230320/%E6%B9%98%E7%BB%A3-%E5%9B%BD%E7%94%BB2.jpg" alt=""></p><p><img src="/images/20230320/%E6%B9%98%E7%BB%A3-%E5%9B%BD%E7%94%BB3.jpg" alt=""></p><blockquote><p>清末时期，湘绣技艺开始与中国传统绘画相结合，湘绣由民间手工向艺术品转变。上面这几幅“画”都是湘绣作品。</p></blockquote><p><img src="/images/20230320/%E6%B9%98%E7%BB%A3-%E6%8E%BA%E9%92%88%E7%BB%A3.jpg" alt=""></p><blockquote><p>掺针的发明使湘绣发生了质变。</p></blockquote><p><img src="/images/20230320/%E6%B9%98%E7%BB%A3-%E8%80%81%E8%99%8E.jpg" alt=""></p><blockquote><p>使用鬅毛针法绣的老虎，虎毛柔顺蓬松、流畅自然。随着视角变化，虎毛和虎眼的丝线呈现出流动变幻的光泽，栩栩如生。湘绣与虎真可谓天作之合。</p></blockquote><p>离开长沙前的这段时间依旧紧张，我本打算如果时间不够的话，中午饭也不吃了，于是早上在酒店吃早餐时偷偷用食品袋装了点吃的，如果没时间吃午饭就拿来垫垫肚子。我在长沙简牍博物馆实打实地看了两个多小时，本想着湘绣博物馆再看两个小时就只能去机场了，没曾想湘绣博物馆一个小时就看完，正好留出了吃午饭的时间，这可真是意外之喜。于是我就来到了在长沙的最后一站——嗦粉街。</p><p>既然到了长沙，自然还是要尝一尝当地的家常饭菜，这就非米粉莫属了。据说长沙人没有不喜欢吃米粉的，这个嗦粉街——全名“湖南米粉街”——就是以米粉为主题的美食一条街，甚至街头还摆了一个大大的米粉造型。当然里面的店不全是米粉，不过以米粉为主是没有异议的，据说里面的每一家米粉店都可以吃，不会踩雷。</p><p><img src="/images/20230320/%E6%B9%96%E5%8D%97%E7%B1%B3%E7%B2%89%E8%A1%97.jpg" alt=""></p><p>一进这条街，就能看到几个有名气的米粉牌子，虽然我去的时候已经过了饭点，依旧比较火爆，门外的桌椅都快坐满了。但我需要按时到机场，没时间等着排队，就找了一家不排队的米粉店，点了一碗10元的原汤肉丝面——因为据说就这个面不辣。但完全不辣又觉得少了点什么，我就在配菜里稍微加了一丁点——真的是一丁点——辣椒。头几口吃着感觉还不错，微微带点辣，更添风味，没想到后面越吃越辣、越吃越辣，最后就着从酒店带出来的早饭吃，总算是顺利吃完了。可见吃不了辣的北方人到南方吃饭还是得有自知之明，不要存侥幸心理，觉得自己说不定能行。</p><p><img src="/images/20230320/%E9%95%BF%E6%B2%99%E7%B1%B3%E7%B2%89.jpg" alt=""></p><p>至于米粉如何，无法评价——我的意思是，它好吃是好吃的，不过这碗米粉已经自动被我转换成了“好多油”和“没有菜”。看来我今生真是与吃货无缘了。</p><p>吃完这碗米粉之后，我就离开了长沙。由于长沙基本上没人戴口罩，我挺担心感染个新冠、甲流、诺如病毒之类的，但到目前为止还活蹦乱跳，应当是健康地回来了。</p><p>总的来说，这趟长沙之行顺利得超乎想象，在出差的零散时间里逛了好几个地方，可惜还有更多地方实在是没有时间了，还能不能再来就看缘分。疫情之前没觉得，疫情之后每到一个地方，都不由得加倍珍惜，希望能好好利用每一次出行的机会。遂做此流水账一篇，记录我疫情后的第一次出差兼出游。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;现在果真是一切都恢复正常了，我还在老老实实地每天戴口罩上班，竟然就接到了一个去湖南长沙的出差任务，完全没有心理准备。但总不能因为怕被感染就哪都不去，况且之前从来没有去过湖南，去都去了，借此机会逛一逛，开阔一下眼界也是好的。因此我事先做了些功课，轻装简行飞去了长沙，打算开会期间抽空在长沙走走。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="旅游" scheme="https://blog.lycheeee.top/tags/%E6%97%85%E6%B8%B8/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>年末总结2022</title>
    <link href="https://blog.lycheeee.top/posts/aed55880/"/>
    <id>https://blog.lycheeee.top/posts/aed55880/</id>
    <published>2023-01-21T07:23:39.000Z</published>
    <updated>2023-01-21T10:35:25.610Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在这之前的一段时间里，我一直处在一种知道快要过年但不知道还有多久的状态。直到有一天我问我妈还有几天过年，我妈掐指一算，告诉我还有3天，着实把我吓了一跳。</p><p>现在过年没有年味儿是一个方面，不过也不止如此。我对过去整个一年的印象都很模糊。但这并不是因为我很茫然，也不因为我很忙碌，纯粹是因为对流逝的时光失去了印象而已。现在回顾过去一年，脑海中也没有浮现什么活色生香的画面，只想起了几个零零碎碎的词语。就姑且把它们当做关键词，来展开写写吧。</p><span id="more"></span><h2 id="新冠">新冠<a class="anchor" href="#新冠">¶</a></h2><p>要说为何对过去的一年印象模糊，我想新冠（包括国内对应的疫情政策等等）绝对难辞其咎。</p><p>去年一年的生活感觉就是在围着疫情打转。几乎每天排查一次自己和家人的行程，三天做一次核酸续保质期（疫情严重的时候甚至要一天续一次），时不时要因为疫情调整工作和生活计划，走到哪里都要先扫健康宝，这样的生活一直持续到“20条”施行。直到“20条”出台之前，我们小区还在封控（而且我们小区连低风险都不是），想想也就两个月前的事。人的生活都被防疫渗透了，回忆过去，脑子里全是防疫、防疫、防疫，哪还能有什么美好回忆呢？</p><p>放开之后，则是因为疫情的猛烈冲击，由政府强制防疫变成了自己主动防疫，甚至防得比过去还严，疫情严重的时候（这会儿是真正意义上的严重了），一天天也没少担惊受怕。但性质已经与过去不同，疫情会爆发也会过去，之后抗体配合疫苗，应当不会再出现像现在这样严重的疫情爆发了；更重要的是，人的生活有望回归正轨了。</p><p>我和家人到现在依旧没有感染新冠，并且已经打了疫苗，到现在也约有两周了。但因为从没阳过，每天依旧十分小心。至今我每次出门回家，都要洗手、洗脸，外加酒精喷衣服、喷头发、擦眼镜、擦手机等等，一套程序要折腾十几二十分钟。但若可以在现在和过去的生活中选一个，我肯定不会选择回到过去封控的时代。我十分认同“每个人都是自己健康的第一责任人”这个说法，人不能像个巨婴一样，指望被一辈子包裹在无菌舱里，该来的就让它来。你认真对待也罢，就地躺平也罢，感染也罢，不感染也罢，关键是你的一切行为都是自主的，人有选择自己生活的权利。</p><p>当然，以上的前提都是新冠流行株已经进化到了Omicron，而不是2020年的原始株。一切观念都是建立在利弊权衡的基础上。不管对2022年的防疫政策评价如何，我认为头两年的防疫政策还是应当肯定的。</p><p>不管怎样，“乙类甲管”的时代已经一去不复返了，虽然国内遭受了一波疫情的强烈冲击，但未来应当是会越来越好的。2023年，人们的生活一定可以回到正轨，我们回顾2023年时，一定不再是满脑子疫情。</p><p>希望新冠特效药能早日研发出来，或者Omicron特异性的疫苗能够普及也是好的。</p><h2 id="病">病<a class="anchor" href="#病">¶</a></h2><p>我在<a href="/posts/80da9195/">之前的博文</a>中写过，我有一堆的妇科问题，7月份还去做了手术。手术后遵医嘱开始吃激素类药物，由于吃药导致雌激素水平下降，出现一些类似更年期的症状，于是又吃中药调理，顺便调理失眠乏力等等问题。这些都是要长期吃的，于是我日常生活中不可或缺的一项就是定期往西医院和中医院跑。大概这也是我对过去一年印象模糊的原因之一，因为这种枯燥无聊的看病、检查、开药、吃药也占了我生活的一个大头。</p><p>以手术为契机，我的生活也因为这些问题有了一些变化。我基本彻底地成为了一个吃东西只注重营养而不在意口味的人，即小时候特别厌烦的那种说“这个得多吃，有营养”、“那个不许吃，不健康”的大人。我可真是太感同身受了，他们一定是因为自己身体出了问题，认识到健康饮食的重要性，希望别人好好吃饭，不要生病。但身体健康的人往往都有一种身体可以使劲造的自信，或者至少感受不到身体不好的切肤之痛，所以这两种人是永远说不到一起去的。</p><p>早睡党和晚睡党也是同理。我现在生活作息规律得像个80岁老太太，看到别人大半夜不睡觉总是感到非常心痛。然而劝别人早睡早起也是鸡同鸭讲，只有等他们身体不行了才会学乖，我自己不也是这样？</p><p>人类在几千几万年的进化中怎么没有进化成更容易接受积极健康的习惯而是完全进化成了相反的方向呢，这可真是个迷思。</p><p>至于<a href="/posts/f41aaa94/">前面博文</a>中说到的坚持锻炼，以及周末游北京，则因为各种各样的原因，没有继续原本的计划。</p><p>周末游北京的计划主要因为疫情而被打断，现在连门都轻易不出，更别说到处逛了，多危险啊。不过我在附近找到一小片不错的松柏林，除了11月疫情最严重的那两周外，每个周末都过去亲近一下自然，也算是一种精神延续吧。等到开春时疫情应当已经偃旗息鼓，花也开了，可以前往各个公园赏花，继续未竟的计划。</p><p>至于健身，则是我在要死要活地做了几周减脂课以后，意识到自己核心（从腹部到臀部的肌肉群）实在太弱，做动作也做不出效果，于是暂停了这些动作，打算集中做死虫式，先把腹肌练起来。结果没做几天，我因为药物反应开始持续出血，并且出血量越来越大，不得不又把死虫式停了下来。因为练腹肌（此处仅指腹直肌），不管做什么动作，本质上都是需要腹肌的伸缩，腹肌的伸缩造成腹压增加，从而可能造成经血逆流，经血逆流又有可能造成子宫内膜异位症（这就是为什么再凶神恶煞的体育老师，也不会让女生在月经期间做仰卧起坐）。这就变成我因为子宫内膜异位症而锻炼身体，又因为锻炼身体造成子宫内膜异位症——有点“<a href="https://zh.moegirl.org.cn/zh-hans/%E5%8D%A1%E6%8B%89%E8%B5%9E%E6%B2%A1%E6%AF%95%E4%B8%9A%E6%89%93%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%8D%A1%E6%8B%89%E8%B5%9E">卡拉赞没毕业打什么卡拉赞</a>”的味道了。</p><p>当然，健身坚持不下去这事还有一个深层原因，就是我实在太痛苦了。我已经深刻地意识到，我就是一个目光短浅、好逸恶劳的肥宅，如果一件事我觉得坚持不下去，那我就是坚持不下去。于是我放眼现实，脚踏实地，换成了一个切实可行的替代方案：做《第九套广播体操》，连着做5遍。</p><p>可别嫌广播体操小儿科。广播体操属于中等强度的有氧运动，做一遍可能还没什么感觉，连做五遍试试看，做完也够累的——当然前提是把动作做标准，不能像中学做课间操一样怎么垮怎么来。我自己做完五遍以后都是一身的汗。也别嫌广播体操配不上自己高贵的体格，长时间伏案、中午吃食堂和盒饭的学生和上班族，很有可能身体素质还比不上大众平均水平呢。</p><p>做广播体操的效果如何我是说不清，因为我没有买智能手环记录自己的心率和燃烧的卡路里等等。但至少快乐多了，做广播体操虽然也累，却不至于累到坚持不下去，精神上没有负担。更重要的是，广播体操没有腹部锻炼，很适合我当前的情况。至于效果便随缘好了，反正有锻炼就比没锻炼要好。</p><p>（顺便一提：高强度运动是会短暂降低免疫力的，所以有疫情的时候，差不多锻炼一下就可以了，别太累。）</p><p>总之一通折腾以后，我现在的身体状况还算可以，复查了一次，结果也还不错，没有复发什么东西。唯二的苦恼，一是因为雌激素水平降低导致脾气特别暴躁，二是持续不断的中等量的出血（不是常见的点滴出血），且出了三个月都没完，连医生都觉得异样，但检查也检查不出什么问题，只能继续观察。</p><p>新年的一个最大的朴实愿望，就是希望身体能更好，别给我整什么幺蛾子。我都这么努力了，总得有点回报吧。</p><h2 id="《艾尔登法环》">《艾尔登法环》<a class="anchor" href="#《艾尔登法环》">¶</a></h2><p>2022年实在过得不怎么样，最大的好事就是《艾尔登法环》出了。令人意外的是，本以为《艾尔登法环》就是不死人的小众狂欢，结果却火得一塌糊涂，在这一年狂揽了无数游戏大奖，恐怕宫崎英高本人都会觉得自己活在梦里。</p><p>作为一个曾<a href="/posts/264cc65d/">花1.7万字吹《黑暗之魂3》</a>的人，自然也想对《艾尔登法环》大吹特吹一番。《艾尔登法环》实在太好玩了，好玩到我玩了几个月《艾尔登法环》后回头玩《黑暗之魂3》，竟然头一次觉得它不那么好玩了。之所以一直没写，主要是想等DLC出完了再说，这样游戏才算完整。以《艾尔登法环》这种（对FromSoftware这样的小作坊而言）恐怖的体量，不知道等到DLC出完要何年何月，不过总归会有这样一天。我还是把满腔的热情留到那个时候吧。</p><p>不过2022年初见《艾尔登法环》的惊艳感，兴许过了2022年就会逐渐淡忘，还是很值得在年末总结里记上一笔。我从小到大也玩过了许多游戏，《艾尔登法环》是所有游戏中唯一一个让我高强度玩了两个月还能茶饭不思废寝忘食的游戏，按照现在流行的说法就是——上头。那两个月就如同被《艾尔登法环》勾走了魂一样，一门心思全扑在《艾尔登法环》上，对别的事物全然不感兴趣。我认为的好游戏自然不止《艾尔登法环》一个，但能让我“上头”的，只有这一个。甚至在几个月以后，我转而玩了会其他游戏，再回来玩《艾尔登法环》，各种武器依然能让我玩得不亦乐乎。</p><p>不知道头一次接触魂游戏的玩家感受如何，在我心中，《艾尔登法环》就是宫崎英高大型游乐园，不死人的天堂。好玩到我298元全价买了《艾尔登法环》以后觉得宫崎英高亏炸了，这不卖1298说不过去，甚至还打开Steam想看看有没有OST什么的可以买，结果发现OST竟然不单卖，宫崎英高你说你咋这么实在呢宫崎英高。</p><p>啊，好玩。有《艾尔登法环》玩真是2022年最快乐的一件事。虽然这中间也玩了其他游戏，但与《艾尔登法环》比起来根本不值一书。</p><p>但在玩的同时，也有点伤感。因为《艾尔登法环》实在有种FromSoftware透支生命做出来的感觉，仿佛他们把对魂游戏的所有热情都化作了让《艾尔登法环》璀璨绽放的柴薪——在这之后，可能很多年都不会再有像样的魂游戏了。所以《艾尔登法环》这座华美的游乐场，要慢慢地去玩，好好地去体味。</p><p>当然，也要祝魂游戏的老大哥《装甲核心》圆满成功。不知道以我的水平能不能玩《装甲核心》，但对于它的质量，我并不怎么担心。FromSoftware做游戏，总是很稳的。</p><h2 id="Z-Library">Z-Library<a class="anchor" href="#Z-Library">¶</a></h2><p>俗话说得好，世间最珍贵的就是得不到和已失去。有Z-Library的时候没觉得它有多重要，听说Z-Library被封的时候才感觉出痛来。那一刻我前所未有地理解了孔乙己：“窃书不能算偷……窃书！……读书人的事，能算偷么？”</p><p>围绕Z-Library的“免费数字图书馆”理念，可以延伸出好多话题：（1）知识是否都应当进入公有领域；（2）知识产权（著作权、专利、商标等法律权益的合称）究竟是保护了作者，还是方便了资本的垄断；（3）作者的著作权是否得到了合理的保护，或者说是否获得了应有的收益；（4）“侠盗”行为究竟如何评价……等等。这些都说来话长，不必在此展开。</p><p>总之，因为涉及到知识共享的问题，所以虽然是盗版，但问题也不止那么简单。我想喜欢读书而从来没用过Z-Library的应该不多见（那种老学究除外）。反正我没有Z-Library是不行的，当然如果确实是好书的话，看完后也会补上正版。</p><p>好在Z-Library的暗网还在，为了Z-Library，我人生第一次学会了如何使用暗网。上暗网偷书，刺激。</p><p>偷书的同时自然也看了一些书。去年还能多少记得一些书名，今年脑子里不知为何，全是透过现象提炼出的本质，已经记不起来看了哪些书了，也懒得去翻记录，只记得看的书都不错，多少都学到了一些东西。唯二看了后悔的，一个是马尔克斯的《霍乱时期的爱情》，一个是紫金陈的所谓“推理之王”三部曲（我看完以后直接把紫金陈这个人pass了），简直是浪费我的生命。但这两本书自然也有喜欢得不得了的人，可见看书是件主观的事，彼之蜜糖我之砒霜，不必随大流。</p><p>“多读书”这话我已经说了好几年，2022年读的书应当稍微多了些，不过其他的闲事还是占比比较多，比如说视频应当也看了上百小时，2023年依旧需要继续努力。</p><h2 id="其他">其他<a class="anchor" href="#其他">¶</a></h2><p>2022年依旧是滚出社交网络的一年，总体来说内心依旧十分平静。我已经把新浪微博当成了一个转发工具，当发生社会事件，需要舆论施压的时候上去当一个无情的转发机器人，其他时候就是不时上去登陆一下。事实证明没有社交网络只会对生活产生积极的影响，没有那么多纷纷扰扰以后，就更能沉下心来看书和思考感兴趣的问题。</p><p>其他娱乐方面，曾经唯一留存在手机上的手游《爆炒江湖》，最后因为管理把潜水太久的我踢出官方QQ群，我也就顺其自然地把它卸载了（顺便把它的评分减了一星），远离氪金手游的愿望终于得到了完整的实现，余下的时间又可以拿来看书了，生活习惯又向着良性迈进了一小步。</p><p>但这样平安喜乐的生活就会致使发博文的频率进一步降低，不过归根结底应当还是我这个人不够有趣，没有外界递话题就找不到话题来说。话虽如此，一时之间也不知如何变得更有趣，这个问题就在2023年继续思考吧。</p><h2 id="最后">最后<a class="anchor" href="#最后">¶</a></h2><p>今天是除夕。为了装点毫不喜庆的家，我们找来一袋气球，每个颜色吹了一个挂在墙上，端详了一下，意外地还挺好看。希望新的一年也能像这普普通通的气球一样，平淡中有色彩。（说话越来越老干部了，我知道。）</p><p><img src="/images/20230121/%E6%B0%94%E7%90%83.jpg" alt=""></p><p>最后还是希望大家都能身体健康——在疫情爆发过一轮的现在，应当有更多人能体会到健康的可贵了。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;在这之前的一段时间里，我一直处在一种知道快要过年但不知道还有多久的状态。直到有一天我问我妈还有几天过年，我妈掐指一算，告诉我还有3天，着实把我吓了一跳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;现在过年没有年味儿是一个方面，不过也不止如此。我对过去整个一年的印象都很模糊。但这并不是因为我很茫然，也不因为我很忙碌，纯粹是因为对流逝的时光失去了印象而已。现在回顾过去一年，脑海中也没有浮现什么活色生香的画面，只想起了几个零零碎碎的词语。就姑且把它们当做关键词，来展开写写吧。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="杂谈" scheme="https://blog.lycheeee.top/tags/%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>2022年的幸存者</title>
    <link href="https://blog.lycheeee.top/posts/dd7cc85a/"/>
    <id>https://blog.lycheeee.top/posts/dd7cc85a/</id>
    <published>2022-12-31T03:18:19.000Z</published>
    <updated>2022-12-31T03:31:51.507Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>人在北京，截止至2022年12月31日，全家无症状。</p><p>倘若真有地球OL国服，这不给我个成就说不过去。</p><span id="more"></span><p>通过最近的一系列举措，每个人都能看出，我国在坚持了三年“乙类甲管”防疫政策以后，这次真的是铁了心要放开了。只不过这放开的速度比我预想的要快很多，仿佛上一秒还在义正言辞地说“我们这绝对不是躺平”，下一秒就扑通一声躺下了。</p><p>我猜这可能也不是上头的本意。11月11号出台的《<a href="http://www.nhc.gov.cn/xcs/yqfkdt/202211/ed9d123bbfe14e738402d846290049ea.shtml">关于进一步优化新冠肺炎疫情防控措施 科学精准做好防控工作的通知</a>》（俗称“20条”）还是一个比较保守的政策，然而地方在搞明白大方向是开放之后，顿时争先恐后地放宽防疫政策，甚至比“20条”还要宽，宛如一群大草原上撒丫子奔跑的野马，拉都拉不住。根本原因还是因为防疫政策搞得经济太差，要想复苏经济，就得抢跑。或许正是因为现状如此，随后发布的《<a href="http://www.nhc.gov.cn/xcs/gzzcwj/202212/8278e7a7aee34e5bb378f0e0fc94e0f0.shtml">关于进一步优化落实新冠肺炎疫情防控措施的通知</a>》（俗称“新10条”）就顺其自然地躺下了。而新冠疫情在国内的首次大规模爆发也就在“新10条”颁布之后开始了。</p><p>在“新10条”出来之前，北京就已经日增2000多了，因此“新10条”出来之时，北京的“种子”非常多，只用了约10天就大面积沦陷，扩散速度超过了包括我在内的绝大多数人的想象。现在没有准确数据，根据我所得知的周围人的情况，感觉北京80%的人应该都感染过了（指出现症状的），像我这样没有人感染的家庭已经很少很少了。“新10条”出来后的几日，宣传口还试图宣传这病一点都不可怕，然而民众的感受恐怕是完全相反的，很快宣传口也知趣地闭了嘴（或许是因为他们也都病了）。Omicron的传染性实在恐怖，在大家都戴着口罩的情况下还能传遍整个北京，根本闻所未闻。如果病毒界也内部搞个奖项，实在该给Omicron变异株颁发个终身成就奖——它实现了多少病毒未曾设想的伟业啊。</p><p>感染Omicron的结果也比大家设想的要严重很多。因为在“20条”出来之前，全国都在做常态化核酸检测，每天的统计数据中有90%都是无症状感染者，让大家以为有症状的只是极少数。结果到疫情爆发之时，发现根本不是那么回事，身边几乎每个人都在发烧、嗓子吞刀片，一个个痛苦得很，所谓的“无症状感染者”都是天选之人了。</p><p>对于这种统计数据和现实严重不符的情况，有专家试图强行解释为幸存者偏差，意即不测核酸之后无症状感染者都不知道自己得了新冠，知道自己得了新冠的都是有症状的，所以造成了这种错觉。对于这种所谓的“专家”直接拉黑名单即可，现实是北京总人数中的绝大多数都有症状，理应是其9倍数量的无症状感染者到底在哪呢？还有人试图将“无症状感染者”曲解为肺部未受感染的患者，这更是睁眼说瞎话，今年6月发布的《<a href="http://www.gov.cn/xinwen/2022-06/28/content_5698168.htm">新型冠状病毒肺炎防控方案（第九版）</a>》中，仍将“无症状感染者”明确地规定为“新冠病毒病原学检测呈阳性但无相关临床表现者”。事实就是“无症状感染者”在当前的现实中基本不存在。</p><p>我个人认为，消失的“无症状感染者”的情况存在两种可能：一则，核酸检测的灵敏度较高，在病毒还在潜伏期时就检测了出来，因此统计数据中的“无症状感染者”只能代表在检测的时候无症状，不代表之后也无症状；二则，新冠在国内未曾出现大规模的爆发，环境中的病毒载量很低，进入体内的病毒载量也很低，因此有可能没有表现出症状，或者症状十分轻微，与当前病毒大规模爆发的环境大大不同。总之，指望自己是无症状感染者只能是个奢望了，还是做好防护要紧。</p><p>那么接下来就应当讨论，为什么Omicron这鬼东西这么难防。在北京疫情爆发之际，能看到很多人纳闷自己每天足不出户都感染了，这究竟是怎么做到的呢？我个人认为，呼吸道病毒虽然主要传播途径是飞沫传播，但戴上口罩也不代表万事大吉，一定要注意Omicron的另外两个特性，一个是可以附着在物体表面并存活一段时间（在塑料物品表面甚至可存活8天），一个是可以通过气溶胶传播。特别是在室内空间，一定要警惕气溶胶传播的可能。足不出户还能感染新冠的，我猜或者就是没有对快递等外来物品进行彻底的消杀，或者就是因为吸入了含有病毒的气溶胶。</p><p>因此，对Omicron的防护绝对不能像对待以往我们见过的流感一样——如果这么轻松就能过关，它就不会这么难防。戴口罩是必须的，这个大家都懂。除此之外，还要对快递等所有外来物品进行消杀。食品等无法消杀的，那也没有办法，不过像中国饮食这样炒菜为主的，倒也问题不大，能放得住的最好先放几天再吃。此外，病毒如果仅仅停留在皮肤上也不会感染，只有在触碰眼睛、鼻子、嘴的时候才会进入到人体，因此要养成习惯，永远先洗手或将手消毒（需要保持一定的时间，洗手需要20秒，75%酒精需要15秒才可将病毒消杀），再去触碰眼睛和口鼻。至于预防气溶胶传播，则要经常开窗通风，并且一定要把所有的下水道都做水封，因为气溶胶是可以通过管道传播的——这点往往容易忽略，但在疫情大规模爆发的时期，下水道的气溶胶传播是非常危险的。在人员密度比较大的室内环境，除了佩戴N95口罩之外，记得把护目镜也戴上，别嫌麻烦。</p><p>如果自己或同住人员不幸感染了新冠，有条件单独隔离的尽量单独隔离，没那么好条件的也要佩戴N95口罩，尽量减少物品接触。即便传染给了别人，如果病毒载量低，症状就会相对轻一些，好得也会比较快。</p><p>在北京疫情爆发的时期，我们家人还去了好几次医院，我又参加了单位组织的线下活动，都是这样防护的。由于病毒来势汹汹、防不胜防，每次出门我都感觉自己凶多吉少，还把自己隔离在了卧室，以免传染给父母。结果每次都是虚惊一场，现在全家人都活蹦乱跳，成功度过了2022年，可见科学的防护措施还是有用的。</p><p>但同时也需要承认，新冠防护这事存在一定的运气，因为如此完美的防护不是谁都能具备。如果是乘坐公共交通工具的上班族，幸存的可能性微乎其微，因为环境中的病毒载量实在太大了；并且在办公室也没有条件时时通风、与其他同事保持2米距离。因此允许居家办公的上班族就比需要到岗的上班族幸运一些。并且一人做好防护也无济于事，需要发动家里所有人都这样防护才行，否则往往一个人感染，家中其他人就会接二连三地倒下。食物可以加热还好说，像奶酪这样不能加热的呢？冷冻食品又怎么办呢？就算抛开这些不提，只要出门，病毒就有可能附着在身上、衣服上。像我这样头发长的，平时捋一下头发是常有的事，难道每捋一下头发都要去洗手吗？</p><p>所以防护Omicron真的很难，既需要严密的防护，也需要足够的运气。实在感染上了，那也没有办法。但不管怎样，防护都一定要做到位，尽量降低进入人体的病毒载量。如果病毒载量很低，也是有望在大规模繁殖之前就被免疫系统斩杀的。如果平时生活习惯不好，免疫系统都是一帮老弱病残，那就更要这样做。</p><p>另外，尽量推迟感染新冠可以避开感染的高峰期，让自己和家人有望获取到医疗资源。北京大规模感染的医疗情况大家有目共睹，医疗资源就是不够用，发烧门诊有可能排一天都排不上，打120过一小时都不一定来，倘若真有重症，医疗资源也不一定轮得上你。有好几位老院士已经因新冠去世了，一般老百姓就更不用说。医院也很无奈，发热门诊的医生就像敢死队一样，上去一批倒下一批，人手不够用的时候，发着高烧都得去工作。首都尚且如此，地方什么情况想想也知道了。所以，尽量做好防护，尽量错开感染的高峰，即便最终感染上，也能有药可以吃、有医院可以去。如果遇上重症，这是能决定生死的。</p><p>北京首当其冲遭受了疫情冲击，现在感染高峰已经过去，街道上经历了两周的冷清，如今又熙熙攘攘了。但其他地方的感染高峰，可能正要开始。1月8号之后就要全面放开，经过一轮春运，恐怕小城镇和农村也不能幸免了。像我家一样有幸逃过了2022年的人，接下来也不能放松。已经转阴的人虽说具有抗体，但也有感染的可能，并且由于短时间大规模感染，大家都是带病工作，没有得到充分的休息，实在无奈，只能尽量恢复了。Omicron虽说以上呼吸道感染为主，但二次感染或复阳的人出现白肺的情况很多，一定要多加小心。</p><p>此外，精神也不要太紧张。最近民间出现一种叫做“幻阳症”的说法，指没有感染新冠，但整天怀疑自己有相关的症状，每天担惊受怕，频频测体温、测抗原。这就是一种焦虑的表现。但情绪影响健康，太过焦虑也会降低免疫力。所以防护做好，物资备好，然后就坦然面对生活吧。</p><p>希望大家都能健康平安。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;人在北京，截止至2022年12月31日，全家无症状。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;倘若真有地球OL国服，这不给我个成就说不过去。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="杂谈" scheme="https://blog.lycheeee.top/tags/%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>站在清零与共存的路口上</title>
    <link href="https://blog.lycheeee.top/posts/fd4005b8/"/>
    <id>https://blog.lycheeee.top/posts/fd4005b8/</id>
    <published>2022-11-07T13:46:44.000Z</published>
    <updated>2022-12-09T08:38:06.026Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>新冠病毒现世三年后的今天，除中国以外的几乎所有国家（未详细考证，似乎可以说就是“除中国以外的所有国家”）都因各种各样的缘由“躺平”，只有中国还在苦苦坚持着动态清零的方针政策。然而国内对于动态清零政策的争议声始终没停过，这几天接连曝出三岁儿童延误救治死亡事件、呼和浩特女子跳楼事件等，又使质疑声音达到了一个高峰——紧接着，卫健委就召开新闻发布会第无数次强调了坚持动态清零方针政策不动摇，使这一政策变得格外不讨喜。</p><span id="more"></span><p>这两个事件以及再之前曝出或没曝出的一系列防控相关负面新闻，都说明防疫是一个短板效应。精准防控有没有做得好的呢？有，我觉得北京就做得不错。但北京是特殊的，它是首都，是政治中心，还有天津河北两个省市随时为它保驾护航，你不可能要求其他省市都来复制北京的成功——无数事实表明地方确实学不了。地方没有资源，没有优良的人员配备，很多官员也没有为人民服务的精神，面对疫情，简单粗暴一封了事是最简单、最不担责任的做法。好的做法，自己未必能享受；坏的做法，任何人都有可能遭遇——特别是因不合理的防控而冤死这一点，任何人都心有戚戚。民众对动态清零的怨念由此越积越深。</p><p>遗憾的是，我认为这个问题不可能得到解决。根本原因如上所述，根本没有足够的资源来支持全国范围做精准防控。并且防疫做到现在显得越来越难以为继，许多地方已经没有钱做免费核酸，不得不取消常态化核酸检测，使得新冠疫情渐渐露出了蔓延的苗头。之后还能撑多久，实在难说得很。</p><p>另一方面，很多人对防疫的耐心也差不多到头了。防疫的日子一眼看不到头，随时可能被封在原地，倒是因防疫而死的新闻绵延不绝。许多人的生活也因为疫情而改变——光周围的餐馆就不知道关了多少，最后只余一些家大业大的幸存。莫名其妙的歧视也多了一些，比如一些企业单位会因各种理由拒绝得过新冠的人，仿佛但凡得过一次新冠就要一辈子带毒了似的。</p><p>我认为民众有各种怨言以及因此而强烈要求共存自有其理由在，它源于老百姓一个朴素的想法——人的一生不是只有新冠这一件事，人生还要生活，在生活之下还要生存，不能把一辈子都搭在与新冠折腾上。倘若如今的新冠有非典那样的死亡率那倒也能商榷一下，但现在这个流行的变异菌株死亡率已经相当低，不得不让老百姓权衡一下利弊。老百姓经过几千年的挣扎所流传下来的智慧就是趋向更有利益（既包括有形的利益，也包括无形的利益）的一方，无视这个事实就是没有站在百姓的层面上思考问题。当然，像我这样衣食无忧还能闲着没事上上网写写博文的人就更加没有立场对不合自己心意的想法指指点点，所谓“未经他人苦，莫劝他人善”（根据我上网冲浪的观察，很多人还真没有这个自觉）。</p><p>总之，动态清零这条路走到2022年底的今天已经是越来越难。我认为这条路总是要到头的，“封”与“控”的方针可应一时之急，但绝对不能持续，特别是在防疫动力越来越低的如今。是否要开放的问题现在不考虑，将来也总有一天要考虑。</p><p>那么开放了又会如何呢？这就必须要讨论全国14亿人口大面积感染新冠的后果如何了。</p><p>因为应对疫情的政策如今已经成为中西方互相攻讦的靶子之一，看到各种各样的说法往往也不知道是信还是不信。比如一方说现在感染新冠就像得了一场感冒一样啥事没有，另一方就说至今全世界已有几百万人死于新冠。很有可能双方说的都是事实，但只选择性宣传了对自己最有利的那部分。我是没能耐分辨这些春秋笔法，但至少发表的期刊论文可信度应当比较高。</p><p>不久之前，Nature Communications期刊刊登了一篇名为《<a href="https://www.nature.com/articles/s41467-022-33415-5">Outcomes among confirmed cases and a matched comparison group in the Long-COVID in Scotland study</a>》的论文，也有很多媒体刊登了相应的新闻——有意思的是，光从介绍这篇论文的新闻题目中就能看出一些春秋笔法，有的新闻题目是近半新冠感染者有后遗症，有的新闻题目是无症状感染者没有后遗症云云，总之怎么有利怎么说就对了。我大略看了一遍论文，主要研究成果是：（1）近50%的新冠感染者有6-18个月的“长新冠”症状（6%未康复，42%部分康复）；（2）无症状感染者不会留下后遗症；（3）接种疫苗可降低获得其中7种症状的后遗症的风险。（受试者96%是白人，尚缺其他人种的实验数据。）</p><p>如此看来，新冠的后遗症确实不可小觑，毕竟这是苏格兰3.3万新冠感染者的统计数据，比任何人的体感都可靠得多。如果黄种人的数据也比较接近（按理来讲不会差太多），那么倘若全中国14亿人全感染一轮，有不同程度后遗症的人数将不可想象，况且还能被感染多次。倘若完全放开，届时定会有一大批反对清零的人开始反对共存了。</p><p>不管清零方针给人造成多少不便，一个事实就是它确实让绝大多数中国人民免受流行病之苦——不光是新冠，还包括其他各种流感。事实上，自2020年以来，我基本没有感冒过。当然，也因为不人性化的防疫政策延误了许多人的其他疾病。这个暂且不提，对于防流行病的成效，我还是心怀感激的，这对于得了肺癌的我妈来说无疑是件好事，她脆弱的、切过一片肺叶的肺部可禁不起病毒的折腾。</p><p>在看网上的舆论时一定要注意，在社交媒体上大肆抱怨的人，基本都是自己和所关心的亲朋好友都身体健康，基本不怎么担忧新冠对身体的影响的人（更不用说，其中许多都是身强体壮的年轻人）。他们可能完全意识不到身体弱或者免疫系统有缺陷的人面对病毒有多么脆弱。我的办公室就有一位免疫系统有缺陷的同事，她光是打了一针国产新冠疫苗就在床上躺了半个月，期间根本无法正常生活，自然后续的疫苗也不敢打了——记得吧，国产疫苗还被很多人嘲讽效果太弱呢。现在的防疫政策只要能确实保护到这类人群，我认为就是有意义的。</p><p>当然，舆论中这些对新冠感染后果浑不在意的人里，可能也有一部分是生死观不同。这在西方国家可能多见一些，因为许多国家有根深蒂固的基督教信仰，认为人死后不过是上了天堂而已，所以对死亡并不那么恐惧。而中国历史上虽然有许多宗教或民间信仰，归根到底还是个无宗教信仰的国家，普遍认为“死生亦大矣”，情感上做不到淡然地面对生死。这个只能说是个人价值观不同，求同应是求不得的。但至少，人对生的渴望不是什么丢人的事情，毕竟人类肯定得有求生本能才能一直生存发展到现在。</p><p>扯远了。总之，我认为清零与共存各自有其利弊，无法同时享受到两边的好处，如同站在一个交叉路口，往哪边走都十分为难。新冠疫情确实是一件影响了人类命运的大事，一切都回不到从前了。</p><p>如上所述，我认为清零政策终有一天会难以为继。这一天大概也不会太远。然而放开之后也不能完全躺平，这其中的关键，我认为应当大力宣传和鼓励接种疫苗、戴口罩、保持安全距离、勤洗手多通风、回家拿酒精给自己消消毒等防疫措施，再拿数据说话宣传一下新冠后遗症等等，根本是要调动大家的主观能动性，而非像现在这样，口口声声说不强制接种疫苗，但就差把“强制”两个字写在脸上了。人民有了自主权，即便感染新冠的风险增加，主观感受也会好很多。这也是现在我国许多政策执行的通病——高高在上，根本不与民众沟通，也没道理可讲，非照着做不可。不知道初衷是好是坏，但实在很难让人觉得是在做好事，毕竟做好事哪能按着头让人非做不可呢？</p><p>不过嘛，想法很美好，未来国家打算怎么做谁也不知道，毕竟上头高高在上，从来没打算与老百姓沟通对话，谁知道它是怎么考虑的。但还是那句话，不管政策合不合自己心意，都应该配合，因为只有团结才能产生力量，消极抵抗试图让国家改变政策的道路是行不通的（上海已经证明了），只能给同我们一样努力生活的基层工作人员增添大量的工作量。生活不易，谁也别去为难谁了。</p><hr><p><strong>20221111更新</strong></p><p>写完这篇博文后又寻思了两天，突然意识到犯了个严重的错误。</p><p>那篇发表在Nature Communications的论文进行了6-18个月的长时间随访，此外写论文还要花时间，专家评审及修改还要花时间。也就是说，这篇发表在2022年10月的论文实际上研究的是2020年的原始的新冠病毒，而不是现在的Omicron变异菌株。仔细看看论文，也确实就写了个SARS-CoV-2，没有写Omicron variant。Omicron与最初的病毒已经差之千里，用彼之结论套此之现实自然不正确了。</p><p>我猜想Omicron的数据应该乐观得多，至少死亡率是大大降低了。可能多数患者都是无症状感染者。不过仍要小心可能的后遗症，特别是把这个概率放在14亿人口大国中。可惜目前无法看到可信的数据，怎么也得是一两年后的事了。</p><p>正巧今日国家发布了最新指示《<a href="http://www.nhc.gov.cn/xcs/yqfkdt/202211/ed9d123bbfe14e738402d846290049ea.shtml">关于进一步优化新冠肺炎疫情防控措施 科学精准做好防控工作的通知</a>》（俗称“20条”），对防疫政策罕见地松了些口。舆论对此甚是欢喜，但我新浪微博首页也有开始担心自己和家人感染新冠的人（即便被人劝说得新冠就类似于得重感冒），果真是几家欢喜几家愁，虽说喜的人看样子是多些。我还是那个看法，不能指望地方做到精准防控，因为没有资源。接下来或者继续粗暴管理，或者失控，倘若上头又不要一刀切又想要个漂亮的数字，那地方就只能瞒报。所以虽然精神很好，实行效果实在乐观不起来。</p><p>不过与此同时，也看到人类仍在奋力挣扎，不管是躺平的国家还是没躺平的国家。就在几天前，还看到新闻说服用paxlovid可降低住院或死亡的几率，以及患后遗症的风险。假以时日，或许人类最终真能战胜病毒，摆脱目前这种无论如何都要妥协的尴尬境地。</p><p><strong>20221117更新</strong></p><p>这两天搜索到了香港卫生署统计的<a href="https://www.coronavirus.gov.hk/chi/5th-wave-statistics.html">2019冠狀病毒病第5波數據資料庫</a>，深深佩服人家数据做得清晰。而且香港不实行大陆这样的硬控制，没有指标要完成，人种也非常一致，数据可信度颇高，实可作为我们疫情防控的数据参考。</p><p>说到香港的数据，主要是其中一张统计图特别引起我的兴趣，就是下面这张从2021年12月31日起统计的全港新冠病毒阳性的曲线图。数据截止至当前最新日期2022年11月16日，从时间范围来看，这段时间内流行的菌株应是以Omicron为主。</p><p><img src="/images/20221107/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%B5%81%E8%A1%8C%E7%97%85%E5%AD%A6%E6%9B%B2%E7%BA%BF%E5%9B%BE20211231-20221116.png" alt=""></p><p>可以看到，香港今年2-3月那波疫情冲击力还是很大的，以快速抗原测试结果来看，最高日增可达到6万；而8月至今的疫情情况，还是同一种菌株、同样的防控策略，日增人数却较为平缓。虽说香港核酸检测的政策从8月起有变化，但快速抗原测试结果并不受其影响；且核酸检测结果与快速抗原测试结果从图上看呈现一定的相关性，不致颠覆整体结论。由此可顺势得出一个推论，在经历2-3月的疫情爆发后，香港已经形成了群体免疫，使得其后的疫情没有再形成大规模爆发。群体免疫有的来自于疫苗，有的来自于感染后体内形成的抗性，其中大部分人群可能兼而有之。“群体免疫”在2020年新冠爆发时说出来可笑至极，但在Omicron大行其道的如今，似乎是一个颇具可行性的选择了。</p><p>由此想到11月11日发布的“20条”，我似乎有些明白国家现在在想什么了。</p><p>国家很多政策确实有些冥顽不化（在本游戏肥宅看来，最冥顽不化的莫过于对电子游戏的态度），但很多时候也不像民众想象的那么冥顽不化。老百姓关于疫情的这些想法，上头肯定在我们之前就在想了。只不过要出一个全国性质的政策非常不容易，特别还是中国这样的超级大国，所以国家发任何一个文件都非常慎重，要经过繁琐的逐级审核过程，这就是国家的反应往往非常慢的主要原因。像“20条”这样大的疫情政策变化，即便国家将疫情防控视为当前最重要的事项，用无与伦比的效率飞速通过逐级审核，我估计至少在两个月前就得确定大体的基调了。</p><p>我猜想，国家应该早就预计到目前的动态清零方针撑不过这个冬天，放开是大势所趋；况且再不放开经济也不行了。但是一下子放开，暴涨的感染人数会使医疗体系遭遇极大的冲击，甚至有可能直接瘫痪。基础民生设施瘫痪的后果是非常可怕的。所以合理的做法就是分几个阶段慢慢放开，“20条”就是第一个阶段。我估计国家也预计到接下来大概是控制不住的，但人为干预可以极大放缓病毒的传播速度，不致出现指数增长。以北京5月份那波疫情爆发为例，多日的日增都在50左右，很多人嘲讽这病毒怎么也有党性云云，其实不是的，这就是人力与自然拉锯的结果，不是像一些人臆想的那样在瞒报数据（谁要是敢在北京瞒报数据，那我发自心底地佩服）。所以这一阶段的目标，应当就是尽量减缓病毒传播，使医疗系统不致遭受太大压力。疫情感染人数到某个量级，目前这种防控方法也行不通了，应当就会进一步宽松一些，同时做些宣传，破除民众对新冠的恐惧（虽说这种恐惧主要是由目前的清零政策间接造成的）。最终慢慢过渡到全面放开。</p><p>我个人认为这种逐级放开的考虑是合理的，三甲医院本就常年不堪重负，当真经受不起疫情爆发的冲击，一切都得慢慢来。而且逐级放开或许也可为药物的研发再争取一些时间。</p><p>希望国家政策确实如我所想，可别哪天看形势不对，又想重新收紧，那我可真是要无话可说了。</p><p>说起来，我理中客地前后说了这么一大堆，还没有说过我自己的想法。要我说的话，人力终究不能逆天，坚持3年，相当可以了。人需要生命也需要自由，这两者的权衡随形势而变化。2020年初的时候，生命自然是更为重要的，大家也都愿意让渡自己的部分自由来保证群体的生命健康；但现在，则无疑是自由更为重要了。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;新冠病毒现世三年后的今天，除中国以外的几乎所有国家（未详细考证，似乎可以说就是“除中国以外的所有国家”）都因各种各样的缘由“躺平”，只有中国还在苦苦坚持着动态清零的方针政策。然而国内对于动态清零政策的争议声始终没停过，这几天接连曝出三岁儿童延误救治死亡事件、呼和浩特女子跳楼事件等，又使质疑声音达到了一个高峰——紧接着，卫健委就召开新闻发布会第无数次强调了坚持动态清零方针政策不动摇，使这一政策变得格外不讨喜。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="杂谈" scheme="https://blog.lycheeee.top/tags/%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>根据数据和模板批量生成Markdown文件</title>
    <link href="https://blog.lycheeee.top/posts/445726c7/"/>
    <id>https://blog.lycheeee.top/posts/445726c7/</id>
    <published>2022-10-31T10:54:02.000Z</published>
    <updated>2022-11-02T11:33:23.287Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="https://obsidian.md/">Obsidian</a>真是一个绝佳的笔记软件，特别是当我意识到，如果拿它整理游戏资料的话，就相当于做了一个本地Wiki。我终于不用再为每一个心爱的游戏写一个长长的word文档了，简直是游戏肥宅的新纪元。</p><p>不过，要把游戏资料真正整理成一个本地Wiki，就要好好利用其双向链接功能，为每一个人物/道具/技能……都建立一个.md文件才好。想也知道一个个手写实在是太痛苦了。游戏Wiki对此又是怎么做的呢？我研究了一下灰机Wiki，发现游戏Wiki的管理员可以利用工具批量上传游戏原始数据，使用自己设置的模板生成Wiki页面。那么对应到Obsidian的话，就应当致力于使用一个数据表和一个编辑好的.md模板，就能批量生成文件。</p><span id="more"></span><p>于是接下来我就研究要如何实现这一点。本着能偷懒就偷懒的原则，我先搜索了一下Obsidian的第三方插件，发现还真有一个这种用途的插件，叫做<a href="https://github.com/farling42/obsidian-import-json">JSON/CSV Importer</a>。遗憾的是，这个插件似乎只支持英文，使用中文会导出一堆乱码，应当是编码转换的问题。但插件我也不会改，想了想，干脆自己拿Python写一个。</p><p>从模板批量生成文件其实是办公自动化的常见话题了，不过基本上都是根据Excel数据表生成Word文件，大概没有多少人热衷于像我一样用Markdown做本地Wiki。生成.md文件实现起来又更容易一些，因为Markdown文件本质上就是个文本文件，只需要安装一个openpyxl模块读取Excel文件就可以了。</p><p>（顺便一提，网上看到的一些用Python实现批量生成Word文件的代码简直复杂到离谱，让我深深怀疑是不是越不会写代码的人越喜欢上网显摆……哎，说起来我好像也是。）</p><figure class="highlight python"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br><span class="line">14</span><br><span class="line">15</span><br><span class="line">16</span><br><span class="line">17</span><br><span class="line">18</span><br><span class="line">19</span><br><span class="line">20</span><br><span class="line">21</span><br><span class="line">22</span><br><span class="line">23</span><br><span class="line">24</span><br><span class="line">25</span><br><span class="line">26</span><br><span class="line">27</span><br><span class="line">28</span><br><span class="line">29</span><br><span class="line">30</span><br><span class="line">31</span><br><span class="line">32</span><br><span class="line">33</span><br><span class="line">34</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="comment"># --------------------------</span></span><br><span class="line"><span class="comment"># 根据数据（Excel文件）和模板（Markdown文件），批量生成.md文件，以某一列数据命名</span></span><br><span class="line"><span class="comment"># 模板中对应数据统一写作&#123;&#123;某列名&#125;&#125;，如更改需修改searchStr变量</span></span><br><span class="line"><span class="comment"># 文件输出到export子文件夹下</span></span><br><span class="line"><span class="comment"># --------------------------</span></span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment">#coding=utf-8</span></span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment"># pip3 install openpyxl</span></span><br><span class="line"><span class="keyword">import</span> openpyxl</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment"># 自定义修改区域</span></span><br><span class="line">pathData = <span class="string">&#x27;数据表.xlsx&#x27;</span> <span class="comment"># 数据路径</span></span><br><span class="line">pathTemplate = <span class="string">&#x27;模板.md&#x27;</span> <span class="comment"># 模板文件路径</span></span><br><span class="line">nameColumn = <span class="number">1</span> <span class="comment"># 文件名所在列</span></span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment"># 读取数据所在sheet（默认为第一个sheet）</span></span><br><span class="line">dataSheet = openpyxl.load_workbook(pathData).active</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment"># openpyxl读取Excel的索引从1开始</span></span><br><span class="line"><span class="comment"># range函数是左闭右开，所以最大行数和最大列数要+1</span></span><br><span class="line"><span class="keyword">for</span> r <span class="keyword">in</span> <span class="built_in">range</span>(<span class="number">2</span>, dataSheet.max_row+<span class="number">1</span>): <span class="comment"># 遍历行，从第二行开始（跳过标题行），每行替换数据并生成文件</span></span><br><span class="line">    content = <span class="built_in">open</span>(pathTemplate,<span class="string">&#x27;r&#x27;</span>, encoding=<span class="string">&#x27;UTF-8&#x27;</span>).read() <span class="comment"># 读取模板文件</span></span><br><span class="line">    <span class="keyword">for</span> c <span class="keyword">in</span> <span class="built_in">range</span>(<span class="number">1</span>, dataSheet.max_column+<span class="number">1</span>): <span class="comment"># 遍历列，从第一列开始</span></span><br><span class="line">        searchStr = <span class="string">&#x27;&#123;&#123;&#x27;</span> + <span class="built_in">str</span>(dataSheet.cell(row=<span class="number">1</span>, column=c).value) + <span class="string">&#x27;&#125;&#125;&#x27;</span> <span class="comment"># &#123;&#123;该列列名&#125;&#125;</span></span><br><span class="line">        replaceStr = <span class="built_in">str</span>(dataSheet.cell(row=r, column=c).value) <span class="comment"># 对应行、列的数据</span></span><br><span class="line">        content = content.replace(searchStr, replaceStr) <span class="comment"># 替换文本</span></span><br><span class="line">    fileName = <span class="built_in">str</span>(dataSheet.cell(row=r, column=nameColumn).value) <span class="comment"># 储存文件名所在列数据</span></span><br><span class="line">    exportFile = <span class="built_in">open</span>(<span class="string">&#x27;export/&#x27;</span> + <span class="built_in">str</span>(fileName) + <span class="string">&#x27;.md&#x27;</span>, <span class="string">&#x27;w&#x27;</span>, encoding=<span class="string">&#x27;UTF-8&#x27;</span>) <span class="comment"># 在export子文件夹下新建文件</span></span><br><span class="line">    exportFile.write(content) <span class="comment"># 写入替换后的文本</span></span><br><span class="line">    exportFile.close()</span><br><span class="line">    <span class="built_in">print</span>(<span class="string">&#x27;已创建文件：&#x27;</span> + <span class="built_in">str</span>(fileName) + <span class="string">&#x27;.md&#x27;</span>)</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="built_in">print</span>(<span class="string">&#x27;文件批量创建完毕！&#x27;</span>)</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>虽然写的过程中有些波折（毕竟我菜），但成功地解决了批量生成文件的问题，可以快乐写本地Wiki了，十分开心。由此可见，人还是得学点代码，可以不去做码农，但绝对不能妨碍我整理游戏数据。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://obsidian.md/&quot;&gt;Obsidian&lt;/a&gt;真是一个绝佳的笔记软件，特别是当我意识到，如果拿它整理游戏资料的话，就相当于做了一个本地Wiki。我终于不用再为每一个心爱的游戏写一个长长的word文档了，简直是游戏肥宅的新纪元。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过，要把游戏资料真正整理成一个本地Wiki，就要好好利用其双向链接功能，为每一个人物/道具/技能……都建立一个.md文件才好。想也知道一个个手写实在是太痛苦了。游戏Wiki对此又是怎么做的呢？我研究了一下灰机Wiki，发现游戏Wiki的管理员可以利用工具批量上传游戏原始数据，使用自己设置的模板生成Wiki页面。那么对应到Obsidian的话，就应当致力于使用一个数据表和一个编辑好的.md模板，就能批量生成文件。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="编程" scheme="https://blog.lycheeee.top/tags/%E7%BC%96%E7%A8%8B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>手术后的三个月</title>
    <link href="https://blog.lycheeee.top/posts/f41aaa94/"/>
    <id>https://blog.lycheeee.top/posts/f41aaa94/</id>
    <published>2022-10-23T07:07:35.000Z</published>
    <updated>2022-10-23T07:08:40.214Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>伤口一天一天养，日子一天一天过，不知不觉距离我人生第一次手术也过了三个月。这三个月中，我的生活方式发生了比较大的变化，我也很想早点写一写，之所以一直没写，原因无他——我太累了，根本提不起精力去写什么博文。</p><p>之所以感觉这么累，大抵有几方面的原因：一方面是因为手术，一方面是因为新的生活方式，还有一方面是因为吃药导致的。</p><span id="more"></span><p>接下来就回顾一下手术后的日子，以及什么促使我改变了现有的生活方式。</p><p>手术回家后的前几天，基本上就是三件事：吃饭、每天在屋里走动一会儿，其他时间就一动不动躺在床上休息。因为这段时间肚子还在疼，腹部根本用不上力，也无法久坐久站。为了尽快康复，必须每天走动走动，但走动也只能量力而行，不能走动过多，否则就会看到肚子肉眼可见地鼓得越来越厉害，很可怕——毕竟伤口还没有恢复，运动量过大还会流血的。</p><p>（顺便一提，因为腹腔镜需要往腹部鼓气，所以做完腹腔镜手术后，肚子是会比之前要大的，这就好比孕妇生产一样，需要等它慢慢地缩回去。）</p><p>这段期间，我使出吃奶的力气用手机写完了前面两篇博文的正文，然后祭出自己体内的洪荒之力打开电脑，把博文deploy了上去（主要是肥宅瘾犯了，不摸一下电脑浑身难受）。单单只做了这么简单的一件事就已经累得满头大汗，没做过腹部手术的人根本没法想象做完手术以后人有多累，即便只是微创。</p><p>大约过了一周左右，伤口基本上不疼了，只要别让腹部吃力，就可以完成日常自理。这时候我就开始琢磨起自己身上的一大堆毛病。</p><p>在手术前，我最担心的是那个接近8cm的子宫肌瘤，不过手术之后发现，最严重的其实是子宫内膜异位症。因为别的再怎么样就是长了个肿瘤而已，子宫内膜异位症可是有个响亮的名号，叫做“良性癌”——因为它跟癌细胞的表现非常相似，会转移到身体的任何部位并在那里生根发芽，唯一不同的就是它是良性的。并且它的复发率相当高，手术后5年内的复发率接近50%。预防子宫内膜异位症复发需要长期管理，通俗地说就是要一直吃孕激素，吃到自然绝经才能停。</p><p>当前，最推荐子宫内膜异位症患者长期服用的药物是地诺孕素，据说是第四代高效孕激素，副作用小。但无论副作用多小，它的原理都是一样，即抑制雌激素的分泌，使异位的子宫内膜细胞因为缺少雌激素而萎缩。只要改变了正常的内分泌，就会引发诸多副作用，比如说体重增加、抑郁、种种更年期反应等。况且吃孕激素吃20年，这哪是人过的日子啊，人的一生又不是只有子宫内膜异位症这一件事。所以我当时还是想着靠中医和改善生活习惯来调理，不要沦落到吃一辈子激素的悲惨境地。</p><p>为此，我买了一本《子宫内膜异位症自我管理：改变你的饮食和生活方式》（ISBN: 9787519206703）。作者是一个英国的临床营养师，她所提出的建议有些不太适合中国人的生活习惯，但这也是能找到的最好的书，因为市面上基本没有同类书籍了。这可能也是有原因的，因为目前为止，人类连子宫内膜异位症是如何产生的都还没有研究明白，只是提出了数种假说——想不到吧，这样一个困扰诸多女性的疾病，至今竟还不明白发病原因。</p><p>我将这本书认认真真地看了一遍，帮助不能说没有，但并不像想象的那么大。本质依然是建立起良好的生活方式，这点我目前已经做得比较不错了；而那些环境雌激素，道理肯定是要尽量避开，但事实上根本避不开，那也没办法。思来想去，今后要做的可能就得是多运动，多锻炼，培养出一个良好的身体。然而这种生活就意味着与游戏肥宅基本无缘了。</p><p>想到这里后，我颇为惆怅了一阵。做游戏肥宅真的好舒适啊，好想一直做游戏肥宅。况且一个好身体其实也不能保证不会有这些问题，因为我的一系列妇科疾病，虽然医学上没有定论，但大致应该就是由于雌激素分泌旺盛，没有相应的孕激素作为平衡所导致的。我现在的年龄就是会一直分泌雌激素，这是没办法的事。但不管怎么说，如果延续以前的生活方式，那么肯定什么都不会改变。所以能做的还是要去做，尽人事，听天命。</p><p>于是我开始慢慢地做一些改变。我换了一个发型，开始研究穿衣打扮，每个周末都让自己出去玩一玩，并且买了一些健身器材开始锻炼。</p><p>人呐就都不知道，自己就不可以预料。我从小到大就没有一天喜欢过锻炼，这辈子最不想做的事情就是锻炼。没想到有朝一日我竟然真的开始锻炼了，虽然还是一点也不情愿。谁能想到脂肪也会产生雌激素啊！你一个储能物质为什么要产生雌激素！</p><p>至于周末出游，勉勉强强倒也接受了，因为周末窝在家中对着电脑打游戏的生活确实不好，借此契机出去走走看看也是一件好事。</p><p>说来惭愧，住在北京这么多年，每周思考去北京的什么地方玩竟还绞尽脑汁。我基本上哪里都没有去过，根本不知道哪里可以玩，也无从得知哪里可以玩。我这么多年究竟都是怎么过的呢？其他人又是怎么过的呢？想到我对自己生活的城市几乎一无所知，实在颇为汗颜。</p><p>于是，一部分也是抱着重新认识北京的念头，手术一个多月后，我坚持每个周末都去不同的地方走走。花太多钱的不去，人山人海的地方也不去，毕竟我的目的不是去正儿八经旅游，走个街串个巷，看看花草树木，都是不错的。就这样，名气大的地方也去过，名气不太大的地方也去过，照片也拍了不少，只是回来以后都太累了，照片往电脑里一导就没有力气再整理，也没有力气去写什么游后感。</p><p>暴论倒是可以随口说几句，以下是对一些地点的暴论（非全部）：</p><ul><li>南锣鼓巷：毫无特色的商业街，全北京市最不值得去的地方。当然，我并没有去过北京市全部地方，我的意思是想也知道不会有别的景点比这更无聊了。</li><li>但文宇奶酪挺好吃的。</li><li>工业艺术的灵魂在751，你798算是个什么玩意儿？</li><li>颐和园：挺禁逛的，如果有公园年卡，周末去颐和园的湖边坐坐走走，倒也惬意。</li><li>中山公园：低调的大气，乍一看不过是平平无奇的小公园，仔细多看几眼就会感慨不愧是市中心的公园。</li><li>奥林匹克森林公园：风景好还免门票（重点是后者），永远的家了可以说是。</li><li>国家植物园：不愧是国家植物园，气魄与一般植物园大大不同。可惜太大了，没逛多少地方。</li><li>什刹海：在后海里划水觅食的鸭子，一定很幸福吧。银锭桥边的两座木楼非常抢眼，放在当年实可称作气派非凡。</li><li>烟袋斜街：比南锣鼓巷好逛得多，有很多值得一看的老建筑。</li><li>前门大街：也很好逛，许多北京老字号的聚集地，重回汉唐北京实体店也在这里（然而它居然没挂牌，好不容易去一趟，结果没找到）。进都一处吃了烧麦，好吃。</li><li>栗上客的栗子和坚果太棒了，过年的零食有着落了。</li><li>国庆期间去天安门附近不要怕迷路，一路上都有便衣警察关切地问你去哪里，还会给你指路。我知道这么严肃的事不该笑的，但是真的太好笑了。</li></ul><p>这中间给我印象颇深的，一是首都的公园真的不差钱，那么大个公园，门票就象征性收你几块，根本不把游客的门票钱放在眼里（希望南方的公园都学着点）；二是城市绿化做得颇为不错，除了各种说得出名字的公园外，还有很多城市公园，例如北二环城市公园，就是沿着北二环建了一条长长的廊道，走在里面非常舒服。</p><p>另外我想说的是，出去游玩不一定要奔着各种“点”去。我也走过了许多没有名气的胡同，就是普普通通的老城居民区。没有各种琳琅满目的商店，但老城区的这群大爷大妈非常会生活，时不时看到有人家在屋前搭个架子，上面种点花种点菜，结点冬瓜辣椒之类。一进入老城区的胡同（没有商业入侵的那种），一切仿佛都慢了下来，回归了生活原始的样子，偶尔走过这些与自己不同的生活，也很能放松心情。</p><p>按照国际惯例，接下来我应当说，走出家门以后我发现外面的世界是如此精彩，我之前的人生错过了许多，我开始爱上出游并感觉自己仿佛获得了新生——但是，不，没有，我一点这种想法也没有。直到如今，我周末还是得勉强自己才能走得出去，我一点也没有觉得出游多多么快乐，我还是很怀念做游戏肥宅的生活，我完完全全就是为了让自己活动才出门。</p><p>大抵经过如此多年形成的一个人，不是这样轻易就能改变的。我也曾经想过，能不能用其他更加健康的爱好替代玩游戏？我想了一下自己有哪些爱好，然后突然意识到，我所有爱好都是可以在一个小空间里坐着一人乐的，所有的都是。一个性格外向的人应该有什么样的爱好？我完全不知道，也想象不出来。所以，我的天性促使我建立起了这些爱好，而这些爱好又反过来巩固了我的人格。生活的方方面面共同成就了如今的我。想转性实在是太难了，我就是想做游戏肥宅，从小就想做游戏肥宅，要如同通过区区几次出游让自己不做呢？至少就目前而言，我完全想不出来。</p><p>所以很遗憾，我并不从中感到快乐。我唯一的感受就是累。我也不知道会不会有改观，有可能过了十年二十年也本性难移，但是为了生活得健康，还是要坚持下去。</p><p>再来说说锻炼这档子事。我的BMI是在正常范围内，但体脂率大概是偏高的。因为从来没有做过力量训练，平时也就是步行上下班，腿部算是有些肌肉，其他部位的肌肉就贫乏得很了。特别是腹部，本来就很弱，做过腹部手术以后就更弱了。因此身上这些体重，应当还是脂肪多些，肌肉少些。减脂不仅仅是要减掉脂肪，也要做一定的力量训练，提升基础代谢，把体脂比维持在正常水平，如此才能建立一个良好的体魄，跳出节食减肥然后反弹的怪圈。</p><p>当然，原理是这个原理，具体要怎么锻炼我就不知道了。为了省事，我花199元买了一套叔贵的减脂训练课，但说实话有点后悔，他这套课适合有一定运动基础的人，特别是腰腹部需要有一定的力量。像我这种腹部根本没有力量的渣渣，所有支撑动作都做不了，也就达不到相应的训练效果。建议先达到平板支撑一分钟，再去买这个课，不过都达到这种境界了，相信已经有能力判断网络上那些免费的训练视频哪些好哪些不好，不再需要去买课了。</p><p>说到网络上这些视频，我隐隐约约感觉到健身博主里面水非常深。不说别的，我实在不能理解人身上这些肌肉有多少东西值得这些健身博主几年如一日高频率出视频，按道理讲，人家既然能这么一直出视频，那就说明他们根本没有把压箱底的东西掏出来。我也一直不能理解，倘若动作A、动作B、动作C都可以锻炼到同一块肌肉，为什么健身博主就偏偏要我们先做20遍动作A再做20遍动作B最后做20遍动作C，除了水时长以外看不出有什么意义。例如，如果想练腹肌，直接去做死虫式就完了，如果做死虫式没什么挑战，那就去做反向卷腹，总之找个适合自己的动作一直去做就可以了，没道理说如果不像某健身博主说的那样先做1分钟空中蹬车的话腹部肌肉就练不好。</p><p>可惜这事咱不专业，分不出哪个有理哪个没理。我最后思考了半天，还是继续做着这套减脂训练课，理由很简单，买都买了。</p><p>至于这套课的效果，我看叔贵在公众号上发的一些学员的前后对比照片，着实神奇，可惜我练了5周，感觉没有任何变化，体重也没变，形态也没变。不过我对此也不是非常执着，有效果最好，没效果的话至少也锻炼了，有锻炼就比没锻炼要好。</p><p>我是完全想象不到世界上怎么会有人以运动为快乐——据说他们是真的快乐，不运动浑身难受的那种。别人运动感到快乐，而我每一次运动完都想死，人和人的差距实在是太大了。我妈安慰我说，要运动三个月才能养成习惯，我只能说如果有朝一日能以运动为乐那可真是21世纪的奇迹。不过确实，我现在只练了5周，接下来也要练下去的，不妨再等一等，看看是否真有奇迹发生。</p><p>不过其实，我也没有完全戒掉做游戏肥宅的生活，晚上锻炼完以后也有一个小时的时间可以玩会游戏。然而锻炼完以后，往往整个人就累趴下了，只能在不锻炼的日子里过一过做游戏肥宅的瘾。但如今玩游戏累得多了，我自9月开始玩《风色幻想5》，昨天才断断续续地通关，通关的一刻已经累到灵台空明，什么绝世好游戏都无法让我再看一眼了（短时间内）。</p><p>这游戏肥宅的日子恐怕是有尽头的。……但我还是好想做游戏肥宅啊。</p><p>至于药，我最后还是吃起了地诺孕素，因为不管是西医还是中医都建议我吃（想不到吧，现在的中医也是有西医知识的）。同时也在喝中药调理。现在吃了快一个月，副作用已经慢慢地浮现了出来，身体感觉沉重无力，体重开始不受控制地增加，整个人脾气非常暴躁，脑子里开始涌现出各种各样的负面想法，再发展发展估计就是抑郁了。不管药物声称有多小的副作用，终究还是会打乱内分泌的。让我如此这般吃20年，我实在不敢想象，只能寄希望于用中药缓解一下相应的症状。</p><p>总之，这样折腾了三个月，现在感觉非常累。当然我可能有些操之过急，我还在养伤的阶段就在控制体重（毕竟脂肪会产生雌激素啊），现在运动量又加大，感觉累也是理所应当的。另外，因为强行改变了生活习惯，与自己的舒适区相抗，大概精神上也是有些累的。希望随着时间推移，能慢慢把自己调整到一个好的状态。</p><p>现在要做的，就是把这篇博文deploy以后好好休息一下。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;伤口一天一天养，日子一天一天过，不知不觉距离我人生第一次手术也过了三个月。这三个月中，我的生活方式发生了比较大的变化，我也很想早点写一写，之所以一直没写，原因无他——我太累了，根本提不起精力去写什么博文。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之所以感觉这么累，大抵有几方面的原因：一方面是因为手术，一方面是因为新的生活方式，还有一方面是因为吃药导致的。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="杂谈" scheme="https://blog.lycheeee.top/tags/%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>北医三院北方院区妇科手术携带物品</title>
    <link href="https://blog.lycheeee.top/posts/a9caf43e/"/>
    <id>https://blog.lycheeee.top/posts/a9caf43e/</id>
    <published>2022-07-24T03:13:44.000Z</published>
    <updated>2022-08-19T08:42:34.286Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>以下是我去住院前携带的物品清单（手术详情见<a href="/posts/80da9195/">《北医三院北方院区妇科手术记》</a>），手术后根据情况又做了些补充。其中一些是根据我个人的需要带的，别人未必会用到，权作参考。</p><p>这里面<strong>带刻度重力球吸管杯</strong>和<strong>折叠盆</strong>尤其好用，堪称住院神器，淘宝上都可以买。<strong>棉柔巾</strong>也很好用，因为没有地方晾毛巾，所以平常洗漱推荐直接用棉柔巾，洗澡时再用毛巾。</p><span id="more"></span><table><thead><tr><th>类别</th><th>物品</th><th>数量</th><th>说明</th></tr></thead><tbody><tr><td>电子设备</td><td>手机</td><td>1</td><td>走前装</td></tr><tr><td>电子设备</td><td>耳机</td><td>1</td><td></td></tr><tr><td>电子设备</td><td>Kindle</td><td>1</td><td>走前装</td></tr><tr><td>电子设备</td><td>充电器</td><td>1</td><td>走前装</td></tr><tr><td>电子设备</td><td>一拖三充电线</td><td>1</td><td>可充手机、Kindle</td></tr><tr><td>护理类</td><td>尿壶</td><td>1</td><td></td></tr><tr><td>护理类</td><td>护垫</td><td>7</td><td>术前不规则出血时使用</td></tr><tr><td>护理类</td><td>夜用卫生巾</td><td>10</td><td>术后子宫出血时使用</td></tr><tr><td>护理类</td><td>保鲜袋</td><td>5</td><td>术后接呕吐物等</td></tr><tr><td>护理类</td><td>棉签</td><td>4</td><td>无法喝水时润唇</td></tr><tr><td>护理类</td><td>酒精棉</td><td>若干</td><td>擦身上的胶</td></tr><tr><td>日用类</td><td>带刻度重力球吸管杯</td><td>1</td><td></td></tr><tr><td>日用类</td><td>不锈钢杯</td><td>1</td><td>晾水、冲泡饮品</td></tr><tr><td>日用类</td><td>勺子</td><td>1</td><td></td></tr><tr><td>日用类</td><td>筷子</td><td>1双</td><td></td></tr><tr><td>日用类</td><td>眼罩</td><td>1</td><td></td></tr><tr><td>日用类</td><td>耳塞</td><td>1对</td><td></td></tr><tr><td>日用类</td><td>安眠药</td><td>7</td><td></td></tr><tr><td>日用类</td><td>衣架</td><td>2</td><td>挂毛巾</td></tr><tr><td>日用类</td><td>折叠盆</td><td>1</td><td></td></tr><tr><td>日用类</td><td>笔</td><td>1</td><td>订餐时填单子</td></tr><tr><td>日用类</td><td>一次性塑料手套</td><td>3对</td><td>有留置针时可佩戴洗浴</td></tr><tr><td>日用类</td><td>皮筋</td><td>2</td><td>戴塑料手套时扎口</td></tr><tr><td>日用类</td><td>长绳子</td><td>1</td><td>晚上方便叫陪护</td></tr><tr><td>食品类</td><td>藕粉</td><td>若干</td><td>吃流食时喝</td></tr><tr><td>食品类</td><td>匀浆膳</td><td>6袋</td><td></td></tr><tr><td>食品类</td><td>泡腾片</td><td>适量</td><td>补充维生素</td></tr><tr><td>食品类</td><td>奶粉</td><td>140g</td><td>4次份，35g/250mL</td></tr><tr><td>食品类</td><td>薄荷无糖口香糖</td><td>1盒</td><td>术后促进排气，缓解咽喉痛</td></tr><tr><td>食品类</td><td>益生菌粉</td><td>适量</td><td>术后促进排气</td></tr><tr><td>食品类</td><td>四磨汤口服液</td><td>1盒</td><td>术后促进排气</td></tr><tr><td>食品类</td><td>黑巧克力</td><td>1板</td><td></td></tr><tr><td>食品类</td><td>咸鸭蛋</td><td>4</td><td>走前装</td></tr><tr><td>食品类</td><td>小西红柿</td><td>若干</td><td>走前装</td></tr><tr><td>洗漱清洁</td><td>洗面奶</td><td>1</td><td>小份</td></tr><tr><td>洗漱清洁</td><td>洗发露</td><td>1</td><td>小份</td></tr><tr><td>洗漱清洁</td><td>沐浴液</td><td>1</td><td>小份</td></tr><tr><td>洗漱清洁</td><td>牙膏</td><td>1</td><td>小份</td></tr><tr><td>洗漱清洁</td><td>香皂</td><td>1</td><td>小份</td></tr><tr><td>洗漱清洁</td><td>肥皂</td><td>1</td><td>小份</td></tr><tr><td>洗漱清洁</td><td>面霜</td><td>1</td><td>小份</td></tr><tr><td>洗漱清洁</td><td>牙线</td><td>1盒</td><td></td></tr><tr><td>洗漱清洁</td><td>头绳</td><td>1</td><td></td></tr><tr><td>洗漱清洁</td><td>梳子</td><td>1</td><td></td></tr><tr><td>洗漱清洁</td><td>速干毛巾</td><td>1</td><td></td></tr><tr><td>洗漱清洁</td><td>包头毛巾</td><td>1</td><td></td></tr><tr><td>洗漱清洁</td><td>浴帽</td><td>1</td><td></td></tr><tr><td>洗漱清洁</td><td>电动牙刷</td><td>1</td><td>走前装</td></tr><tr><td>洗漱清洁</td><td>冲牙器</td><td>1</td><td>走前装</td></tr><tr><td>洗漱清洁</td><td>刷牙杯</td><td>1</td><td>走前装</td></tr><tr><td>洗漱清洁</td><td>吹风机</td><td>1</td><td>走前装</td></tr><tr><td>衣物类</td><td>紧身内裤</td><td>3</td><td>手术前穿</td></tr><tr><td>衣物类</td><td>宽松内裤</td><td>3</td><td>手术后穿</td></tr><tr><td>衣物类</td><td>袜子</td><td>2双</td><td></td></tr><tr><td>衣物类</td><td>防滑拖鞋</td><td>1双</td><td>不能带一次性拖鞋，不防滑</td></tr><tr><td>衣物类</td><td>塑料袋</td><td>2</td><td>装未清洗的内衣、拖鞋</td></tr><tr><td>纸巾类</td><td>手纸</td><td>若干</td><td></td></tr><tr><td>纸巾类</td><td>纸巾</td><td>1包</td><td></td></tr><tr><td>纸巾类</td><td>厨房纸</td><td>若干</td><td>擦脚</td></tr><tr><td>纸巾类</td><td>湿巾</td><td>20片</td><td></td></tr><tr><td>纸巾类</td><td>棉柔巾</td><td>1卷</td><td>擦脸擦身（可多次使用）</td></tr><tr><td>纸巾类</td><td>湿厕纸</td><td>1包</td><td>清肠时可用</td></tr><tr><td>证件单据</td><td>报告单</td><td>若干</td><td>根据医生指示携带（未用到）</td></tr><tr><td>证件单据</td><td>住院通知单</td><td>1</td><td></td></tr><tr><td>证件单据</td><td>病历本</td><td>1</td><td></td></tr><tr><td>证件单据</td><td>医保卡</td><td>1</td><td></td></tr><tr><td>证件单据</td><td>信用卡</td><td>1</td><td></td></tr><tr><td>证件单据</td><td>身份证</td><td>1</td><td>走前装</td></tr><tr><td>证件单据</td><td>小区出入证</td><td>1</td><td>走前装</td></tr><tr><td>防疫专用</td><td>口罩</td><td>5</td><td></td></tr><tr><td>夏季专用</td><td>折扇</td><td>1</td><td></td></tr><tr><td>夏季专用</td><td>电热蚊香液</td><td>1</td><td></td></tr><tr><td>夏季专用</td><td>驱蚊液</td><td>1</td><td></td></tr></tbody></table>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;以下是我去住院前携带的物品清单（手术详情见&lt;a href=&quot;/posts/80da9195/&quot;&gt;《北医三院北方院区妇科手术记》&lt;/a&gt;），手术后根据情况又做了些补充。其中一些是根据我个人的需要带的，别人未必会用到，权作参考。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里面&lt;strong&gt;带刻度重力球吸管杯&lt;/strong&gt;和&lt;strong&gt;折叠盆&lt;/strong&gt;尤其好用，堪称住院神器，淘宝上都可以买。&lt;strong&gt;棉柔巾&lt;/strong&gt;也很好用，因为没有地方晾毛巾，所以平常洗漱推荐直接用棉柔巾，洗澡时再用毛巾。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="资料" scheme="https://blog.lycheeee.top/tags/%E8%B5%84%E6%96%99/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>北医三院北方院区妇科手术记</title>
    <link href="https://blog.lycheeee.top/posts/80da9195/"/>
    <id>https://blog.lycheeee.top/posts/80da9195/</id>
    <published>2022-07-24T02:59:21.000Z</published>
    <updated>2022-11-02T11:03:08.717Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="前言">前言<a class="anchor" href="#前言">¶</a></h1><p>我从小就体弱多病，好在小时候虽然弱但病得都不是很严重，从来没有被抢救过，也没有住过院做过手术。长大了以后一直活得比较养生，可惜还是因为妇科的毛病躺进了手术室，真是羡慕那些一辈子身体好的人。照例，宝贵的人生经验不能浪费，在此记录下来供人参考，也供未来的自己参考——我有预感，我后面一定还会再光顾手术室的。</p><p>p.s. 以下包含女性生理名词，倘若有看到这些名词就害臊的小朋友误入此地，请三思。</p><span id="more"></span><h1 id="背景情况介绍">背景情况介绍<a class="anchor" href="#背景情况介绍">¶</a></h1><p>我术前存在的妇科问题，主要包括子宫肌瘤、（可能有的）卵巢囊肿及不规则出血这三种。</p><p><strong>子宫肌瘤</strong>：这个是让我决定手术的直接原因。我在六七年前体检的时候查出有一个子宫肌瘤，当时还很好，只有1厘米多，并且维持着这个尺寸安安分分地待了两年左右。然后就开始以越来越快的速度变大，直到去年体检查出超过5cm后我开始慌了，到处找医生询问。医生也说法不一，有的说超过5cm就应该做手术切掉，有的说只要没有症状就可以再观察。我确实也没有什么症状，加上去年上半年我妈手术，下半年工作太忙，就每三个月复查一下B超，同时找中医治疗我当时身上的各种毛病。最后身体状况调理得好了很多，然而肌瘤也变大了，3月份做B超时已经接近8cm，现在应当超过8cm了，平躺在床上能摸到肚子下面鼓起一个包。这就已经到了每一位医生都会劝我尽快手术的阶段了。不仅如此，从去年年底开始发现子宫上又长出了一个肌瘤，由单发变成了多发。</p><p>说到这里，先简单介绍一下子宫肌瘤的种类。根据生长在子宫的位置不同，子宫肌瘤可分为肌壁间肌瘤、浆膜下肌瘤、黏膜下肌瘤等等。长在子宫壁间和内部的肌瘤可能会引起比较明显的症状，比如月经期大量出血、出血不止、痛经等等；而浆膜下肌瘤因为长在子宫外面，可能不会有特别明显的症状，有的话大多都是压迫到其他脏器，引起尿频、神经疼痛、便秘等等。</p><p><img src="/images/20220724/%E5%AD%90%E5%AE%AB%E8%82%8C%E7%98%A4%E7%A7%8D%E7%B1%BB.jpg" alt=""></p><p>我目前较大的两个肌瘤都是浆膜下肌瘤，之前一直是没有任何症状，从今年起因为肌瘤长得比较大了，才开始有一些大腿根部神经疼、便秘的症状，但症状也不是很严重，并没有影响正常生活。加之子宫肌瘤绝大多数都是良性，我这个大肌瘤的生长速度也不算太快（相比于恶性肿瘤而言），我就没有很着急做手术。但这样其实是不对的，因为肌瘤越大，在子宫上留下的创口就越大，恢复的时间就越长。浆膜下肌瘤这种长在子宫外面的虽然剔除起来对子宫的伤害相对较小，但按照医生的说法，我这么大的肌瘤剔除完也要两三年的时间才能让子宫完全恢复。所以子宫肌瘤一旦比较大了，还是要尽快手术的好。</p><p><strong>卵巢囊肿</strong>：据B超结果的说法，我左侧卵巢有一个2cm多的巧囊。但我一直不确定我是否真有这个问题，因为它有的时候能发现，有的时候发现不了，且发现的时候通常都是做憋尿B超，做经直肠的B超一次都没有说过这个问题。并且我也没有痛经的症状。因此我深深怀疑，憋尿B超中发现的这个“巧囊”可能是其他的什么东西——虽说这也不是什么好事。我确实也在左侧肚子下面摸到了一个2-3cm的条形硬块，然而从外科看到妇科，彩超也做了，两边的医生都没发现长了什么东西，最后也就不了了之了。有可能是因为子宫肌瘤太大，把子宫往左边挤才出现的这个硬块也未可知。趁着手术的机会就可以顺便检查一下卵巢的情况，看看是否真的有问题。</p><p><strong>不规则出血</strong>：这个问题其实已经存在了很多年，从我十几岁的时候就开始了。不过当时是因为有多囊卵巢，除了少量出血以外没有其他症状，医生说可以不用治疗，因此之后多年都在月经结束后保持早睡，心平气和，倒也问题不大。但从去年年初开始，我明显感觉到出血和之前多囊卵巢的出血不一样了，于是又去看医生，做了各种检查，最后发现子宫内膜回声不均，可能是有息肉。一般来说，长到一定规模的息肉可以从B超上直接看出来，小一些的息肉只会提升回声不均；回声不均也未必一定有息肉，可能是其他原因。说白了，目前只能说我可能有息肉，确诊需要做宫腔镜。但因为宫腔镜需要从阴道插入，会损伤处女膜，医院——无论哪个医院——一般不愿给没有性生活史的患者做宫腔镜检查和息肉剔除手术（太傻逼了，真的，难以理解2022年了怎么还有这么傻逼的事）。</p><p>好在我的手术组看到我有不规则出血的问题，主动提出可以给我做宫腔镜，但首先还是尊重我的意愿（因为会损伤处女膜）。我也考虑了几天，因为其他手术和宫腔镜事实上也是各做各的，不会因为在剔除子宫肌瘤手术中做宫腔镜就简单一些，其实可以不必非凑这个热闹。不过最后还是打算做了，主要还是考虑到如果不趁这个机会搞搞清楚，后面可能很难找到医生愿意单独给我做宫腔镜手术了（所以说太傻逼了，真的）。</p><p>总而言之，我的手术主要就是解决这些问题。</p><h1 id="预约手术的过程">预约手术的过程<a class="anchor" href="#预约手术的过程">¶</a></h1><p>众所周知，三甲医院的专家号向来非常难抢，许多人为了一个专家号不惜去助长黄牛的嚣张气焰。但如果不挑手术大夫的话，其实可以从普通号开始挂起，如果普通号的医生认为有手术的必要，就会帮忙转到副主任医师或主任医师号，就是转到哪个一般要看运气。事实上，大城市综合性三甲医院的中青年副主任医师水平都是很不错的，并且可能比主任医师还要认真一些——主任医师可能都不会亲自开刀了。如果只是常见的手术，没有疑难杂症（像我的情况一样），可以不必执着去挂某个名医。</p><p>除此之外，北医三院还设有手术评估门诊。也算是普通号的一种，但面向的是有手术需求的患者，由不同手术组里面的主治医师轮流出诊（手术组一般包括主任医师或副主任医师、主治医师和住院医师），如果确实是需要手术的患者，就会收进自己的手术组里。手术大夫副主任医师和主任医师都有，不过它不会告诉你当前是哪个手术组出诊，所以还是遇上哪个算哪个。还是那句话，如果不是疑难杂症，挂手术评估门诊是个不错的选择，好预约，医生和蔼可亲（是真的），确认需要手术后当时就可以开术前检查单子，然后就可以和手术组取得联系了，方便。而且人家都敢出手术评估门诊，还是要相信他们的手术水平。</p><p>我打算在7月份的时候手术，那会上半年的活忙完了，事情会比较少，手术后能休息得好一些。由于我没有住院经验，害怕像北医三院这样的大医院住院要等很久，于是4月就去挂了一个手术评估门诊，想早点排上队，结果发现术前检查只有两个月的有效期，来这么早完全没有用。后来才知道，三院将很多手术病人都安排在北方院区手术（手术人员还是本部的，所以没有什么问题），再加上疫情对人员流动有些影响，所以提前一个月预约手术就差不多了。</p><p>于是我又在6月2日的时候重新挂了手术评估门诊，进了一个副主任医师的手术组，顺利开出了术前检查单子。</p><p>术前检查的单子分为两类：一类是常规的术前检查，包括彩超、心电图、验血、验尿等，这些要尽快做，做完才能排上手术日程；另一类是因为疫情新加的新冠筛查，包括核酸、验血（不必空腹）、拍胸片（穿没有金属物的上衣和胸罩）等，在入院前一天做。做完术前检查的当天下午，手术组的住院医师就打电话联系了我并且加上了微信。我也被安排到了北方院区手术，住院医师给我发了一个入院介绍的ppt。之后就是等待住院医师通知即可。因为手术要避开月经期，而我最近几个月月经不太规则，所以我是在7月1日月经来了以后又告知了住院医师，然后就给我排到了7月15日手术。如果月经比较规律的话，应该正常排队即可，大概会比我等待的时间要短一些。</p><p>（因为我有不规则出血的问题，我还问了住院医师这个情况是否影响手术。得到的答案是出血少的话不影响，让我着实松了口气。倘若影响手术，那这时间真不知道该如何安排了。）</p><p>之后住院医师会正式通知住院时间、患者新冠筛查时间和陪护家属新冠筛查时间。具体如何通知大概因住院大夫而异，一开始和我联系的住院医师说会在住院前一天通知，后来因工作交接换了一个住院医师，她提前大约一周就通知了我。</p><p>一般来说北医三院的手术时间安排大约是这样：</p><ul><li>住院前一天：患者做新冠筛查；</li><li>住院当天：早上办理住院手续，下午家属签字（也有可能手术前一天让家属签字）；</li><li>手术前一天：陪护家属做新冠筛查；</li><li>手术当天：陪护家属入院陪护。</li></ul><p>一般来说，住院时间会安排在手术前一两天。如果是手术前一天住到北方院区，家属可在当天下午签字的同时在北方院区做入院前的新冠筛查。但我的手术日期后来又出了些变动，因为副主任医师当天要开会，于是将手术时间延后到了18日。（倘若手术组不是觉得我有生育需求，没准就由组里其他医生给我做了，所以说主任医师还会不会真的动刀这事……）18日是周一，周末不办理住院手续，因此只能在15日住院，家属15日下午去签字，17日再去本部做一个新冠筛查。可见手术时间还是尽量不要安排在周一的好，周末的两天完全是住在医院闲着没事做，家属也要多折腾一次。</p><p>因为疫情的缘故，陪护人员入院就不能再出院，得陪着患者一起住在病房里。什么时候允许陪护入院各个医院的规定不同，北医系的医院似乎都是要求在手术当天才能入院，而有些医院就要求在患者住院时就一同住进去。陪护如何睡觉也因医院和院区而异。北医三院的北方院区可以租床，而本部就只能自己带床。还有一些医院根本不允许带床，陪护人员只能自带垫子。但不管怎么说，陪护的铺盖卷都是要自备的，如果是冬天手术，铺盖卷就得厚一些，而夏天手术就比较省事。</p><p>最好提前一些时间准备打包的物品，留出一些采买的时间。我将住院准备的携带物品列了表格，单独发布在博文<a href="/posts/a9caf43e/">《北医三院北方院区妇科手术携带物品》</a>中。除此之外，记得在电子设备上多准备些电影电视剧、游戏、电子书等等，不仅用作住院期间打发时间，出院后休息的一段时间内也要用到。</p><p>最后就是把该临时交接的工作交接一下，在住院前一天做新冠筛查，微信公众号上线上办理入院登记，电子设备该充电的充电，做好明天去医院的规划，正常吃饭，早点休息。</p><h1 id="住院及手术">住院及手术<a class="anchor" href="#住院及手术">¶</a></h1><h2 id="住院当天（手术前三天）">住院当天（手术前三天）<a class="anchor" href="#住院当天（手术前三天）">¶</a></h2><p>如上所述，周末不能办理住院手续，所以我周五就住了院。医生通知8点办理住院手续，我7点半就到了住院部大厅，发现已经有一些人等候了，不过8点过后人数也还好，不必早早过来排队。</p><p>因为北医三院可以在微信上办理入院登记，窗口办理住院手续的过程很快，就如同正常缴费一样一会儿就好了。窗口办理的时候要注意两点：（1）使用电子医保凭证，不要使用实体医保卡，如果是实体医保卡就会被留在医院，出院后由医院邮寄回去。这万一邮寄丢了呢，是吧。（2）使用扫码支付，不要使用银行卡或现金，这样出院后就可以直接回家，不用再办理出院手续，后续剩余押金可以原路退回，如需缴费的可以在微信服务号上缴费。如果使用银行卡或现金，出院5个工作日后还需要再到医院窗口办理缴费。</p><p>交完押金后（我交了20000元）就到六楼妇科病房门口等候，注意提前准备好前一天的新冠筛查结果及健康宝、行程码，护士要逐一核对。另外还会发水银体温计测体温。核对完毕后就可以进住院区，陪护家属如果离得不太远可以先回家，后面护士会告知具体什么时候需要家属签字。进入院区后会有一位护士来了解病史及吩咐注意事项等，听从护士指示即可。然后就是等待床位入住。似乎每个大夫各自有床位，比我后进来的人一个个入住了，我还一直在外面等。于是护士先为我做了备术，就是把肚子和阴部周围的毛发剃掉。护士会事先要求在自助机上买一个护理包，里面有护理垫，备术时拿出一张垫子带上，并且还要自备卫生纸……神奇。</p><p>剃毛的过程就不说了，虽然现在做妇科检查已经做到可以坦然地脱裤子没有什么心理压力，但还是不得不感慨，一旦进了医院，人的时间、金钱及尊严就都如浮云一般散去了。</p><p>一直等到中午，终于进了病房，换上了病号服。病房还算干净，一个病房有三个床位，可以拉上隔帘。每个病房都设有卫生间，卫生间其实也挺干净，但有很明显的异味。估计是下水道的问题。</p><p>一般订餐是头一天订第二天的饭，但像我这样刚住进去的就要加餐。送餐的医护人员都有经验，会主动问在外面等床位的患者。等分配到床位以后，再告诉送餐人员病床号，这样晚餐就可以正常送到病房门口了。一般订餐则是每个病房发一张单子，勾选自己需要的饭，晚些时候会有人收走，收的时候扫二维码付费。</p><p>下午护工带了同我在内的几个患者去门诊区做检查，场面不得不说像极了犯人放风。事实上只做了一个B超，但是却等了很久很久，回到病房后洗澡时间都过了（洗澡时间是上午9点至下午4点，每天还得拿身份证换洗澡卡……何等奇葩）。这个故事告诉我们住进病房后还是要尽快洗澡，因为入院当天总是要做一些检查的。</p><p>等到下午5点多，手术组的主治医师终于出现为我查体，然后就我的情况商量手术方案。</p><p>首先是子宫肌瘤。剔除子宫肌瘤主要分为腹腔镜和开腹两种手术方案，前者是微创，恢复较快，但如果肌瘤较大或肌瘤数量较多，腹腔镜就不适用。我的肌瘤大小看来勉强还是腹腔镜能应付的，且肌瘤虽然是多发，但目前可见的就两个，因此医生选择腹腔镜手术。但因为我的肌瘤长的位置不好，离肠道很近，所以大概是为了减小影响，接下来的三餐都变成了半流食，只能一天三顿喝米粥……惨。</p><p>然后是巧囊，虽然下午做的B超没有指示有卵巢囊肿，但是在手术中还是会做检查，如有囊肿会剔除。</p><p>最后是子宫内膜回声不均，在今天下午的B超中也说了同样的问题。在征得我的同意后，决定在手术时做一下宫腔镜，然后修补一下处女膜。其实我本来都打算不修补了，区区一个黏膜组织，没有什么卵用，况且我看市面上的修补手术都挺贵的，还自费。不过医生解释说只是把撕裂的处女膜缝起来，并不是整形，就花几百元，还能走医保，这样的话缝一下也不坏。</p><p>确定手术方案后又过了半个小时，管床大夫带我出了住院区，和家属——我妈——短暂汇合了一下。管床大夫说明了手术风险，我和我妈分别签了字。之后家属回家，我回病房，我和家属今天的任务就完成了。</p><p>晚上参观了同房的病友A给陪护家属租的床，是那种简易的帆布折叠床。据说第二天还要收走，然后晚上再送过来，每天这么折腾……我都要怀疑是为了解决就业问题了。据说协和那边就很人性化，每个病床旁边都可以伸出一个折叠床来。</p><p>另外，因为夏天中央空调开的温度比较低，晚上病房里意外地还挺凉，可能因为我的病床靠窗，又格外凉一些。所以陪护的铺盖卷也不能带得太薄了。</p><h2 id="住院第二天（手术前两天）">住院第二天（手术前两天）<a class="anchor" href="#住院第二天（手术前两天）">¶</a></h2><p>这一晚上的睡眠质量不能说很差，只能说非常差，病友A陪护老公的呼噜声实在是惊天动地、震耳欲聋，属于是戴着耳塞都能被吵醒的程度，根本睡不着。问题是那位病友和我同一天住院同一天手术（护士认为她可能有心脏问题，才要求她家属今天就住进来），也就是说我住院期间每天都得这样……苦也。</p><p>早上6点以后就算作白天时间了，护士会进来对患者做些例行检查。因为我要吃半流食，9点时护士为我输了营养液（葡萄糖加点钠和钾），一天要输1000mL。其实我带了匀浆膳，应当也不需要额外输液，但是即便这么说了护士也不会听。于是一夜过去突然变得惨兮兮，很困但睡不了觉，一天三顿只能喝小米粥还得输液，真是悲凉。倘若在周一之外的任何一天手术，应该也不必这么折腾了。</p><p>除此之外无他事，看看电子书，躺在床上时看看窗外的蓝天白云，倒也有一种奇异的闲适感——虽说这本质上是两天闲着没事干。</p><p>输完营养液之后，护士把其他部件取走，但针还是留在了手背上，明天把管子继续接在上面，不必再在手背上扎针了。真是相当合理，犹记得我小时候发烧时输液，最后两只手背全是针孔，不得不扎到手腕上。把针留在手上就能少受好多罪。</p><h2 id="住院第三天（手术前一天）">住院第三天（手术前一天）<a class="anchor" href="#住院第三天（手术前一天）">¶</a></h2><p>今天照例是一天喝三碗小米粥，输1000mL营养液。除此之外还加了一个清肠，护士给了我两袋复方匹可硫酸钠颗粒，让我上午9点和下午3点各喝一袋，中间还要喝足量的水。一边输液一边还要清肠，苦也。好在我顺利申请到了一个输液架，不必每次都要自己拿着输液袋上厕所了。</p><p>我的清肠药还蛮好喝，像是泡腾片那样的味道。有趣的是同病房两个其他手术组的患者拿到的是不同的清肠药，或许用什么清肠是每个手术组自己决定的。我看两位病友喝得很是痛苦，我要喝的水虽然是最多的（至少2550mL），但中间间隔时间长，倒也没有多么痛苦。</p><p>清肠这一步似乎并不是手术前（所有类型的手术）必需的，但北医系的医院都喜欢清肠。我妈和我姥爷之前手术的肿瘤医院就不需要清肠，如果手术时间晚的话，手术大夫甚至还让患者手术当天早上偷偷吃点东西。但北医系即便在手术前一天清肠，也允许正常吃饭……不明白清肠的意义究竟是什么。不过我的肌瘤因为离肠道很近，还是要好好清的。</p><p>喝了将近4个小时之后才开始大便，然后一个小时之内便了4次。由于我这两天都没吃什么东西，大便量比较少。下午3点又喝了一袋药，跑了不知道多少次厕所，一直到晚上睡觉前，上得菊花都疼了，好在带了湿厕纸。</p><p>输完了两天的营养液后，针还是留在了手背上，大概术中及术后输液还要继续用。我妈通过微信跟我科普，说这种叫静脉留置针，留在血管里的部分是软管，所以可以自由活动，不必担心滚针，有少量回血也没事。这样一说就放心多了，我昨天害怕得都不敢用左手，生怕针头串位。现在的设计果真十分科学，只是针一直留在手上，没法洗头了。只好忍一忍，到出院后再洗。</p><p>与此同时，我妈在北医三院本部做了陪护家属的新冠筛查，不必再等通知，明天上午8点半以后就可以直接入院陪住了。</p><h2 id="手术当天">手术当天<a class="anchor" href="#手术当天">¶</a></h2><p>手术当天0点以后禁食禁水，还要把所有的内衣都脱掉。身上不能有金属物，包括眼镜。</p><p>护士跟我说我可能是第一台手术，因此我一大早就做好了准备。到7:40左右突然有一个男医护人员进来跟我说“该走了”，那样子不得不说也是像极了在喊将要上刑场的犯人。我躺上了他推来的床，护士问我有没有在口袋里揣上创可贴，我此时方知还有这个要求——之前没有任何一个医生或护士提起过，这我怎么可能知道腹腔镜做完要拿创可贴贴上？于是同房的病友A又赶紧帮我找来住院那天买的创可贴，放在病号服的兜里，推出了住院区。正好我妈在住院区外等候进入，我们短暂地确认了一下眼神，她只来得及嘱咐我一句不要紧张，我就被推进了电梯。</p><p>不要紧张确实很关键，如果术前和术中血压太高，手术就会被停掉。不过那会我真的一点也不紧张，我满脑子想的都是好困，想睡觉——由于病友A家属那震天动地的呼噜声，我从周五晚上开始就没好好睡过一觉。</p><p>我被直接推进了手术室，爬到了手术的床上。医护人员要我把上衣脱下盖在身上，在我身上安置了一些监控设备，并在左手又输上了液，猜测也是营养液之类的。手术室温度相当低，医护人员们各忙各的，我在里面一动不动地待了好半天，冻得全身发冷。最后一名医护人员过来要我签了几个字，告诉我要麻醉了。她把一个面罩虚罩在我脸上要我深呼吸，我呼吸了几下，最后一个印象就是天花板变得模糊，然后就什么也不记得了。</p><p>下一个印象就是突然醒了过来，依稀听见有人说话。我开始以为自己还在病房，然后一想觉得不对，我在手术啊，手术过程中突然醒了还了得？我想说话，但是全身上下都动不了，喉咙还特别疼。正在惶急处，有人把我眼睛上和嘴里的东西取下来，告诉我手术结束了。没有发生手术中醒来的惨剧让我大大地舒了一口气。</p><p>我又从手术的床上慢慢平移到了另一张床（她们真的是让我自己挪过去的——刚手术完自己就能这样挪动身体让我感到十分惊奇），从手术室推出来进入另一个房间进行观察。里面已经躺着两个病人，不过个个睡眼朦胧，我能听到医护人员在使劲喊旁边那个患者的名字。她们都说我的情况是最好的，一直睁着眼睛，应该能最先出去。我其实也困得很，不过明白不能睡着，一直努力睁着眼睛。此外就是喉咙剧痛，声音沙哑，据说是因为术中有一根管子一直插在喉咙里。其他倒是没什么感觉，包括网上很多人说的冷我也没觉得——可能是因为手术室已经够冷了。</p><p>医护人员观察了我几分钟，看没什么事，就将我推回了病房，当时已是12点了。我又慢慢平移回了自己的床上，床上不知是谁帮我铺了一张护理垫，因为会有子宫出血。护士又往我身上安了一堆监测设备，鼻子上吸了氧，左手输上了营养液和头孢、甲硝唑，右手输了一个持续24小时的缩宫素，用于促进子宫收缩，有助于止血，代价就是会感到子宫一抽一抽地疼，类似痛经。同时往我的肛门里塞了一个什么药，也是同样的作用。不过我自己并没有感觉有那种一抽一抽的疼痛感，不知是因为肌瘤主要长在子宫外面，还是我自己对宫缩的疼痛比较钝感。</p><p>此外我身上还挂着两根管。一根是尿管，大概是在我麻醉之后插进尿道里的。另外一根是引流管，插在腹腔镜打的其中一个洞里（一共打了4个洞）。子宫的血水会通过引流管流出来，缩宫就是减少引流出来的血水。</p><p>我其时有许多问题想问，但是嗓子太疼了，说不出话，阻止了我当好奇宝宝，后面才慢慢地搞清楚了一些问题。据说我当时的状态就是全身冰冷，脸色惨白，睁着一双眼睛面无表情，或许从太平间里推出个活人就是这样一种感觉吧。</p><p>我妈当时已经在病房等候了，接下来需要陪护家属擦掉身上监控设备留下的各种胶和印记，以及屁股上的血。接下来没法洗澡，也需要家属来擦身。倘若有小姑娘叫男朋友来陪护的话，需要考虑一下能不能接受，以及男朋友能不能在这种情况下照顾好你。</p><p>接下来的两个小时内不能睡觉，六个小时内需要翻身。翻身的作用主要是为了促进排气，用通俗的说法就是放屁，这就代表肠胃功能恢复了——这是术后的一件大事，恢复后就可以正常吃饭了。</p><p>我在手术前对这个阶段的预估犯了一个极其严重的错误，就是没有想到两只手都需要输液——并且因为我在手术后血管太细，右手的针扎在了手臂回弯处，也就是说右手手臂无法进行大幅度的弯曲——导致我事先准备的电子书、电影、游戏完全派不上用场。使出吃奶的力气变成侧躺，看了会Kindle，看得我头晕眼花，基本上什么也没看进去。可见还是准备些音乐和有声书比较靠谱。最后我妈索性一直和我聊天，这六个小时真是度日如年。不过正是因为难熬，翻身翻得倒是很勤快。</p><p>（我为了住院特地剪掉了过腰的长发，如今看来真是正确的决定。手术后大部分时间只能躺在床上小幅度地挪来挪去，那么长的头发完全没法搞。）</p><p>还有一个问题就是对麻药的反应，有一些人会有恶心呕吐的现象。我以为自己不会有什么问题，结果过了四个多小时后一阵突如其来的恶心让我吐了个半死。因为从早上起就不吃不喝，所以只是吐了一大堆痰一样的东西。过了六个小时后允许喝水了，结果喝了没几口又全吐了出来。我严重怀疑这其中有连续几日没有吃好睡好的缘故——本来好好的一个人，在病房待了几日，愣是越住越虚弱了，唉。</p><p>总而言之，好不容易捱过了六个小时，虽然难熬，但颇有成效，身上已经暖和过来了，脸上也有了血色。护士把监控设备都撤走了，只剩下了两边的输液。正好赶上饭点时间，我因为还没有排气，只能吃半流食。我战战兢兢地吃了几根烂面条，生怕再吐出来，好在这次都好好地到了胃里。</p><p>手术组的主治医生大概是做了一天手术，现在才带着组里几个大夫过来跟我讲手术情况。子宫肌瘤剃出了3个，比B超照出来的还多一个。卵巢囊肿竟然还真的有，并且不少（我真的不痛经），而且似乎还有一个别的什么问题，总之都是属于子宫内膜异位症，后面还要再吃药。大一点的囊肿都剃出来了，剃不掉的也都做了电灼。另外子宫内膜还剃出了8个息肉（做宫腔镜真是个正确的决定）。一位大夫给我看了一下剃出的这堆东西的照片（大肌瘤是切成条再取出来的），真是切了不少出来，真够能长的。手术中做了一个冰冻病理，看来都是良性，后面还会做详细的病理分析。</p><p>术后的第一个晚上休息很关键，不过事实上比前几天休息得更差了。首先，病友B新进来的陪护家属也是个打呼噜的，两个人呼噜声此起彼伏，我甚至还跟大夫要了一片安眠药，半点用处也没有，完全睡不着。然后我的缩宫素因为要控制在24小时滴完，使用了一个输液泵，而这个输液泵大半夜突然开始报警，吓死个人，随后右边的针眼变得越来越疼，比肚子都疼，护士只好把拔掉了右边的针，把缩宫素转移到了左手。所以说扎在臂弯处真的不行，我都已经很小心了，一直伸着手臂没动，即便如此也漏到了血管外面。另外半夜感觉心跳加速，某次半梦半醒间发现被子里全是汗，后来回想起来应该是发了一次烧，只是当时太难受了，没有意识到。不过同样，睡得难受就想经常翻身，所以一晚上翻身翻了许多次。</p><p>我妈同样也没睡好，一方面受不了病房里的呼噜声（她已经是身经百战的人了，都说神仙也没法睡，可见这呼噜打得有多响），另一方面每次我一翻身她都要看看有没有压到尿管和引流管，没少折腾。</p><p>总而言之，术后第一个晚上过得甚是辛苦。</p><h2 id="手术后一天">手术后一天<a class="anchor" href="#手术后一天">¶</a></h2><p>早上醒来，整个病房的人看上去都很疲惫，一问果然都是因为呼噜声睡不着觉，连自己打呼噜的都能被另一个呼噜声吵醒，情况可想而知。</p><p>由于（因为难受所以）翻身翻得很勤，早上醒来后不久就顺利排气了。不过刚排气还不敢大吃大喝，所以早上还是只喝了一碗小米粥，吃了点咸菜。</p><p>护士昨天就告知今天吃完早饭后必须下床活动，所以先是让我妈把床摇起来看看反应如何，然后就把两个袋挂在上衣上，慢慢折腾下床，又扶着床慢慢走了两步，感觉还不错。恰好这时主治医师来查房，看到我已经能下地了，很是满意，说一会儿就给我拔尿管。结果医生刚一走就感觉头晕眼花，眼前全是星星，声音也渐渐离我远去，赶紧在晕过去之前回到了床上。</p><p>一会儿护士就来拔尿管了，我对早上的第一次下地心有余悸，寻思拔了尿管以后我可能也没法走到卫生间，就问能否先不拔，不过护士说尿管插一段时间后就必须得拔了，否则容易感染。如果走不到卫生间，可以先尿在护理垫上，不过我觉得这样忒不像话，就尿到了盆里。可见尿壶这东西还是要带。拔尿管后需要足量的尿液来冲洗尿道，同样也是防止感染，所以拔完后护士就会一直催喝水，并且需要一次尿200mL以上才行。</p><p>午饭时因为已经排了气，护士要求逐渐恢复正常饮食。我中午吃了些菜和肉，以及一小半米饭，已经比正常饭量少了很多，信心十足，觉得不会有问题。吃完饭后主治医生又来看了一眼引流袋，看到此时流出的血水已经不多了，就没有再续缩宫素。这样今天输的液就是1000mL营养液以及上下午各一袋头孢、一袋甲硝唑。</p><p>一切看上去都很好，我因为缺乏睡眠，吃完午饭后小睡了一阵，一直到下午2点左右护士来测体温，我测完一看，猛然发现——坏了，发烧了。</p><p>其实术后因为体内有创口，体温都是会稍微升高的，继续往上烧的也大有人在，只要不是高烧都没事。我当时测出37.8℃，护士让我妈给我擦擦身，半小时后再测。我妈给我一通物理降温，再一测就降到了37.2℃，说明不是炎症引起的发烧。但过了一会儿就又烧了起来，涨到了38.0℃，一直这样物理降温也不是个办法。我仔细感受了一下，发现胃特别难受，过往的人生经验告诉我，我发烧可能不是因为术后反应，而是肠胃功能紊乱。如上所述，我中午吃的东西已经比平时吃的少很多了，也没吃什么难嚼的，但竟然还是不行，可见排气后肠胃功能也没有完全恢复，都得慢慢来。</p><p>想要促进肠胃恢复，就得多活动。今天的输液一结束我就下了床，虽然头烧得晕晕乎乎，但还是让我妈搀着我围着病床来回走动，累了就坐在床边休息一阵，然后继续走。走了一会儿后出了些汗，虽然身上还是很热，但顿时感觉神清气爽。就这样走走停停，折腾了大约两个小时，胃里的气慢慢地经由肺管一口一口吐了出来，身上也不再发热了。晚饭自然是一口没敢吃，简单洗漱了一下就上床休息了。</p><p>今天我爸听我妈说了睡不好觉这件事，在微信上深表同情，然后给我发了个催眠曲，让我晚上睡觉时听。我打开一看，是个38分钟的楞严咒——光看这名字，再想想夜里的情况，都感觉自己要成佛了（物理）。</p><p>晚上照例找大夫要了一片安眠药，还是半点用处都没有。听楞严咒确实能分散精力，不会满脑子都是那响到吓人的呼噜声，也确实还挺好听（我挺喜欢听梵唱的），就是完全没有催眠的作用，我反复听了两个小时，毫无睡意。后来总算迷迷糊糊睡着了三四个小时，各种梵文音节一直在我的梦里飘。</p><h2 id="手术后两天">手术后两天<a class="anchor" href="#手术后两天">¶</a></h2><p>得亏是还年轻，加上手术之前底子打得好（手术前一个月使劲吃东西积攒能量，胖了两三斤），天天吃不好睡不好，结果愣是恢复得还不错，每天都比前一天好一大截，气色也比刚手术完的时候好多了。疫情期间不让随便出病房，我和我妈借口去自助机买东西，早饭前在走廊慢慢走了个来回，也没觉得累。</p><p>早上醒来体温很正常，唯一不正常的情况就是拉了肚子，不过本来昨天就肠胃功能紊乱，也是一个可以想见的情况。早饭壮着胆子吃了一小块芝麻烧饼，啊，好吃，特别在喝了几天小米粥之后再吃，真是从来没有觉得烧饼有这么好吃。</p><p>吃完早饭后主治医生来查房，看我引流袋中的血水依旧很少，就说一会儿可以把引流管也拔了。拔掉引流管以后就轻松多了，有引流管的时候每次下床都要把引流袋挂在上衣上，回床还要再挂回床边，并且每次在床上翻身还要先把屁股挪到引流袋一侧再翻，因为引流管很短。拔掉以后这些问题就统统没有了。结果还没高兴多久呢，护士过来说拔完引流管以后陪护家属就得走，我和我妈一下子慌了。因为现在肚子还疼着呢，没法用力，每次变换体位都需要借我妈的力，这就让家属回去，病人自己怎么上下床，怎么自己收拾行李？况且我昨天发着烧，今天还拉肚子，再出问题怎么办？我想说明一下，结果护士态度极其冷淡地打断了我说家属必须走，然后就自顾自地走了。</p><p>不得不说，我觉得北医三院的这个规定实在是荒谬。事实上从撵家属走到病人出院，基本上也就差一天而已。病人手术后真的是一天一个样，或许今天不能自理，明天就能行了。医院差这一天吗，这就急吼吼地撵人走？手术后体内都有创口，手术前几天自然是能不使力就不使力，让伤口尽快愈合，这就让病人自己用肚子，一点不为病人着想，合着手术完就自生自灭呗？北医三院也不要试图甩锅给疫情，虽说确实是因为疫情有的这项规定，但是很多医院都让家属陪护到出院，就北医三院这么奇葩。</p><p>过了一会儿，手术组里一位年轻医生就来拔管了。拔管的过程就是先把肚子鼓起来，然后直接往外拔，肚子里面颇留了一截管子，不过没有想象中的疼。医生换药期间我和我妈一直恳求她帮我们说说情，别让家属走，这位医生人很不错，加上应该是考虑到我有发烧和腹泻的情况，出去就跟护士说了。后来护士没有再撵人走，真是谢天谢地。</p><p>病友A恢复得也很不错，看上去比我更不错一些，白天的时候我们两个病人和三个家属甚至开始谈笑风生。病友A聊到当时等床位的时候认识一个病友，40岁的人看上去跟20几岁一样，没孩子，整天看动漫、玩汉服、出去到处玩。我一听就乐了，心想我自己活到40岁的时候大概就是这样，只不过我更加游戏肥宅一些。只是要再手术就苦了，我妈不可能再陪护我，得找个女伴一起住才行，不过女伴又上哪里找呢，真令人发愁。</p><p>病友B的情况就差多了，眼瞅着到48小时了，还没有排气，愁眉苦脸的，看着就难受。护士开始对她逐步采取措施，先是让她嚼无糖口香糖，后来又注射开塞露，都没有用。最后护士用仿佛使出杀手锏一样的神态说要对她用药了，我们都打算看看是什么药，结果一看护士端来的居然是四磨汤口服液，让人大跌眼镜。我理解医院是希望病人靠自己的力量恢复身体机能，但是四磨汤这么温和的东西就早点给嘛，不然病人多痛苦啊。</p><p>（当然，中医黑就只能自己想办法在48小时内排气了，毕竟中医黑怎么可能觉得中药有用呢，更不要说中成药了。）</p><p>中午的时候，病友A就被通知可以出院了，她高高兴兴地和我们道了别。病友B在四磨汤的帮助下也开始排气了。她本来睡眠质量就不好，这几天同样睡不好觉，看到打呼噜最响的病友A家属已经走了，就怂恿自己那个打呼噜的老公也赶紧回去。而她老公几天没抽烟了，每天困得哈欠连天，估计也想赶紧出去抽烟。他们两口子一拍即合，家属如风卷残云般收拾完大部分行李就回家去了，这一通操作看得我和我妈目瞪口呆。不过打呼噜的都走了倒真是好事，晚上总算可以睡个好觉了。</p><p>至于我今天也轻松多了，身上两个管子全拔了，需要输的液只剩上下午各一袋头孢、一袋甲硝唑，很快就可以下床走动了。中午增加了一些饭量，也没有再发烧，主治医生下午过来的时候说没有什么情况的话明天就可以出院了。终于要熬到头了！</p><h2 id="手术后三天（出院）">手术后三天（出院）<a class="anchor" href="#手术后三天（出院）">¶</a></h2><p>我昨天没有再要安眠药，但睡了自住院以来最好的一觉，整个病房悄然无声，睡得那个舒服啊，简直都要感动得流泪了。</p><p>插管的那个孔张了三天才闭合，也没有缝线，我原以为一晚上过去会渗出些血水，结果纱布上居然没有血色，让我见识到了人体强大的愈合能力。后面肚子上这四个口子也不用拆线换药，等到术后7天直接把纱布和创可贴揭下去就行了，不愧是微创手术，太厉害了。</p><p>从昨天到今天什么异常情况都没发生，点完上午的头孢和甲硝唑后就可以出院了。病友B在四磨汤的帮助下排气越来越顺畅，今天也可以出院了。整个病房洋溢着一片喜庆的气氛。</p><p>出院时通常要领一盒头孢，在出院后几天继续吃，不过我的头孢在手术当天就给我了。还有一个《出院告知书》，甚至在手术前就给了我。护士把我和家属手上的腕带拿掉，就可以直接出院回家了。出院后几日可选择窗口或线上的方式进行结算，北京市医保的患者可直接扣除报销的费用，通常都会退一些款回来，之前线上支付押金的就直接原渠道退回，不必再去办理了。不过其中有一些自费的项目，所以并不是全部款项都走医保，最终还是要花一些钱的。公费医疗的患者就需要先付全款再去报销，有可能在押金的基础上还要再补一些。诊断书和病理报告都是之后再取，医院还帮约了本部的复诊号，回头在本院或北方院区的自助机上都可以取号。</p><h1 id="总结">总结<a class="anchor" href="#总结">¶</a></h1><p>总体来说，北医三院北方院区比较新，环境相当干净。管理很规矩，既没有人收红包，也没有人给红包，很有北京医院的特点。就是有些规定难以理解地奇葩，比如洗澡，又比如撵家属。护士有的比较和善，有的相当冷淡，仿佛每个患者都欠了她十块钱一样。饮食中套餐很不错，好吃又不贵，其他的都贵，不过总体来说比很多医院要好。</p><p>北医三院虽说是综合性医院，不过妇科总体的水平不错。但如果是疑难杂症，或有恶性病的可能，北京的医院里我建议优先选协和医院或妇产医院，北医三院是有可能误诊的。我并不是无凭无据地说这句话。</p><p>最后祝所有女性朋友身体健康，除了生产以外不要进手术室。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;h1 id=&quot;前言&quot;&gt;前言&lt;a class=&quot;anchor&quot; href=&quot;#前言&quot;&gt;¶&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;我从小就体弱多病，好在小时候虽然弱但病得都不是很严重，从来没有被抢救过，也没有住过院做过手术。长大了以后一直活得比较养生，可惜还是因为妇科的毛病躺进了手术室，真是羡慕那些一辈子身体好的人。照例，宝贵的人生经验不能浪费，在此记录下来供人参考，也供未来的自己参考——我有预感，我后面一定还会再光顾手术室的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;p.s. 以下包含女性生理名词，倘若有看到这些名词就害臊的小朋友误入此地，请三思。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="杂谈" scheme="https://blog.lycheeee.top/tags/%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>用Python实现自动拼接图片</title>
    <link href="https://blog.lycheeee.top/posts/18236456/"/>
    <id>https://blog.lycheeee.top/posts/18236456/</id>
    <published>2022-05-18T10:41:37.000Z</published>
    <updated>2022-05-18T10:53:58.223Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>事情的起因是我手上有240张裁剪好的图片，每张图片大小相同，想按文件名顺序把每4张图片拼在一起，排列顺序依次是左上、右上、左下、右下，并且将拼接好的图片分别命名。这要手动做起来实在是累死人，Photoshop中的动作也不能实现这个需求。结果上网一查，发现Python的PIL模块可以很容易地实现这一点，写了几段代码一运行，哎呀真是好用。感觉拼接图片这个小技巧还挺常用，在这里记录一下代码备查。</p><p>因为只有4张图片，所以排列图片的代码写得偷懒了，如果图片多的话，可以用除以2的倍数和余数做loop。</p><span id="more"></span><figure class="highlight python"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br><span class="line">14</span><br><span class="line">15</span><br><span class="line">16</span><br><span class="line">17</span><br><span class="line">18</span><br><span class="line">19</span><br><span class="line">20</span><br><span class="line">21</span><br><span class="line">22</span><br><span class="line">23</span><br><span class="line">24</span><br><span class="line">25</span><br><span class="line">26</span><br><span class="line">27</span><br><span class="line">28</span><br><span class="line">29</span><br><span class="line">30</span><br><span class="line">31</span><br><span class="line">32</span><br><span class="line">33</span><br><span class="line">34</span><br><span class="line">35</span><br><span class="line">36</span><br><span class="line">37</span><br><span class="line">38</span><br><span class="line">39</span><br><span class="line">40</span><br><span class="line">41</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="comment"># 有若干图片，每张图片大小相同。要求每四张图片拼接成一张图片，拼接顺序为：</span></span><br><span class="line"><span class="comment"># 1 2</span></span><br><span class="line"><span class="comment"># 3 4</span></span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="keyword">import</span> os</span><br><span class="line"><span class="keyword">from</span> PIL <span class="keyword">import</span> Image <span class="comment"># pip3 install pillow</span></span><br><span class="line"> </span><br><span class="line">unitW = <span class="number">800</span> <span class="comment"># 单张原始图片宽度</span></span><br><span class="line">unitH = <span class="number">800</span> <span class="comment"># 单张原始图片高度</span></span><br><span class="line">unitPath = <span class="string">&quot;./原始图/&quot;</span> <span class="comment"># 原始图片路径</span></span><br><span class="line">targetPath = <span class="string">&quot;./拼接后/&quot;</span> <span class="comment"># 拼接图片保存路径</span></span><br><span class="line">targetNamePath = <span class="string">&quot;文件名列表.txt&quot;</span> <span class="comment"># 拼接图片名列表文件，一个名字一行</span></span><br><span class="line"></span><br><span class="line">unitName = [] <span class="comment"># 存储原始图片名称</span></span><br><span class="line">targetName = [] <span class="comment"># 存储targetNamePath里拼接图片名称，数量需与(unitName)//4相同</span></span><br><span class="line"> </span><br><span class="line"><span class="keyword">for</span> root, dirs, files <span class="keyword">in</span> os.walk(unitPath):     </span><br><span class="line">    <span class="keyword">for</span> f <span class="keyword">in</span> files :</span><br><span class="line">        unitName.append(f)</span><br><span class="line">    <span class="built_in">print</span>(<span class="string">&quot;共导入&quot;</span>, <span class="built_in">len</span>(unitName), <span class="string">&quot;张图片。&quot;</span>)</span><br><span class="line"><span class="keyword">with</span> <span class="built_in">open</span>(targetNamePath,<span class="string">&#x27;r&#x27;</span>, encoding=<span class="string">&#x27;UTF-8&#x27;</span>) <span class="keyword">as</span> text:</span><br><span class="line">    <span class="keyword">for</span> line <span class="keyword">in</span> text:</span><br><span class="line">        targetName.append(line.strip(<span class="string">&#x27;\n&#x27;</span>))</span><br><span class="line"><span class="built_in">print</span>(<span class="string">&quot;开始拼接图片……&quot;</span>)</span><br><span class="line"><span class="keyword">for</span> i <span class="keyword">in</span> <span class="built_in">range</span>(<span class="built_in">len</span>(unitName)//<span class="number">4</span>): <span class="comment"># 4张图片为一组</span></span><br><span class="line">    unitFile = [] <span class="comment"># 存储图片文件</span></span><br><span class="line">    <span class="keyword">for</span> j <span class="keyword">in</span> <span class="built_in">range</span>(<span class="number">4</span>):</span><br><span class="line">        unitFile.append(Image.<span class="built_in">open</span>(unitPath + unitName[i*<span class="number">4</span>+j])) </span><br><span class="line">    target = Image.new(<span class="string">&#x27;RGB&#x27;</span>, (<span class="number">2</span> * unitW, <span class="number">2</span> * unitH))    </span><br><span class="line">    <span class="keyword">for</span> k <span class="keyword">in</span> <span class="built_in">range</span>(<span class="built_in">len</span>(unitFile)):</span><br><span class="line">        <span class="keyword">if</span> k == <span class="number">0</span>:</span><br><span class="line">            target.paste(unitFile[k], (<span class="number">0</span>,<span class="number">0</span>))</span><br><span class="line">        <span class="keyword">elif</span> k == <span class="number">1</span>:</span><br><span class="line">            target.paste(unitFile[k], (unitW,<span class="number">0</span>))</span><br><span class="line">        <span class="keyword">elif</span> k == <span class="number">2</span>:</span><br><span class="line">            target.paste(unitFile[k], (<span class="number">0</span>,unitH))</span><br><span class="line">        <span class="keyword">else</span>:</span><br><span class="line">            target.paste(unitFile[k], (unitW,unitH))</span><br><span class="line">    target.save(targetPath+<span class="built_in">str</span>(i+<span class="number">1</span>).zfill(<span class="number">2</span>)+<span class="string">&#x27;.&#x27;</span>+targetName[i]+<span class="string">&#x27;.png&#x27;</span>, quality = <span class="number">100</span>)</span><br><span class="line">    unitFile = [] <span class="comment"># 重置list</span></span><br><span class="line"><span class="built_in">print</span>(<span class="string">&quot;图片拼接完成。&quot;</span>)</span><br></pre></td></tr></table></figure>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;事情的起因是我手上有240张裁剪好的图片，每张图片大小相同，想按文件名顺序把每4张图片拼在一起，排列顺序依次是左上、右上、左下、右下，并且将拼接好的图片分别命名。这要手动做起来实在是累死人，Photoshop中的动作也不能实现这个需求。结果上网一查，发现Python的PIL模块可以很容易地实现这一点，写了几段代码一运行，哎呀真是好用。感觉拼接图片这个小技巧还挺常用，在这里记录一下代码备查。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为只有4张图片，所以排列图片的代码写得偷懒了，如果图片多的话，可以用除以2的倍数和余数做loop。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="编程" scheme="https://blog.lycheeee.top/tags/%E7%BC%96%E7%A8%8B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>由上海和北京疫情所想到的</title>
    <link href="https://blog.lycheeee.top/posts/5d953653/"/>
    <id>https://blog.lycheeee.top/posts/5d953653/</id>
    <published>2022-05-01T11:45:55.000Z</published>
    <updated>2022-05-18T11:46:44.463Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近这段时间，如同所有人所见到的那样，新冠肺炎以Omicron变种的形式卷土重来，在国内好几个省市掀起了不小的风浪。上海的表现差得有目共睹，普通上海居民现在还被封在家中为领到新鲜蔬菜而激动，上海的朋友每天都在群里分享新鲜出炉的阴间新闻。而紧随其后的北京却表现得十分镇定从容，第一时间控制住了疫情，人民的生活基本没有受到影响，效率效能堪称标杆水平。</p><p>关于上海何以失败，当然可以分析出许多具体的原因，但是我认为哪个都不足以解释上海政府和部分基层的迷惑操作，其匪夷所思的程度宛如一个刚断奶的婴儿被拉到高考考场所交出的答卷。但上海显然不是这个水平，之前每一次抗疫都做得相当不错。事物的产生有其必然性，要说上海和北京的差别，自然就是——上海是经济中心，而北京是政治中心。被资本渗透是上海防疫失败的本质原因。</p><span id="more"></span><p>这就要说到随着Omicron变种的产生而产生的关于清零派和共存派的争论。虽说理论上只是对于新冠病毒的处理理念不同，但由于西方国家早已放弃挣扎谋求共存，而中国一直坚持动态清零的道路，因此这种争论实质上已经变成了两种意识形态的对抗。抛开意识形态不谈，单就问题本身，我其实是认为可以放开的，新冠病毒变异到Omicron，已经是传染性极高而致死率极低的状态，威胁性还不如流感，且疫苗在国内的普及率已经很高，已经完全可以放开了。但国家坚持动态清零，也完全可以理解，就算为了老年和存在免疫力缺陷的少数群体的安全、为了不让更多人受新冠后遗症的侵扰，这样严防死守的防疫政策也是有意义的。疫情来临时统一认识，积极配合，共同度过难关，然后再心平气和地讨论中国的未来——这是正确的应对方式。然而上海的处理方式，实在像极了从一开始就想故意摆烂，用消极的不作为逼迫国家转向共存。当然，在这一点上上海也失败了。</p><p>反对者可能会举出若干执行上的细节问题，来说明上海此次抗疫失败只是偶然。但是中国多少乡村城镇，人力、物力，各项资源都远远不如上海，地方政策可能僵化而官僚，却在3年的抗疫中从未翻过车。例如西安，实在是官僚化得相当严重——自地铁扒衣事件以来我没少骂它——西安疫情爆发时也乱成一锅粥，健康码系统不堪重负宕机，全民测核酸过程中交叉感染，但它还是手忙脚乱地把疫情控制住了。自不必说，上海城市管理的先进性比西安要高出多少。上海抗疫失败的根本原因，是且仅可能是思想的不统一。</p><p>当然这不光是上海市政府的问题，资本对上海的渗透是潜移默化、全方位的渗透。例如，上海吹嘘有70万党员在社区报到，那么总共的党员人数有多少呢？我看到有人说截止2021年是175万，我没有找到来源，但看到2011年的人数是182万，想必175万这个数字大差不差。那么问题就来了，其余100万党员呢？他们当初究竟是因为什么原因入的党，实在要好好寻思寻思。而部分下沉的党员去社区干了点活就要发一篇感慨万千的文章（如：<a href="https://www.163.com/dy/article/H66M4GDN055040N3.html">《上海一名机关干部自述：十几年来第一次下基层，居委原来在干这些事》</a>），他们可能没有意识到这种自我感动在外人看来只是矫情。在党员之外，也有各种行政区或居民区私自以高价倒卖物资、甚至是其他地方支援上海的爱心物资这种令人发指的行为，在危难关头吸普通老百姓的血，可以说毫无人性可言。这中间唯一的受害者，当然是那些占上海人口大多数的平凡善良的普通市民。</p><p>至于北京的情况呢，我在北京生活了二十几年，多少还是有些感觉。北京的行政能力自不必说，首都嘛，代表了国内的最高水平。在北京遇到特殊事情，党员是真的先上，小区招募志愿者都会优先号召党员。不过我更想说的是北京的市民，虽不敢说没有一个捣乱分子，但总体都很有大局意识。对政府抱有信心（虽说这种信心受到现在总体岌岌可危的公信力影响，多少还是有些保留），主动配合工作，经历数次疫情扩散，都不慌不闹不抢，日常生活井然有序。并且即便是一名普通的老百姓，也会有“国家兴亡，匹夫有责”的意识，微博上曾有人分享<a href="https://weibo.com/1689987521/LoI7PCEDf?type=comment">自己小区居委会大妈的家国意识</a>，在北京待久的人都知道，这位大妈不是唯一有格局的北京大妈，北京就是由许多这样心系天下的平凡人物组成。因此，北京这一波疫情，我完全没有担心过会控制不住。上下一条心，劲往一处使，没有什么是做不成的。</p><p>因此，在观察了上海和北京之后，我彻彻底底地顿悟了这样一件事——中国一定要坚持社会主义，一定要坚定不移地走社会主义道路。绝对、绝对、绝对不能让资本控制中国，否则就会变成当前的上海。当然啦，这些话已经宣传得够多了，那些贪腐到流油的官员一定都比我说得漂亮，但是人云亦云不能理解，只有在自己切实观察过、体会过，最终获得感悟的时候，才是真正地理解了。</p><p>同时我也顿悟了，为何执政党一直广泛地拉群众入党。在我曾经看来，把自己的党组织扩到这么大，那必然是林子大了什么鸟都有，管得过来吗？若说党的思想真有如此的先进性，那为何还有这么多贪腐的高官？但我现在差不多明白了，这样积极地发展党员，目的就是为了尽量广泛地统一思想。统一思想的作用，一方面固然是为了维护政权的稳定，另一方面，则是为了在人的心中植入信仰。那么，共产党人的初心和使命是什么呢？是为中国人民谋幸福，为中华民族谋复兴。如同《三体》的思想钢印，多发展党员，就是为了让更多人心怀这种坚定信念，并在一言一行中得以实践。共产党员同样会贪污腐败，确实，但如果没有为人民服务的信念，可能贪污腐败的人会更多。因为人性的幽暗没有底线，人性根本经不起试探，能与之抗衡的，唯有高尚的信仰。</p><p>我自己并没有入党，在可见的将来也不会入党。因为我对政治并不感兴趣，只是对观察世界比较热忱，而如果要观察一个政党，我自己就不应该有政治身份，否则视角就不客观。但我身边所见的党员同志，确实都是非常好的人。我的领导在劝我入党时，曾说过这样一句话：“党员不止是一个政治标签，也是一份责任和追求。”相信有很多心有理想的党员，是真的将“为中国人民谋幸福，为中华民族谋复兴”作为自己毕生的使命和追求。我发自真心地敬佩他们。</p><p>说了一个比较严肃的话题，不过这次我并没有详细地查阅各种资料，再仔细地遣词琢句，相当随意地写下了这篇博文（就在几小时前我还觉得我的新一篇博文会是《艾尔登法环》感言呢）。因为毕竟是顿悟嘛，顿悟到的东西就要赶快写下来，否则很快就会模糊了。况且我现在也意识到，有关政治的问题其实根本没有什么道理可讲，也没有正确答案，这也就是为什么关于政治话题的争吵是完全没有结果和意义的。所以即便有人认为我的这些见识全是胡扯也没什么关系，so be it，每个人终究会形成每个人见识中的世界。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;最近这段时间，如同所有人所见到的那样，新冠肺炎以Omicron变种的形式卷土重来，在国内好几个省市掀起了不小的风浪。上海的表现差得有目共睹，普通上海居民现在还被封在家中为领到新鲜蔬菜而激动，上海的朋友每天都在群里分享新鲜出炉的阴间新闻。而紧随其后的北京却表现得十分镇定从容，第一时间控制住了疫情，人民的生活基本没有受到影响，效率效能堪称标杆水平。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于上海何以失败，当然可以分析出许多具体的原因，但是我认为哪个都不足以解释上海政府和部分基层的迷惑操作，其匪夷所思的程度宛如一个刚断奶的婴儿被拉到高考考场所交出的答卷。但上海显然不是这个水平，之前每一次抗疫都做得相当不错。事物的产生有其必然性，要说上海和北京的差别，自然就是——上海是经济中心，而北京是政治中心。被资本渗透是上海防疫失败的本质原因。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="杂谈" scheme="https://blog.lycheeee.top/tags/%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
    <category term="时事" scheme="https://blog.lycheeee.top/tags/%E6%97%B6%E4%BA%8B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>彭兰《网络传播概论（第四版）》摘录</title>
    <link href="https://blog.lycheeee.top/posts/da529cb3/"/>
    <id>https://blog.lycheeee.top/posts/da529cb3/</id>
    <published>2022-02-03T08:33:22.000Z</published>
    <updated>2022-02-03T09:13:37.126Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>《网络传播概论（第四版）》（ISBN: 9787300245881）读完后，本来想做一做笔记，但是知识点实在太密集了，全记下来恐怕要抄书。另外它面向的是新传专业的学生（毕竟是教材），有些内容一般人读起来用处不大。不过也有些内容作为一名普通网民读起来很有意思，现摘录三个我个人觉得最有意思的片段如下，以便回顾。</p><p>以下内容由扫描页OCR而来，可能会有少许的文字错误。另外出于工作量的原因，没有标注段落中的引用。</p><span id="more"></span><hr><h1 id="“群氓的智慧”还是“群体性迷失”？">“群氓的智慧”还是“群体性迷失”？<a class="anchor" href="#“群氓的智慧”还是“群体性迷失”？">¶</a></h1><blockquote><p>以下内容出处：《网络传播概论（第四版）》第五章，P182-P188。</p></blockquote><p>群体互动会带来什么？在网络特别是社会化媒体兴起之后，大量的研究都与此相关。而研究者的结论也出现了分化：一方乐观地认为群体互动会带来群体智慧；另一方则认为，群体互动会带来更多的盲从、非理性现象。</p><h2 id="“群氓的智慧”及其形成原因">“群氓的智慧”及其形成原因<a class="anchor" href="#“群氓的智慧”及其形成原因">¶</a></h2><p>在关于网络的各种研究成果中，我们可以看到一种非常典型的判断：网络尤其是社会化媒体，促进了群体智慧的形成，这种群体智慧成为社会进步的重要动力。</p><p>美国学者克菜·舍基在《未来是湿的：无组织的组织力量》一书中谈到网络时代的影响时指出：“群体的形成现在变得如探囊取物般容易。”“我们的能力在大幅增强，这种能力包括分享的能力、与他人互相合作的能力、采取集体行动的能力，所有这些能力都来自传统机构和组织的框架之外。”</p><p>凯文·凯利在《失控》一书中用“群氓的智慧”来表达这样一种认识，他指出：“群体被看作一种自适应的技巧，适应任何分布式的活系统，无论是有机的，还是人造的。”他以蜜蜂、蚂蚁、鸟等动物的集体行为以及整个生物界的进化为依据，进一步揭示了这种自适应带来的群体智慧的意义。他还指出：“网络是群体的象征。由此产生的群组织——分布式系统——将自我撒布在整个网络中，以至于没有一部分能说‘我就是我’。无数的个体思维聚在一起，形成了无可逆转的社会性。……网络孕育着小的故障，以此来避免大故障的频繁发生，正是其容纳错误而非杜绝错误的能力，使分布式存在成为学习、适应和进化的沃土。”的这本书完成得很早，当时他的观察在一定程度上预言了今天社会化媒体时代的情形。</p><p>尼古拉斯·克里斯塔斯基、詹姆斯·富勒在《大连接》一书中则更明确地说：“社会网络可以表现出一种智慧，它可以让个体更有智慧，或者成为对个体智慧的补充。蚁群是‘有智慧的’，尽管蚂蚁个体并不具有这样的智慧；鸟群是综合考虑所有鸟的意愿之后才决定飞向哪里的。社会网络可以捕捉和容纳人人相传的、不同时间的信息（信任规范、互惠传统、口述历史或者在线维基等），还可以通过计算将成千上万的决策汇总（例如为产品设定一个市场价，或者在选举中选出最好的候选人）。不管个体成员的智慧如何，网络都可以产生这样的效果。”与凯文·凯利一样，他们也从动物界找到了依据，而作为社会网络研究的专家，他们把这样一种群体智慧的产生主要归因于社会网络本身。他们认为，作为一种网络公共物品，“社会网络的目的是传播积极的、有益的东西，也许是快乐，也许是捕食者报警，也许是浪漫的伴侣。从某种程度上讲，不好的行为或其他有害现象（例如细菌）的传播，只不过是我们为了获得网络带给我们的好处而必须付出的代价”。“借助网络，人类可以收到‘总体大于部分之和’的功效。新的连接方式的出现，一定会増强我们的能量，让我们得到上天原本赋予我们的一切。”</p><p>《维基经济学》的两位作者，更多地从协作的角度来看群体的汇聚，从该书的副标题“大规模协作如何改变一切”，我们已经可以看到他们的乐观取向。作者指出：“新的大规模协作正在改变公司和社会利用知识和能力进行创新和价值创造的方式。这影响了社会的每个部门以及管理的方方面面。……维基经济学是一门新的科学和艺术，它以四个新的法则为基础：开放、对等、共享以及全球运作。”虽然《维基经济学》更多从商业模式的角度来看互联网的群体协作，但是，它同样揭示了这样一种群体协作背后的群体智慧。而维基经济学的四个法则，也从另一个角度说明了群体智慧产生的源泉。</p><p>总体来看，乐观的研究结论认为，群体力量带来了丰富的信息与知识。多元的认识视角以及多种观点的碰撞这样一种能量聚合，使群体在某些方面可以变得更为智慧、更为强大。而群体的协同行动，在社会化媒体的支持下，也变得更易实现。</p><p>对于互联网等网络会带来群体智慧的乐观判断，往往是基于以下几个方面的理由。</p><p><strong>1.社会网络铺垫了群体智慧的基础</strong></p><p>无论是哪位研究者，在谈及互联网带来的群体智慧时，都会或多或少关注到互联网中个体之间的连接模式。而无论他们如何描述这种模式，基本上都可以将其放在“社会网络”这样一个视野下。</p><p>互联网上的社会网络的连接特性，首先是对等性、开放性。这种对等性、开放性，为个体的自由参与提供了基础，也为信息与智慧的自由流动提供了多种“路由”。</p><p>此外，正如尼古拉斯·克里斯塔斯基等在其《大连接》一书中指出的，社会网络是“自退火”的，即它能够使自己身上出现的间隙自动闭合，就跟伤口自我愈合的情形差不多。它从结构上保证了网络的完整性。</p><p><strong>2.个体间的互补产生群体智慧</strong></p><p>群体智慧优于个人智慧的乐观判断，甚至可以追溯到亚里士多德。他认为：“当多样化的群体都聚在一起时……他们（集体地，并且作为一个实体，而不是个体）会胜过少数最优者的意见。……当有许多人参与协商过程时，每个人都把他那一份良善和道德审慎带来。……一些人懂得一部分，一些人懂得另一部分，而所有人在一起就懂得一切。”</p><p>凯斯·R·桑斯坦在《信息乌托邦》一书中解释协商群体能够运作并且产生良好的效果时，提到了三种机制：群体等于其最好成员、聚合（协商可以聚合信息和观念，使群体作为一个整体比其最好的成员知晓更多，做得更好）、协同与学习（群体讨论中的贡献与索取将筛选信息和观点，使得群体达成解决问题的良好方案）。他提到的三种机制，其核心都是个体间的互补。当然，他强调，这三种机制发挥作用需要一定的条件。而在他观察的案例中，这三种机制常常未必产生积极的结果。但他提到的三种机制，往往也是支持群体智慧优于个体智慧这一判断的研究者所持的理由。</p><p><strong>3.群体互动有助于激发利他行为</strong></p><p>在《大连接》一书中，两位作者提出了经济人假设与网络人假设。他们认为，从经济人假设角度看，人都是自利的，总是用尽可能低的代价获得最大的个人好处。而从网络人假设角度看，人的本性中既有利他和惩罚，也有欲望和反感，人不会是完全自私的，也会考虑他人的幸福。这里的网络人，更多指的是社会网络也就是社会互动环境中的个体。这也表明，互动可以在一定程度上激发人们身上那些利他的因素。</p><p>克菜·舍基也认为，人在社会环境中的行为会有所节制，人会表现得不那么自私。尽管这个判断不是在所有时候都适合，但是，在多数网络互动环境中，我们可以看到，因为各种因素的影响，利他行为的确会得到较大程度的激发。</p><p>当然，不那么自私并不意味着网络的个体没有利己的动机，只是在互动环境下，他们往往会将利他与利己更好地结合起来，在利他的过程中也实现利己的满足感。如克菜·舍基所说，“在一个反馈循环中个人动机和社会动机可以互相放大”。分享行为在网络中如此普遍，就充分说明了这一点。而分享也是群体智慧形成的一个源泉。</p><p><strong>4.自组织机制使群体聚合从混沌走向秩序</strong></p><p>凯文·凯利等对于群体智慧形成的解释，更多是从“自组织”这个角度出发的。尽管自组织理论最早硏究的是自然界中的自组织，但是，后来人们也开始用它来研究人类社会的现象。实践表明，在一些特定的社区或在特定的时间内，针对特定对象，网络中的自组织现象的确存在，这一机制是可能起作用的。</p><h2 id="群体性迷失及其原因">群体性迷失及其原因<a class="anchor" href="#群体性迷失及其原因">¶</a></h2><p>与“互联网带来群氓的智慧”对立的另一方的观点是：网络群体汇聚的结果可能是，在群体心理作用下，个体会丧失理性，群体会出现集体性的或愚笨或疯狂或盲从的现象。</p><p>桑斯坦在《信息乌托邦》一书中提到了欧文·詹尼斯提出的群体盲思（Groupthink）的概念，即群体可能助长轻率的一致以及危险的自我审査，因而不能综合信息、扩大讨论的范围。在这本书里，桑斯坦本人也对群体智慧一定优于个人智慧的乐观看法进行了反思，指出了群体协商失灵或失败的种种可能及其原因，也谈到了“群体极化”对于群体协商结果的影响。他指出，群体极化现象指的是，协商群体的成员典型地选择与协商开始前他们的倾向相致的更为极端的立场。群体极化是协商群体的常态。</p><p>“群体极化”这样的概念被国内研究者广泛引用，作为分析网络群体互动负面影响时常用的理论框架。</p><p>但不少研究者在使用“群体极化”一词时，对群体极化这一概念的理解是不够全面的。桑斯坦的著作使“群体极化”为更多人所了解，但群体极化研究并非起源于桑斯坦，社会心理学领域早就有了很多相关研究。第二章指出，群体极化有两种情形：群体讨论往往会强化其成员的最初意向，例如，使偏激者更偏激；但群体讨论也会强化群体成员的共同态度，强化群体成员的平均倾向。从这个词本身的含义来看，它是中性的，群体极化未必一定产生消极结果。</p><p>尽管网络中的确存在着群体极化现象，但滥用群体极化一词，或者把群体极化简单等同于群体的极端化，甚至把群体极化一定视作“恶”的，也许都是偏颇的。</p><p>但不可回避的是，网络群体互动在某些时侯未必会帯来群体智慧，而是向相反的方向发展，群体智慧也有被误用或滥用的可能。</p><p>从相关研究来看，对于网络中的群体性迷失现象的解释，主要集中在以下几个方面。</p><p><strong>1.群体心理</strong></p><p>对于支持群体互动会导致人们的盲目、极端等群体性迷失现象这一观点的研究者来说，法国心理学家古斯塔夫·勒庞在100多年前《乌合之众》一书中的分析，往往成为支持这种判断的主要依据。其他社会心理学的理论，也是研究者常用的依据。</p><p>勒庞的分析，的确给了人们分析今天的网络现象很多的参照。但很多研究者往往只看到了勒庞对于群体心理负面影响的揭示，而忽略了他提到的群体心理可能带来的另一方面的影响。事实上，勒庞曾指出，群体既可能有极低的道德水平，也可以表现出个体根本达不到的崇高。</p><p>另一些研究者则从“沉默的螺旋”“从众心理”等理论中找到了解释群体性迷失的理由，即强调群体压力对个人心理产生的作用。</p><p><strong>2.信息的遮蔽</strong></p><p>桑斯坦在《信息乌托邦》一书中指出，群体协商常常会失败，一是由于信息的影响，二是由于社会的压力。从信息的角度看，群体“强调所有人或多数人持有的信息，而忽略少数人或一人持有的信息”。</p><p>信息遮蔽意味着人们在信息不完整的情况下做出判断，表达态度。这样的判断与态度，也就难免会产生偏差。在群体中，一个个体的判断偏差可能会得到广泛的传播，影响到更多人。如果这种遮蔽发生在那些作为权力中心的节点上，影响就会更大。</p><p><strong>3.匿名效应</strong></p><p>许多研究者将网络互动带来的盲目与非理性，归因于网络的匿名效应。尽管网络中的“匿名”未必总符合社会心理学中的“匿名心理”所要求的条件，但无论是事实上的还是自我感觉中的匿名，都会使某些个体的自我约束感下降，并在群体氛围的推动下形成一些冲动与盲目的言行。</p><p>但是，Web2.0的应用，尤其是SNS中普遍实行的实名制，以及由熟人或者各种强关系构成的社会网络的约束，会使得真正的的“匿名”变得越来越困难。所以，匿名越来越难以成为解释网络群体互动中的非理性行为的主要原因。</p><h2 id="影响网络群体智慧形成的结构与机制因素">影响网络群体智慧形成的结构与机制因素<a class="anchor" href="#影响网络群体智慧形成的结构与机制因素">¶</a></h2><p>也许我们不能简单地去推论网络中的群体汇聚一定会产生群氓智慧或导致群体迷失。个体的汇聚可以有很多种模式，不同的结构与机制，会导致互动产生不同的效果。</p><p>要避免或减少群体盲动与迷失，更重要的是改善连接、聚合及互动的结构及机制，使群体作为一个自组织，能够实现自我的修正与进化。理想的群体结构与互动机制体现在不同的层面。</p><p><strong>1.群体的连接模式：“多中心”的分布式网络</strong></p><p>互联网上人们的连接构成了社会网络。一个完全无中心的社会网络结构不仅是不现实的，也是无效率的，特别是在信息的传递方面。事实上，无论起点怎样，就如兰·费雪所指出的那样，社会网络总会遵循“幂律法则”，逐渐形成自己的中心节点。但是，如果社会网络只有个中心，那么风险将是巨大的。形成多中心的社会网络，既可以保证网络的效率，又可以避免一个中心被破坏和它出现失误时带来的风险，也可以防止单一中心所带来的信息遮蔽或误导。</p><p>当然，现在很难给这样的“多中心”模式一个量化的指标，这有赖于未来的更深层的研究。但至少我们可以看到，网络“中心”的质量，是影响群体互动效果的关键因素之一。此外，这种“多中心”结构，仍需要以“分布”为基础和保障，而不能采用传统的自上而下的中心模式。“分布”意味着可以获得更丰富的智慧源泉。</p><p><strong>2.群体的聚合结构：开放、流动中的秩序</strong></p><p>群体的互动，不仅仅取决于个体间的连接方式，也取决于群体的整体结构与氛围。</p><p>克里斯·安德森在《长尾理论》一书中提到，维基是一种不同于《不列颠百科全书》的另种“动物”。“它是一个动态社区，不是一个静态的参照物。……维基的真正神奇之处在于它的秩序：这个任由业余用户创作和编辑的开放式系统并没有陷入无政府状态。恰恰相反，它已经用某种方式将历史上最庞杂的百科全书组织得井井有条。”</p><p>维基百科的成功，的确在很大程度上得益于它的结构与机制。与之相反，在一些封闭的社区（例如某些论坛）里，人们之间的关系、社区的结构趋于稳定时，彼此之间的相互钳制力也就趋于强大，意见领袖的作用更强，“沉默的螺旋”的效应也趋于明显。</p><p>开放的、流动的结构，不但可以增加群体的活力，也可以抑制关系的固化以及这种固化关系对人们的判断、意见和行动的影响。</p><p>但这种开放与流动，并不是一盘散沙式的，维基的流动性同时还为一种稳定的目标所引导，因此，每个人进入这个空间后都可以很快找到自己的方向与位置。</p><p>完全没有秩序的群体，很难实现高效率的智慧的聚合。但网络中的群体秩序，更多是以自组织方式实现的秩序，而不是由外力强加的秩序。理想的秩序是怎样的，这种秩序如何获得，也是值得进一步研究的问题。</p><p><strong>3.群体的协作机制：分工明确、有效激励、相互校正</strong></p><p>群体要有效地完成协作，首先需要有一种明确且高效率的分工机制，并且这种分工不是靠某些权力的控制，而是靠一个自然形成的引导系统。在维基百科，这种引导系统就是词条。在“大众点评”“淘宝”这样的网站上，一个商家、一个产品也可以看作一个词条。</p><p>在“人肉搜索”的过程中，这样的分工实行起来更为复杂，但最终也能达成。其中，明确的行动目标所起到的引导作用也是显著的。</p><p>对于个体智慧与行动的激发来说，激励与报偿机制也是必不可少的。</p><p>尽管网络的互动常常能激发人们的利他行为，但如果这种行为没有得到足够的回报的话，它也是难以持续的。人们参与分享、协作以及社会行动，都或多或少地包含了如克里斯·安德森所说的“声誉经济”或者“互惠经济”方面的考虑。因此，一个好的互动系统的设计，需要研究人们在社会报偿方面的需求，并给予充分的满足。</p><p>一个良好的群体互动过程，还需要能产生一种有效的自我修正机制。当然，这更多是由成员的相互监督、相互校正完成的。扁平的、分布式的连接模式，对于这种相互校正的完成具有重要意义。</p><p>无论还存在多少问题，相比以往的社会群体互动，网络对于促进群体的协作以及它自我修正、完善等都是起到了显著作用的，尽管目前它还远不是完美的。</p><p><strong>4.群体的协商氛围：“理想的商谈环境”</strong></p><p>网络中的很多互动，是以群体协商的形式存在的。</p><p>哈贝马斯曾提出过“理想的商谈环境”的目标，其原则包括：“（1）每一能言谈和行动的主体都可以参加商谈讨论；（2）每人都可以使每一主张成为问题，每人都可以将每一主张引入商谈讨论，每人都可以表示他的态度、愿望和需要；（3）没有一个谈话者因为商谈讨论内或商谈讨论外支配性强制，被妨碍体验到自己由（1）和（2）确定的权利。”尽管完全实现这样种理想几乎不可能，而且这样一种理想环境也需要制度的保障，但这些理想化原则，的确是有价值的。</p><p>在网络中，推动某些空间里的理想的商谈环境的营造是必要的，而这也有赖于更多个体的协商素养的提高。</p><p>当然，希望网络在所有情况下都能满足以上理想条件是不切实际的，更不能用人为的方式去过多干扰互动过程。前文讨论了几种理想状态，只是为了在某些重大社会协商过程或协作项目中，为激发用户群体智慧创造更好的环境。但这不意味着，网络中的一切群体互动都要在理想状态下进行。一定程度的混沌、无序，是必然的，也是社会现实的正常反映。</p><h2 id="“群氓的智慧”适用的情境">“群氓的智慧”适用的情境<a class="anchor" href="#“群氓的智慧”适用的情境">¶</a></h2><p>除了要考虑群体互动的结构与机制等因素外，判断何时群体智慧会形成，我们还需要考虑群体互动面对的目标的性质或情境。</p><p>从现有的案例观察来看，在互联网中的以下两种情境下，群氓的智慧更有可能被激发，并且发挥它的作用。当然，这两者存在一定的交叉。</p><p><strong>1.以简单任务为导向的情境</strong></p><p>维基百科的成功，除了与其合理的群体结构模式有关外，还与任务本身的导向明确、线索简单有关。每一个词条是一个明确的任务导向，是一个靶子。面对这样的具体的目标，人们可以有的放矢，各显其能，各得其所。</p><p>前文提到了社会心理学家扎伊翁茨提出的“社会助长作用”现象，即他人在场时，简单的事，人们能做得更好，而复杂的事则会做得更差。从这个心理现象的角度，我们可以在一定程度上解释，在线索简单的任务实施过程中，网络群体的作用是积极的。在这样的任务面前，网络群体中的人们还可以进一步分工，使自己的任务进一步简单化。</p><p>我们可以看到，研究者列举的网络激发群体智慧的许多案例发生在这样的情形下。除了维基之外，各种形式的“人肉搜索”也是如此。</p><p>与之类似，在对一个事实的真相的探寻过程中，如果事实不过分复杂，且参与者足够多元，那么群体的智慧的确是可以发挥作用的。但是，如果事实本身复杂，那么要完成真相的探究过程，仅仅靠网民的自发协作，就会有一定的困难。</p><p><strong>2.以创造和分享为导向的情境</strong></p><p>如果群体的互动的目标，是为了创造某种新形态（如一个软件、一个网络文化产品），或生产、分享信息与知识，那么这样的互动往往有助于群体智慧的激发。因为互动促进了人们的互利，互动也会带来竞争，使人们的积极性进一步提高。如果有足够的社会回报（至少在精神层面），那么个体参与的持续度会得到更有效的加强。</p><p>维基类应用、豆瓣网、电子商务网站中的点评等，都体现了这种互动的效果。尽管也有“水军”对这样一种智慧带来干扰，但问题并不是出在群体互动本身。</p><p>但在下列情形下，也许不能简单地期待群体智慧发挥作用。</p><p><strong>1.公共意见的形成过程</strong></p><p>公共意见的形成是各种不同个体意见的汇聚与博弈过程，它既不是简单的个体意见的相加，也不一定是多数人意见的反映，甚至不是意见的优化过程。公共意见的形成本来不存在绝对的对与错，因此，也很难说这个过程究竟是发挥了群体的智慧，还是为群体性迷失所误导。无论公共意见最终表现为什么，它都是社会现实的一种体现。</p><p><strong>2.公共决定的形成过程</strong></p><p>尽管以往很多研究揭示，多数人的决定也许会优于专家。而这方面一个典型的应用，就是陪审团制度。但也有许多研究者提到，在做决定时，多数人未必一定会形成正确的决定。</p><p>桑斯坦提示我们，群体有两种汇聚方式：一种是统计性群体，一种是协商性群体。从做决定的角度看，统计性群体即指根据多数人的意见来做决定。如果群体中每个人犯错的概率都超过50%的话，那么这个群体犯错的概率有可能接近100%。而对于协商性群体而言，协商也未必能得到正确的结果，其原因是信息影响和群体压力。</p><p>从前文提到的“社会助长作用”这样一个社会心理的层面来看，做决定是一个复杂行为，它需要对各种信息的了解、对多方面情况的判断，以及相应的知识做支持，在网络中，局面更为复杂。因此，互动反倒可能降低人们在这种复杂行为方面的能力。</p><p>即使如此，在此过程中涌现的丰富的信息与意见，仍有参考价值。对于最终做决定的组织或个人来说，这些信息与意见是不容忽视的。</p><p>即使是积极肯定网络群体智慧的研究者，也都看到了在这种群体互动中可能出现的问题。但他们认为，这些问题的出现，是一种代价，是为了避免更大的问题发生。而那种冷静地分析群体协商中可能出现的种种失误或失败的研究者，如桑斯坦，也在他的《信息乌托邦》一书的最后指出：“与以往任何时候相比，现在人类都更有可能找到寻求广泛分散的信息和创造力以及聚合它们成为卓有成效的整体的方法。当然，新方法的最终价值取决于我们如何使用它。”而个体的社会交往素养、社会协作素养、社会协商素养等的提高，对提升网络互动这一新方法的价值无疑是重要的。</p><h1 id="网络中“沉默的螺旋”的形成机制">网络中“沉默的螺旋”的形成机制<a class="anchor" href="#网络中“沉默的螺旋”的形成机制">¶</a></h1><blockquote><p>以下内容出处：《网络传播概论（第四版）》第九章，P313-P318。</p></blockquote><p>与传统媒体时代的“沉默的螺旋”不同的是，网络中的“沉默的螺旋”不是大众传媒一种力量影响的，而是由多种层面、多种空间的传播共同作用的结果。每一种传播空间都有自己的传播情境。情境不同，优势意见的形成与扩散机制也就不同；同时，个体受到群体压力的影响程度也就不同。</p><p>从整体形成机制来看，网络中的“沉默的螺旋”，往往先是在某些局部形成的，然后逐渐扩散，最终产生全局性的效应。</p><p>在这个形成过程中，需要重点关注的是局部的优势意见如何逐渐成为网络整体的意见气候中的主流，以及环境压力在此过程中的作用。</p><h2 id="网络中意见气候的形成">网络中意见气候的形成<a class="anchor" href="#网络中意见气候的形成">¶</a></h2><p>像网络中的议程设置一样，网络中意见气候的形成，越来越多地依赖于“自下而上”而不是“自上而下”的方式。“自下而上”的方式指的是，意见气候的形成并不是由大众传媒的力量来主导的，而是由在某些局部形成的优势网民意见扩散、汇聚后形成的一种意见环境主导的。这也是网络媒体的“沉默的螺旋”形成的一个重要特点。</p><p>对于“自上而下”的意见气候的形成，诺依曼的理论已经做出了解释。下面将主要分析“自下而上”的意见气候的形成过程。</p><h3 id="局部性优势意见的形成">局部性优势意见的形成<a class="anchor" href="#局部性优势意见的形成">¶</a></h3><p>“自下而上”的意见气候的形成，往往源于一些局部的优势意见。在网络中，意见形成的渠道主要是新闻后的论坛、一些固定的社区、微博、微信等。也就是说，意见大多是在群体传播或人际传播的区域里形成的。这些意见有时是对大众传播内容的一种反馈，但有时其形成也不需要大众传播内容的启动，而是基于网络中群体传播或人际传播渠道本身传播的某些事件或话题。但是，无论如何，网络中意见的形成，总是以某些事件或话题为依托的，即意见不会凭空产生。</p><p>某些意见要成为局部性的优势意见，需要一些相应的条件。</p><p>首先，简单而强烈的价值判断，或者极端的意见，更容易成为优势意见。这样的意见非此即彼，能让多数人轻松理解。只有这样才能产生不断吸引更多人关注和认同的力量，也才具有不断扩散的能力。因此，网络中的“沉默的螺旋”现象发生时，往往表现为“是”或“否”这样的两极态度。例如，在很多事件发生后，网络中最终所表现的都是众口一词的遣责，也就是简单的否定态度。尽管在此过程中有很多人表示过不同意见，但是，这些意见渐渐沉默了下去。</p><p>由于优势意见需要具备这种简单化的特性，因此，网络中“沉默的螺旋”的不断发生，也许会强化网民的简单化思维，这会产生一种循环效应。</p><p>其次，优势意见通常具有一种共鸣性。就像大众传播的内容要引发“沉默的螺旋”需要共鸣效果一样，某种意见要在网络中形成影响力，产生优势，也需要有共鸣性，也就是有很多类似意见。所以优势意见通常不是在网络中某一个点产生的，而是在很多点同时产生的。它们相互呼应，相互提升，最终成为网络中一种引人注意的“强音”。</p><p>最后，优势意见在一定程度上蓄积或折射着以往相关事件中累积的公众态度。也就是说，它不是突然产生的，而是有一定的酝酿与聚积时间。例如，在对日关系的问题上，中国网络中的优势意见是反日的，这是长期以来各种事件累积影响的结果。优势意见往往具有较强的社会背景。</p><p>从实践来看，现阶段中国网民的价值取向，具有道德上的双重性、文化上的叛逆性、政治上的激进性。这些特点在网络优势意见的形成规律上表现为，道德上的保守性、文化上的反传统性以及政治上的两极分化。</p><p>网民道德价值取向的整体表现是双重的，但在优势意见的形成方面却更多地表现为道德上的保守性。也就是说，基于传统道德规范的意见更容易成为优势意见，并在“沉默的螺旋”中起作用。在很多案例中都可以看到，优势意见不是对传统道德的反叛，而是对传统道德的继承。因为直觉与经验是多数网民形成意见的基础，也是他们对某种意见表示支持或反对的基础。传统的道德观长期作用于人们，它们对于多数人的影响是作用于底层的，这种影响往往会在直觉与经验层面表现出来。这既表现在人们第一态度的形成过程中，也表现在人们态度的再选择与转变过程中。当人们的观念与代表传统道德观的优势意见发生对立时，他们不仅受到环境压力的影响会更大，自身感知到的传统社会规范的约束也会更强，因而更容易选择屈从于优势意见。遵从传统也会使人们产生一种自我保护机制。</p><p>从文化方面看，网络中的优势意见表现出强烈的反主流倾向，特别是在年轻网民中。通过文化的突破口来反传统，所带来的风险与成本都是较低的，而传播效果则较好。这使得中国网民在文化事件与问题方面的优势意见更趋向于反传统。</p><p>从政治方面看，网络中的优势意见的取向出现了分化，出现了两种最有代表性的倾向，种是民族主义的，另一种则是自由主义的。</p><p>在某一个具体事件或问题上，有时会形成几种具有代表性的优势意见。它们会在扩散过程中相互作用，相互竞争。这个过程决定了哪种意见会最终垄断网络中的意见气候。</p><h3 id="局部性优势意见在网络中的扩散">局部性优势意见在网络中的扩散<a class="anchor" href="#局部性优势意见在网络中的扩散">¶</a></h3><p>优势意见在某些局部形成后，必须经过一个扩散过程，才能贏得更多支持，吸附更多能量。由于这些意见的优势能力已经在某些局部得到检验，因此，它们在网络中的整体的扩散也更为容易。</p><p>对于优势意见的扩散来说，主要的动力包括欣赏与认同、相互利用、树靶批判等。其中，欣赏与认同是优势意见扩散的最主要动力。</p><p>在某些情况下，优势意见在传播过程中会衍生出某种直接的行动。例如，在2005年的中国网民反对日本企图成为联合国常任理事国的事件中，网民先后发起了反日签名和反日游行等活动。在2008年4月中国网民反对“藏独”、保护圣火的事件中，人们发起了红心签名、抵制家乐福等活动。这些“站队式”的活动，一方面进一步促进了优势意见的传播，另一方面则制造了一种社会压力，使人们面对优势意见时不得不做出“是”或“否”的简单选择。</p><p>在局部性优势意见的扩散中，大众传播媒体的作用也是不容忽视的。尽管在网络优势意见形成的初期阶段，大众传播媒体的作用不像过去那么强烈，但是，对于优势意见的扩散，它们的作用仍然是明显的。例如，大众传媒的报道中对于优势意见的引用，网站用某些编辑手段来突出优势意见，这些方式都会对优势意见的扩散起到推动作用。</p><p>大众传媒对于优势意见推波助澜式的传播，有时是出于舆论引导的需要，有时则是出于吸引眼球的需要。</p><h3 id="网络总体意见气候的形成">网络总体意见气候的形成<a class="anchor" href="#网络总体意见气候的形成">¶</a></h3><p>如果局部性的优势意见不止一种，那么它们在扩散过程中会出现几种不同结果的相互作用情况。</p><p>一种情况是几种意见相互融合。如果几种意见是同向的，即价值取向方向是一致的，那么，它们在扩散过程中可能会渐渐融合，变成一种声音，最终成为网络意见气候中的决定性力量。</p><p>另一种情况是一方凸显绝对优势地位。如果几种意见不是同向的，那么，在传播过程中，最终可能有一种声音逐渐战胜其他声音，成为主导。而这既与意见本身“融合”网民的能力有关，也与每一种意见的拥护者在意见传播过程中的努力有关。</p><p>上面这两种情况，都会为“沉默的螺旋”在更大程度上发挥作用提供基础。</p><p>当然，还有一些情况下，各种优势意见始终旗鼓相当，网络中的意见气候并不是一边倒的局面。这时候，多数人会坚持自己原有的意见，“沉默的螺旋”并不一定产生。</p><h2 id="网络中环境压力对个体发挥作用的条件">网络中环境压力对个体发挥作用的条件<a class="anchor" href="#网络中环境压力对个体发挥作用的条件">¶</a></h2><p>人们在网络中都不是封闭的、孤立的，而是会在各种环境中与他人进行互动。这种互动带来的环境压力在某些时候也会对个体发挥作用，而这种压力是“沉默的螺旋”形成的一个重要因素。</p><p>本书在前面章节分析了群体压力对个体发挥作用的一些条件，以及从众心理在网络中发生的可能性，现在我们将结合“沉默的螺旋”现象，进一步分析更广泛意义上的环境压力对个体发挥作用的条件。</p><p>在这里，环境包括人际传播的环境、群体传播的环境、组织传播的环境、大众传播的环境，也包括其他的偶然的多对多交流环境等。</p><p>环境的压力既会在网络中意见气候的形成过程中起作用，也会在意见气候形成后对更多的人产生影响。</p><h3 id="个人因素与环境压力的关系">个人因素与环境压力的关系<a class="anchor" href="#个人因素与环境压力的关系">¶</a></h3><p><strong>（1）个体的判断感。</strong></p><p>个体在某个问题上表达意见或采取行动，是一个判断与决定的过程。按照心理学家的研究，判断感直接影响到人们是否对群体压力采取屈从态度。人们对自己的判断感越不确定，就越容易受到他人的影响。</p><p>判断感与某一问题的复杂度以及个体在这一问题上的信息掌握程度等因素都是相关的。</p><p>判断的过程依赖于相关的信息。信息越少，决定时的参照就越少，个体对事物及对自我的判断感可能也就越差。</p><p>但是，有时人们掌握的信息量过大，反而也难以做出判断，因为过量的信息增加了人们对信息做出鉴别的成本，也増加了人们做出判断的复杂程度。如果信息是多向的或相互矛盾的，人们的判断感也不会增强，反而会受到削弱。只有当同向信息（即能支持人们做出同一个方向的判断的信息）较多时，人们的决定才易于做出，人们的判断感也会比较确切。</p><p>当然，如果问题本身不复杂，依据以往的经验个体也容易做出判断，那么个体的判断也会是确定的。所以，仅仅从信息掌握的角度去衡量判断感，也不全面。</p><p>如果借用施拉姆的“选择的或然率”公式的思维，那么也许我们可以假设，判断感的确定与人们的同向信息掌握量呈正相关，与问题的复杂程度呈负相关。当然，这种假设还需要经过实证研究的检验。但是，这几者的相关性肯定是存在的。</p><p>判断感差是否就一定导致个体对环境压力的服从？我们还需要从认知失调的角度来进一步分析。判断感差会导致人们的认知失调，但是，个体对问题的重要程度的判断，会决定失调的程度。根据费斯河汀格的研究，越是重要的认知元素，所能带来的失调也就越严重。</p><p>从这个角度看，网络中“沉默的螺旋”的产生，与主题是有关联的，也与这一主题的相关信息传播有关。一个社会问题被多数人认为是重要且复杂的，加上网络中有关这一问题的大量同向信息的传播，有可能增加“沉默的螺旋”产生的概率。</p><p>也正是基于判断感带来的环境压力，人们往往容易接受简单而强烈的“是”或“否”式的意见，因为这种简单化的意见，可以使人们的判断感很快得以明确。</p><p><strong>（2）个体既有态度倾向的牢固程度。</strong></p><p>有时个体判断的形成，不仅与个体获得的相关信息有关，还与个体的既有态度倾向相关。既有倾向包括对一类问题的总体态度，或者以往对同类问题的态度等。</p><p>按照拉扎斯菲尔德等人的假设，个体在政治问题上的判断和行动，往往不是受大众媒体的影响，而是取决于其既有政治倾向。</p><p>事实上，除了既有政治倾向外，人们在其他很多问题上都会有自己的既有倾向。</p><p>个体的既有态度倾向的牢固程度，会决定他的判断感。既有态度倾向越是强烈和牢固，人们们的判断感越强，排除其他意见干扰的能力也越强。</p><p>而从人的选择性心理看，人们在接触信息、理解信息、记忆信息（这里的信息不仅指事实性信息，也指意见性信息）时，总是受到自己的兴趣及既有倾向的影响。既有倾向强时，人们获取的信息范围就有限，并且这些信息往往有助于进一步强化人们的倾向性，因而这时个体感知到的外界压力较小，受环境影响的可能性也会较小。</p><p>因此，环境压力对具有牢固的既有倾向的个体的作用能力相对较小。</p><p>个体的既有倾向，受其价值观体系的左右，而这个体系往往受到特定的文化传统和社会整体环境的影响。个体的既有倾向在一定程度上反映出社会整体的价值导向对于个体的长期影响。前面提到，很多优势意见是对社会传统道德观念的继承。也是因为传统观念对于大多数人的既有倾向的作用，一种整体优势会最终形成。</p><p>从这个角度看，我们需要区分，网民意见表现出的高度一致性，是由于其既有倾向本身的高度一致，还是“沉默的螺旋”发挥作用的结果。</p><p><strong>（3）相关行动的风险程度与成本大小。</strong></p><p>很多时候，从众是人们减少行动风险的一种保护措施。在人们对于某些信息、某些事物或某些行为缺乏个人判断的情况下，采取从众跟风的方式，能减少做决定时的心理失调，或减少做决定与行动的成本。</p><p>在一些旅游社区里，从众心理表现得似乎更为充分。因为旅游需要较高的时间与金钱成本，很多人对于一个未知的旅游地点的直接经验和信息都是缺乏的。这时，人们认为那些有经验者的意见能帮助自己做出风险较小的决定。在多数人这种共同心理的作用下，某些有经验者的意见就较容易成为优势意见，并引起更多人的跟随。</p><p>相对而言，在对行动风险或成本影响不大的问题的交流中，人们对于他人意见以及群体压力可能不那么在意。</p><h3 id="交流情境因素与环境压力的关系">交流情境因素与环境压力的关系<a class="anchor" href="#交流情境因素与环境压力的关系">¶</a></h3><p><strong>（1）个体对交流情境的依赖感与归属感。</strong></p><p>从众也是人们保护自己在群体中的既得利益、维持群体归属感的重要手段。因此，交流环境对个体的价值，也会在一定程度上影响人们的从众心理。</p><p>个体对交流情境的依赖感与归属感越强，其受环境压力的影响可能就越大。这同样可以从认知失调理论中得到解释。</p><p><strong>（2）交流情境的特质。</strong></p><p>根据社会心理学家的研究，如果群体由3个或更多个体组成，且其凝聚力高、成员意见一致、地位较高，则其成员从众的程度较高。这里的群体泛指各种多人的环境。</p><p>根据这一判断，我们可以看到，那些具有社会学意义上的群体特征的社区，以及严密的组织，不少是具有这种特点的。</p><p>此外，交流情境的特质，例如人群的构成、交流的频率及互动的深度等，还影响到群体规范的形成。尽管没有一个群体规范能对所有网民起直接制约作用，但是，在网络中很多小的交流区域中，已经出现了局部性的群体规范。这些局部性的群体规范产生的压力有时会让置身其中的人采取从众行为，而这些局部的从众行为所产生的扩散效果，对于网络整体意见气候的形成是有影响的。</p><p><strong>（3）交流情境中的权力结构。</strong></p><p>在对网络中的群体传播进行分析时，前文曾指出，网络中的群体传播，往往是在一定的结构关系影响下展开的。个体对某一事物的态度与意见的形成，不单纯取决于个人的既有倾向，在很多时候还取决于权力中心以及其他成员的态度。</p><p>除了在群体传播中这种权力关系会给人以压力外，在组织传播中，这也是一种常见的压力因素。</p><p>在人际交流中，有些情境会促使交流者去掉社会特征线索（如身份、社会地位等）。但是，在某些交流中，例如在即时通信交流中，这些特征却是依然存在的，而且会发挥作用。</p><p>但是，大众传播层面的权力关系对比则出现了一些变化。从整体来看，媒体不再处于信息与意见传播的垄断地位，它们对于受众态度与意见的影响能力有所下降。</p><p><strong>（4）交流情境中的意见发布结构。</strong></p><p>人们在网络中发表意见时，还会受到交流情境中相关的意见发布结构的影响。例如，有限制式的结构会导致产生较大的群体压力，而无限制式的结构下的群体压力则小些。有参照式的意见发布方式较容易让人感到群体压力，而无参照式的方式下则压力较小。</p><p>交流情境与环境压力的关系，进一步说明了网络中的意见气候更多地依赖于“自下而上”的机制的原因。因为越是局部的区域，人们越容易产生密切的关系，个体对交流情境的依赖越强，权力关系对个体的影响越大。在这里，优势意见反而容易形成。</p><p>从本质上看，网络环境压力对个体发挥作用的条件与现实社会没有什么不同。只是网络中交流环境的多样性，使其发挥作用的具体情境变得更为复杂。而要探析“沉默的螺旋”的产生机制，就需要综合考虑各种环境因素的交叉作用。</p><p>从环境方面考虑，在网络中，不同类别的问题受不同类型的环境的影响会有所不同。在有些问题上，“沉默的螺旋”可能较多地受到群体传播和人际传播的影响；而有些则可能更多地受到大众传播的影响。从上面的分析来看，网络中的大众传播对“沉默的螺旋”的影响能力是在下降的。</p><p>近年来网络中一些典型的“沉默的螺旋”现象，往往起源于特定的事件，特别是源生于网络的事件。但是，也应该看到，并不是每一个热门的网络事件或现象都会引发“沉默的螺旋”效应。</p><h1 id="中国网络舆论发展中的几组关系">中国网络舆论发展中的几组关系<a class="anchor" href="#中国网络舆论发展中的几组关系">¶</a></h1><blockquote><p>以下内容出处：《网络传播概论（第四版）》第十章，P322-P325。</p></blockquote><p>在中国网络舆论的发展中，有几组关系是值得深入关注与思考的。</p><h2 id="网络舆论与现实民意">网络舆论与现实民意<a class="anchor" href="#网络舆论与现实民意">¶</a></h2><p>网络舆论是否等于现实社会的民意？要回答这个问题，至少需要两个层面上的思考。其一，网络用户能否代表整个社会的各个阶层？其二，网络舆论能否代表网络全体用户的意见？</p><p>目前，网络用户主要指网民，而网民还只是社会中的一个特殊群体。从历次CNNIC的调査数据看，目前中国网民在年龄、地域、职业等方面的分布都是不均衡的。即使网民群体在趋向多元化，但也尚未覆盖社会的所有阶层。从这个角度看，网民群体虽然在一定程度上代表了社会中的某些重要群体，但不能完全代表所有社会阶层。</p><p>网络舆论的形成是基于个人的意见表达，但在网络平台，积极主动表达自己意见与态度的，并非所有人，网络舆论未必能反映网络平台上所有人的意见与态度。</p><p>前文已经分析过，从舆论形成的过程来看，网络中最终浮现的主流声音，虽然反映了部分用户的意见与态度，但同时还要受到其他很多因素的影响，例如意见领袖、“沉默的螺旋”效应、媒体等机构的控制手段，甚至是某些个人的有意操纵等。因此，最终形成的舆论声音，未必是网络中民意的完整的、真正的体现。</p><p>从各个方面看，网民意见不能代表所有社会群体的意见。把网络舆论简单等同于现实社会的民意，可能会在一些时候导致认识上的偏差。</p><p>但是，不可否认的是，网络舆论应当被视作社会民意系统的一个重要参数。它至少体现了在特定时期社会发展的某些重要问题。研究网络舆论，既要将网络舆论作为社会现状的一种“表征”，又要分析这个表征下更深层的社会背景与社会现实。研究网络舆论，并不能仅仅基于主流意见进行判断，还要观察与思考某些问题成为舆论热点的社会背景，分析主流意见之下的各种意见以及它们的冲突过程。一些情况下，分析舆论发生、发展的过程，比分析舆论的结果更具有现实意义。</p><h2 id="网络舆论与网络暴力">网络舆论与网络暴力<a class="anchor" href="#网络舆论与网络暴力">¶</a></h2><p>越来越多的案例，将网络舆论与网络暴力联系在了一起。尽管有人认为“网络暴民是伪命题。如果我们把注意力过分集中于这个词本身，那么不但将偏离解决问题的方向，而且我们自己也容易陷入以暴易暴的尴尬境地”，但是，应当承认，网络舆论中表现出来的暴力现象是客观存在的。</p><p>网络舆论中出现的暴力现象主要表现为以下几个方面。</p><p>其一是一些网民意见表达中的语言暴力。</p><p>其二是网络舆论对某些当事人造成的直接或间接的伤害。</p><p>除了对个体的权利造成直接伤害的网络暴力外，还有一种现象，那就是多数人的声音对少数人意见的压制。虽然这种意见上的压制并不会造成现实的伤害，但是，从影响来看，这种现象也具有一定的暴力特征。</p><p>网络暴力形成的基本“土壤”是网络表达中的非理性。</p><p>网络舆论形成的非理性，首先是由于网络舆论形成环境的复杂性。网民的意见表达往往不是在一个孤立的环境中深思熟虑的结果，而是在一个复杂的互动环境中完成的。他所表达出来的意见，是其既有倾向与当下情境等各种因素相结合的产物。在很多情况下，人们往往很难始终保持理性。</p><p>此外，人们参与网络交流和意见表达的动机也是十分复杂的。虽然多数情况下，多数人是怀着善良的愿望参与各种渠道的交流的，但是，在某些时候，人们的动机下面还隐藏着另一层动机。例如，他们需要通过网络发泄自己在现实世界中积蓄的不满等情绪，释放自己的压力，或者他们需要通过意见表达来实现自己在网络平台中的价值，贏得某些地位。这时，意见表达就成了一种手段而不是目的。</p><p>人们也并非在所有情况下都能对事件做出正确的判断。理性的观点的形成，有赖于一定的知识与信息的支持。但是，并非所有人都具备这样的相关知识和信息，他们甚至会受到错误信息与知识的误导。在网络平台，当人们就一个事件、一个主题进行讨论时，会有许多与此相关的说法同时在流传，真真假假，虚虚实实，这就难免在一定程度上影响人们的判断。而在很大程度上仍然在网络平台起作用的“从众心理”，则会加快非理性认识的传播。</p><p>网络暴力大多数时候表现为“集体暴力”。这说明，网络暴力与网络平台的“群体”直接相关。第五章关于群体互动的分析在一定程度上说明了这一点。</p><p>承认网络舆论与网络暴力之间存在联系，并不意味着否定网络舆论的积极意义，更不意味着由此而限制网络中公民的自由表达。网络暴力在某种意义上，就是网络舆情的一种体现。它本身不仅反映了网民素质的高低，更反映了现实社会的某些矛盾与困境。</p><h2 id="网络舆论与司法独立">网络舆论与司法独立<a class="anchor" href="#网络舆论与司法独立">¶</a></h2><p>随着网络舆论力量的日益强大，网络舆论与司法独立的关系也日益受到关注。因为，网络舆论另一个令人担忧的暗礁是舆论监督力量的越界。</p><p>人们关注的一个问题是，网络是否会带来新的形式的媒体审判。大众媒体一直是被作为“第四种权力”看待的，也就是说，它终究只是一种监督力量。但是，在某些情况下，传媒可能会超越自己的权力范围。也因此，媒体审判一直备受争议。网络同样如此。现实案例也显示，网络舆论审判的力量，在一定程度上对司法机关和相关工作人员造成了干扰。</p><p>尽管网络舆论部分代表了民意，但民意能否代表一切，凌驾于一切之上？民意与法意之间的关系应该如何平衡？</p><p>学者谢晖指出，民意和法意二者产生矛盾时，历史上的处理有三种不同的方式。一种是以古希腊对苏格拉底的审判为典型代表，坚持民意至上，强调公众广泛参与的广场式审判。每个人的意志都会得到考虑，最终遵循少数服从多数的原则。这种模式的一个问题是，它会走向民粹主义，让公众根据义愤来审理案件。中国目前正在推行的，是民意和法意协调的模式，这是第二种方式。谢晖认为，最重要的民意和法意的博弈不应当在司法阶段，而应当在立法阶段。谢晖表示，自己倾向于主张的，则是第三种——法律至上论的协调模式，即当民意和法意出现冲突时，坚持法意至上。“当一个国家的公民、政府都不遵守法律的时候，谁还把法律当回事？那种结果反倒变成有法律不如没法律。”</p><p>尽管谢晖所倾向于主张的模式，只是一家之言，但不可否认，对于中国民主化的进程来说，健全的法律体系和公民的法治意识，应当是重要的保障。</p><p>也有人认为目前司法独立的最大干扰力量并不是来自民间，而是来自行政力量。这种观点不无道理。但是承认行政力量对司法独立的干扰，并不等于要无视舆论力量对司法独立形成的另一种干扰。</p><p>当然，在中国法律体系不够健全，人们对司法部门、权力机关的信任度不够高的情况下，网络舆论至少能对司法机关进行一定的监督，促使它们更加慎重地行使自己的权力。</p><p>然而，从公众角度看，我们需要意识到的是，事实的真相，未必总是与公众的判断一致，也与道德判断无关。</p><p>当然，强调司法的独立性，并不是要走到另一端，即对公众的自由表达进行约束。在尊重民众自由表达权利的基础上，坚持司法独立，提高司法的公正性，才是更为理性的方向。</p><h2 id="网络舆论与道德困境">网络舆论与道德困境<a class="anchor" href="#网络舆论与道德困境">¶</a></h2><p>在中国网络舆论的发展过程中，出现了一个自我纠结的道德困境。</p><p>首先，这种道德困境表现为道德审判这样一种网络舆论的普遍模式所带来的矛盾，那就是目标的正义性与过程及手段的非理性之间的冲突。</p><p>一方面，用集体的力量形成道德上的审判，成为网络舆论的一种思维基调。在任何问题上，网民似乎都会习惯性地建立起一个道德框架，并以此形成简单的价值判断，从而对当事人进行道德上的讨伐或声援。网民群体看上去是正义的化身，网络舆论的道德审判也往往在某些方面产生了正义的效果。</p><p>另一方面，网络舆论形成过程所伴随的攻击性，以及它们对当事人带来的伤害性结果，又使网民自身的道德问题被当作一种社会现象加以讨论。</p><p>传统的道德观，往往只重视目标上的道德，而忽略过程、手段上的道德，“以暴制暴”等正是这样一种体现。在现代法治社会中，过程、手段的道德与目标的道德同样重要。公民的道德重建，不应仅是简单的正义感与是非观的培养问题，还应包含与现代社会相适应的思维和行为方式的培养问题。尊重他人、宽容“异己”等，应该是现代道徳观中的重要部分。</p><p>其次，我们看到，网络舆论依赖于道德框架，但传统道徳体系的某些方面也在网络时代发生了动摇。这种动摇不是表现在舆论本身方面，而是表现在网民的行为中。</p><p>色情内容与活动、边缘内容在网络平台的泛滥，便是一个迹象。它表明，网民的传统道德观在无形中受到冲击。两性关系、家庭、婚姻中的伦理道德是首先受到冲击的领域。</p><p>网民的道德困惑，还表现为中国传统的“集体主义”文化受到西方价值体系中的“个人主义”价值观的冲击。许多舆论热点事件都体现出这种困惑。</p><p>许多中国网民陷人了这样一种道德框架下的自我矛盾。而这种矛盾实质上反映了中国传统文化体系在现代化、全球化进程中所面临的困境，只不过网络放大了这种困境。</p><p>研究网络舆论发展中的几组关系时，我们可以看到，网络舆论在社会进步中无疑具有积极意义，但也不要指望它能解决一切问题。在复杂的社会运行系统中，舆论只是一种意见，网络舆论也是如此。</p><p>以个别事件中出现的问题来否认网络舆论的作用，是不公正的。但将网络舆论的功能无限放大，也是不理智的。网络提供了一种舆论生长的土壤，但是，最终影响舆论的，还是发表意见的民众。在他们的意见背后，则是社会中各种看得见或看不见的冲突。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;《网络传播概论（第四版）》（ISBN: 9787300245881）读完后，本来想做一做笔记，但是知识点实在太密集了，全记下来恐怕要抄书。另外它面向的是新传专业的学生（毕竟是教材），有些内容一般人读起来用处不大。不过也有些内容作为一名普通网民读起来很有意思，现摘录三个我个人觉得最有意思的片段如下，以便回顾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以下内容由扫描页OCR而来，可能会有少许的文字错误。另外出于工作量的原因，没有标注段落中的引用。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="资料" scheme="https://blog.lycheeee.top/tags/%E8%B5%84%E6%96%99/"/>
    
    <category term="读书" scheme="https://blog.lycheeee.top/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>年末总结2021</title>
    <link href="https://blog.lycheeee.top/posts/b68e56eb/"/>
    <id>https://blog.lycheeee.top/posts/b68e56eb/</id>
    <published>2022-01-31T04:05:08.000Z</published>
    <updated>2022-01-31T04:16:01.682Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今年这一年于我而言实在是过得太快了，快到我都没有意识到今天就是除夕。</p><p>去年此时我的精神状态可以说是相当迷茫的，而短短一年后的我甚至都回想不起当时的心情了。因为这一年现实生活实在是过得太充实了，充实过了头。家里两位长辈先后得了癌症，我也从去年5月开始喝汤药调理身体一直到现在。工作越来越抓狂，我自9月之后愁得几乎都没有睡过一个好觉。精神实在是太疲惫了，已经顾不上去想一些形而上学的东西。但这可能未必全然都是坏事——人终究还是要立足于现实生活中的。</p><span id="more"></span><p>作为一年的总结，还是少些抱怨，照常回顾一下自己身上都发生了哪些细微的变化吧。</p><p>去年年初，我曾经定下一个小目标，不玩那些氪金抽卡的游戏。如今算是基本实现，手机上只留下一个《爆炒江湖》手游，这个手游虽然也要抽卡，但池子都有保底，并且免费攒的玉璧（氪金道具）就足以抽空新池，根本不需要赌人品，真可谓手游界的良心。我玩了400多个小时，一共只充了一次月卡，这还是因为开发商为河南水灾捐款1000万元，被感动到了，才充了30元以表支持。远离了合法赌博之后心脏舒服多了，也避免了情不自禁地去做花钱买jpg这样的蠢事（像《Fate/Grand Order》这样的手游甚至花钱只能听个响，先前居然玩了四年之久真是不可思议），希望今后也能这样践行，将钱花在更为优质的娱乐上。</p><p>电脑上玩得最多的游戏就是《黑暗之魂3》，目前已经在离线状态下玩了327小时，通关了7个周目，玩各种武器玩得不亦乐乎，每当发现一个新的小知识或者小技巧都很开心。去年这个时候我就在说《黑暗之魂3》真好玩，现在还是这句话，可以说喜好非常稳定了。我有心想为《黑暗之魂3》制作一个新手向视频攻略，但制作一个我理想中的视频攻略花的时间精力会很多，不知能否做得出来。2月25日就到《艾尔登法环》发售的日子了，想必今年就会变成沉迷《艾尔登法环》的一年吧。</p><p>除了玩游戏之外也看了一些书，由于没有做专门的记录，所以就大致回忆一下。除了曾经在博客上写过的<a href="/posts/4513bfe5/">《创造时间：专注于每天最重要的事》</a>、<a href="/posts/69695b40/">《中国娼妓史》</a>、<a href="/posts/5408fdc/">《江湖丛谈》</a>、<a href="/posts/cc99a04/">《犯罪心理研究：在犯罪防控中的作用》</a>以外，还读了中国营养学会的《中国居民膳食指南（2016）》、赵冬梅的《法度与人心：帝制时代人与制度的互动》及《人间烟火：掩埋在历史里的日常与人生》、刘子健《中国转向内在：两宋之际的文化内向》、林奕含《房思琪的初恋乐园》（本来打算写一篇书评，最后放弃了，我这点微末道行根本没这个本事）、巴托尔夫妇《犯罪心理学（第11版）》、李玫瑾《幽微的人性》、邓小南等编集的《中国妇女史读本》（《九葬秋瑾》这篇文章可太有意思了），以及现在正在看的彭兰的《网络传播概论（第四版）》等等，都是很不错的书。一直在追的《苏旷传奇》系列也在2021年末完结了，但我对它后面的走向不太满意，本来是个挺好的武侠小说，到后面就变成了魔幻小说，结局也非常地虎头蛇尾，遗憾。</p><p>我大概在3年前就希望自己能多读些书，如今读的书却也不是很多，说到底还是肤浅娱乐花的时间更多些，希望新的一年能多读些好书。人生也有涯，而知也无涯，读书是以有涯随无涯的最有效的方式之一。但读书也不能全然追求数量，我之前曾看知乎上有人吹嘘自己一年读了100多本书，然而后面又跟了一句：“其中有几本《天龙八部》这样大部头的书，读起来比较花时间……”看到这我就乐了，如果《天龙八部》就能算大部头的书，那我一年也能读100本，但这又有什么意义呢？首先还是要读好书，在此基础上尽量多读书。</p><p>在上网冲浪方面，我之前抱怨了好几年网络风气，去年随着我所在的Mastodon小实例的关闭，终于差不多彻底滚出SNS了，不再混迹任何一个SNS平台，只隔三差五登陆一下新浪微博，免得变成僵尸号。从SNS中抽离之后顿时清净了不少，每天心态甚是平和。中间博客曾经断更了5个月，一来是因为累，二来则是因为从心外到心内都风平浪静，实在没有什么话题可写，只好来讲一讲沉迷电竞选手的故事。我现在已非常确定，人诚然不可活在信息茧房中，但打破信息茧房的方式绝对不会是粪坑淘金。事实上网络传播本身就必然会造成信息茧房。打破信息茧房的有效方法，我想依然是要多读书，多开拓自己的眼界，知识有了广度，才不致走向偏激。</p><p>说到网络传播，《网络传播概论（第四版）》中将新浪微博与SNS分开做了论述，因为新浪微博是以新闻传播为主，与一般的以社交为主的SNS有些区别。无法获取新鲜的资讯应也是许多人不愿舍弃新浪微博的原因之一。但就我个人的感受，真正重要的新闻怎么也会了解到，而不那么重要的新闻不知道也罢，没什么了不起。面对大量冗余的信息，个人需要的是做减法，特别是像我这样容易被影响情绪的人——与其为那些负面新闻或事件劳心伤神，不如把时间精力拿来做更有意义的事。我最近下载了阿箱推荐的iDaily手机应用（阿箱真是敬业的典范），每天看看国内外的几则新闻，简约明了，相当不错。</p><p>最后，由于家人得癌症的关系，我粗略了解了一下营养学的知识，之后就顺便调整了我的饮食结构，每天摄入的蔬菜更加多样，营养更加均衡。最显著的变化是发质变好了，头发乌黑有光泽，也不那么容易油腻，可见多吃蔬菜这句老话还是要听。新的一年希望能继续健康饮食，也希望家人健康，癌症不要复发。</p><p>当今世界的节奏实在是太快了，无法预测新的一年又将演变成什么样子，新冠疫情究竟何时才能平息。我实在不认为它能变得更好，不过人生本就艰难，不管变成什么样子，都只能尽力去过了。趁过年的时候好好休息一下，然后打起精神继续面对下一年的困难和挑战吧。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;今年这一年于我而言实在是过得太快了，快到我都没有意识到今天就是除夕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;去年此时我的精神状态可以说是相当迷茫的，而短短一年后的我甚至都回想不起当时的心情了。因为这一年现实生活实在是过得太充实了，充实过了头。家里两位长辈先后得了癌症，我也从去年5月开始喝汤药调理身体一直到现在。工作越来越抓狂，我自9月之后愁得几乎都没有睡过一个好觉。精神实在是太疲惫了，已经顾不上去想一些形而上学的东西。但这可能未必全然都是坏事——人终究还是要立足于现实生活中的。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="杂谈" scheme="https://blog.lycheeee.top/tags/%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>利用微力同步实现Obsidian的多设备同步</title>
    <link href="https://blog.lycheeee.top/posts/78a99219/"/>
    <id>https://blog.lycheeee.top/posts/78a99219/</id>
    <published>2022-01-25T02:16:18.000Z</published>
    <updated>2022-01-25T02:19:59.215Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我是笔记软件的重度使用者，前些年在各种笔记软件中兜兜转转，最后固定在了<a href="https://www.wiz.cn/zh-cn/">为知笔记</a>并使用了多年，除了同步偶尔抽风以外可以说是相当满意。然而天有不测风云，为知笔记团队在佛系更新好几年后突然掏出了个重构版WizNote X出来。虽然不少文章把它吹得天花乱坠，但我下载下来一使用，发现这个新版本基本上把我中意的功能全部浪没了，看着充值到2023年的为知笔记会员，不由得悲从中来。虽说经典版目前也在更新，但为知笔记未来的重心一定会在重构版上，说不定哪天就不再支持经典版，得早点准备一个替代方案才行。</p><span id="more"></span><p>先梳理一下我对笔记软件的要求：</p><ol><li>可以实现多平台、多设备同步，同步速度要求较快且较稳定，不要设置设备数限制（说的就是你，印象笔记）；</li><li>全设备支持Markdown的编辑和渲染（基于这个原因排除OneNote），且支持Markwodn源码和渲染模式的切换（类似Typora，或者左右两栏分别显示），配置基于Markdown的辅助和增强功能更佳；</li><li>文件需要以非加密的形式保存在本地，而不是仅保存在运营商的服务器上（基于这个原因排除一大堆笔记软件）；</li><li>有比较好用的全局搜索，支持条件搜索更佳；</li><li>可以上传附件，且数量不限、格式不限；</li><li>存储空间不要太小；</li><li>可以导出多种常见格式；</li><li>具备一定的自定义空间；</li><li>不要有明显的广告；</li><li>可以付费但不能太多，一年100元人民币以内可以接受。</li></ol><p>经典版的为知笔记完美契合上述条件，即便软件本身不支持一些功能，通过安装插件也可以解决，所以即便有各种各样的小BUG，我还是一直用着。至于WizNote X……唉不提了。如今想找一个这样的替代品却也没那么容易，市面上笔记软件虽多，我左看右看没一个满意，花里胡哨的一点也不实用。最后想到之前爽妹安利给我的<a href="https://obsidian.md/">Obsidian</a>，大约半年前也出了移动端，于是仔细研究了一下，蓦然发现除了同步功能以外简直就是我梦寐以求的笔记软件了。</p><p>Obsidian主要具备以下几个优点：</p><ol><li>所有文件和附件均以原始形式保存在本地，Obsidian的“库”本质上就是一个个的本地文件夹。即便有一天Obsidian倒闭，或者我们不想再使用Obsidian，里面的笔记也不会丢失，还可以用别的Markdown编辑软件打开它们。这点要比经典版的为知笔记做得更好，为知笔记保存在本地的笔记文件会转换成<code>.html</code>，而Obsidian的<code>.md</code>笔记就是<code>.md</code>格式。</li><li>Obsidian软件免费版几乎包含全部功能，不像广大黑心软件商一样实用功能都要付费才能解锁。Obsidian的付费功能基本只涉及同步和网页发布两个功能，免费版实际上就相当于一个本地的编辑软件，因此即便哪天团队停止支持，也可以照样使用软件，不受影响。</li><li>Obsidian具备许多功能强大的第三方插件，提供了大量实用性功能，比如添加Note Blocks、用MultiMarkdown语法书写合并行或列的表格、实现像<a href="https://dynalist.io/">Dynalist</a>一样的大纲功能、添加看板、添加流程图、添加思维导图等等，总之书写上的一些实用性功能几乎都有了。同样，这些插件文件也是保存在本地的。Obsidian开放了API，有技术能力的人如果有需求，还可以自己开发插件。</li><li>作为<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Zettelkasten">Zettelkasten</a>类的笔记软件，介绍Obsidian就一定要介绍它的核心功能——双向链接。一个库内的所有笔记都可以通过双向链接的方式进行关联，还可以很方便地查看一个笔记的所有反向链接（即哪些笔记中链接了该笔记），由此便可打造一个知识的“网络”。Obsidian还内置了关系图谱，可以直观地查看笔记之间的关联。</li></ol><p>那么接下来的问题就是，同步功能该怎么解决？如上所述，Obsidian的付费版可以解锁同步功能，但每个月要花10美元之多，这就有点不值当了。好在Obsidian的设计思想非常地开明，支持第三方同步，甚至还把它写进了官方文档里。因为Obsidian的库本质上就是一个文件夹，只要我们能想办法做到把这个文件夹从一个设备同步到另一个设备，然后再从另一个设备的Obsidian定位到这个文件夹，就可以正常使用了。甚至我们在PC上的设置文件，手机端可以直接拿来用，第三方插件大多也支持移动端，不得不感叹Obsidian多平台客户端间的兼容性实在是太好了，开发团队真是一群神人。</p><p>PC与PC间的文件同步很简单，找市面上任意一个同步软件，两边一安装，设置同步文件夹就可以了。PC与手机之间的文件同步就比较难，因为市面上的同步软件基本上不会把文件直接同步进手机的存储目录里，也很难同步手机文件夹里的文件。iOS系统还有iCloud这个选择，Android就比较麻烦。Android系统要实现这个目标，有两种思路：</p><p>第一种，使用<a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=dk.tacit.android.foldersync.lite&amp;hl=zh">FolderSync</a>+同步软件的组合。FolderSync可以实现手机端文件夹的同步，并支持若干主流的同步服务商，如Google Drive、OneDrive等等，似乎也支持国内的坚果云。设置好同步文件夹及同步软件，就可以实现两者间的同步。但我尝试了一下FolderSync+OneDrive，完全没有办法同步，该打开的权限都打开了，不明白是什么原因导致的。另外，同步软件还有一个可靠性的问题，国际上这些主流的同步软件，国内使用起来速度和稳定性都有点感人，且没准哪天就会被墙，而坚果云等国内厂商则面临着可能会被无端封账号的风险，懂的都懂。</p><p>第二种，使用多平台的P2P文件同步软件。这种方法天然解决了手机端同步的问题，且文件仅在设备间进行传输，不存储在服务器上，隐私性和稳定性得到了保证，也极大程度地避免了被封号的问题。这种同步软件按照同步原理，又有以下两类代表：（1）<a href="https://www.resilio.com/individuals/">Resilio Sync</a>及<a href="http://www.verysync.com/">微力同步</a>，使用类似BT的协议传输；（2）<a href="https://syncthing.net/">Syncthing</a>，开源软件，使用的是开放的块交换协议。与Resilio Sync、微力同步相比，Syncthing使用的传输协议是开放透明的，更加安全，这是它的优点。但我实际使用起来，发现非局域网的两台设备使用它的Discovery Server传输根本没有速度可言，好半天才达到了1B/s（是的，是B/s而不是KB/s），完全无法使用，如果想正常传输，则需要自己搭建Discovery Server，对于简单的笔记同步的需求来说实在没有必要。而Resilio Sync又很不幸地在国内被墙（据说也有继续使用的方法，不过我没有仔细研究）。微力同步是在Resilio Sync被墙之后仿照其制作的一个同步软件，传输速度还是相当不错的（毕竟是BT协议），虽然是Resilio Sync的仿品，但是国内的网络环境就这样，也没什么办法。</p><p>于是经过一番尝试，最终选择了微力同步作为Obsidian的第三方同步工具。设置方法简述如下：</p><ol><li>在微力同步的<a href="http://www.verysync.com/download.html">下载页面</a>下载所需平台的客户端。下面以从Windows系统向Android系统同步为例进行说明。</li><li>Windows系统上的客户端设置：<ol><li>首次启动时，在弹出的页面上勾选协议，并设置该设备的名称，点击“开始使用”，进入主界面。</li><li>在主界面的“同步”tab里，点击左上角的图标，添加需要同步的文件夹。这里我将Obsidian的所有库都放在了一个文件夹内，在软件里添加该文件夹后，即可显示在页面上。单击条目就会出现详细信息。</li><li>点击条目右侧的齿轮，进入“选项设置”，进行名称、标签、同步功能等设置。说明：<ol><li>仅发送模式：勾选后只进行单向同步（仅发送不接收），不进行双向同步。是否勾选看自己的需求。手机端编辑文件不太舒适，只用作阅读是最佳的。但微力同步的传输原理决定传输的两个设备都需要实时在线，如果我们想在两台电脑间进行同步，但两台电脑不是全开着，就无法直接进行同步（比如家中电脑和单位电脑）。这个情况下就可以利用万能的手机进行中转，先从电脑A同步到手机，再从手机同步到电脑B，反之亦然，这样就需要进行双向同步。</li><li>选择性同步：启用后不同步全部文件，而是选择哪个文件同步哪个。这里我们的用途是进行笔记文件的同步，选择性同步不符合实际需求，所以务必不要开启。</li><li>忽略列表：每个Obsidian库文件夹里都有一个<code>.obsidian</code>文件夹，用于记录该库的Obsidian相应设置。这些设置文件可以直接同步到手机端进行使用。若不想同步设置，或未来不同平台客户端的兼容性有变化，就将这个文件夹添加到“忽略列表”里，同步时将略过该文件夹。</li></ol></li><li>“同步”tab下选择左侧的“同步设置”，进行相应的设置（如无特殊需求，保持默认即可）。</li><li>点击主界面的“设置”tab，进行相应的设置（如无特殊需求，保持默认即可）。</li></ol></li><li>Android系统上的客户端设置：<ol><li>首次启动时，把它需要的权限都打开，这样才能正常工作。设置好后进入主界面。</li><li>主界面“文件夹”tab下可能会有一个默认文件夹，没什么用，可以点击右侧的info图标，然后点击右上方的删除图标删除掉。</li><li>点击左上角图标呼出菜单栏，选择“设置”，进行相应的设置。由于同步需要两台设备同时在线，推荐勾选“设备开机启动后自动后台运行”。</li></ol></li><li>连接两台设备：<ol><li>Windows端，点击同步——设备管理——我的设备——本机ID，出现设备ID及二维码。</li><li>Android端，切换到“设备”tab，点击右上角的“+”号，再点击设备标识右侧的二维码图标，扫描Windows端的二维码，确定后即可Windows端为远程设备。</li><li>看Windows端是否能自动识别并添加Android端，如不能，在Android端呼出菜单栏，点击“显示设备ID”，把ID复制下来，在Windows端“我的设备”处点击“添加设备”，在“设备标识”处粘贴ID，即可添加Android端为远程设备。</li></ol></li><li>将Windows端的文件夹同步至Android端：<ol><li>Windows端，同步——同步目录，点击文件夹条目右侧的分享图标，在弹窗中选择“只读”（单向同步）或“读写”（双向同步）权限，生成共享二维码。</li><li>Android端，切换到“文件夹”tab，点击右上角的“+”号，选择“扫描二维码”，扫描Windows端的共享二维码，设置在本机存储空间存储的位置。最好设置一个方便找到的位置，以便在Obsidian app中定位。添加文件夹后，再点击文件夹右侧的info图标，进行名称、标签、同步功能等设置（需要注意的事项同Windows端相应设置）。</li></ol></li></ol><p>进行上述设置后，就可以看到两个设备间开始进行文件同步。保持两个设备同时开启，就可以进行实时同步了。</p><p>最后，进入Obsidian app，选择打开库文件夹，找到相应文件夹同步到手机中的目录，就可以在手机端进行使用了。</p><p>使用微力同步作为Obsidian的第三方同步方案，目前来看还是相当简单便捷的，不过也不排除微力同步将来发生政策变化，或者团队跑路的可能，这样的话只能再去找一个替代品。实在不行还有一个终极解决方案——Git，将电脑上的文件push到一个private repo上，再在手机端安装一个git工具，把文件pull下来；事实上，Obsidian的第三方插件中就有Obsidian Git，用于每隔一段时间自动push文件（仅电脑端可使用），顺便还能进行版本控制。不过终究还是麻烦了一些，对于笔记同步来说，用现成的同步工具还是最省事的。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;我是笔记软件的重度使用者，前些年在各种笔记软件中兜兜转转，最后固定在了&lt;a href=&quot;https://www.wiz.cn/zh-cn/&quot;&gt;为知笔记&lt;/a&gt;并使用了多年，除了同步偶尔抽风以外可以说是相当满意。然而天有不测风云，为知笔记团队在佛系更新好几年后突然掏出了个重构版WizNote X出来。虽然不少文章把它吹得天花乱坠，但我下载下来一使用，发现这个新版本基本上把我中意的功能全部浪没了，看着充值到2023年的为知笔记会员，不由得悲从中来。虽说经典版目前也在更新，但为知笔记未来的重心一定会在重构版上，说不定哪天就不再支持经典版，得早点准备一个替代方案才行。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="笔记工具" scheme="https://blog.lycheeee.top/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0%E5%B7%A5%E5%85%B7/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《犯罪心理研究：在犯罪防控中的作用》笔记</title>
    <link href="https://blog.lycheeee.top/posts/cc99a04/"/>
    <id>https://blog.lycheeee.top/posts/cc99a04/</id>
    <published>2022-01-19T12:36:45.000Z</published>
    <updated>2022-01-19T12:39:04.879Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>李玫瑾 - 犯罪心理研究：在犯罪防控中的作用 | ISBN: 9787811399448</p><span id="more"></span><h1 id="绪论">绪论<a class="anchor" href="#绪论">¶</a></h1><h2 id="犯罪防控要以人为研究对象">犯罪防控要以人为研究对象<a class="anchor" href="#犯罪防控要以人为研究对象">¶</a></h2><p>法律处罚并不能真正解决犯罪问题，反而可能成为另一些社会难题的开始：</p><ul><li>威慑性：当人意图犯罪时，大多存在着无视法律的态度倾向。明文的法律规定对于已有犯罪意图的人，其控制力和威慑力微乎其微。</li><li>惩罚性：刑罚处罚在某种程度上可以起到隔离、教育和改造罪人的作用，但无法真正杜绝重新犯罪。</li></ul><p>减少或控制犯罪现象需要理性，将犯罪现象视为一种社会疾病→治理犯罪如同治病，医生治病不能只看病情而不看病人→犯罪防控要以人为研究对象。</p><h2 id="将犯罪人进行分类防控">将犯罪人进行分类防控<a class="anchor" href="#将犯罪人进行分类防控">¶</a></h2><p>犯罪人数并不简单地与犯罪案件数量成正比：真正决定犯罪数量和性质的不在于犯罪人数的多少，而在于犯罪人的人格特征和心理状况。多数犯罪是由少数具有人格问题的犯罪人所为。</p><p>针对犯罪人的防控思路：将犯罪人分类，采取有针对性的社会政策而非单一的刑事政策进行犯罪防控。</p><p>犯罪人群分类：</p><p><img src="/images/20220119/%E7%8A%AF%E7%BD%AA%E4%BA%BA%E7%BE%A4%E5%88%86%E7%B1%BB.png" alt=""></p><p>危险人格与危险心结的人数与案件数对比：</p><ul><li>有危险人格的人居犯罪人群的少数（约40%），但实施的刑事案件却是案件总数中的多数，是影响并决定社会案件数量与性质的重要群体；</li><li>有危险心结的人居犯罪人群的多数（约60%），但实施的案件数量在总体案件中低于50%。</li></ul><h2 id="心理早期发展">心理早期发展<a class="anchor" href="#心理早期发展">¶</a></h2><p>个人必须经过以抚养人为代表的社会教育，才能形成人的正常心理。基本社会化过程就是个人心理早期发展的阶段。</p><p>人生心理发展的基本阶段：</p><p><img src="/images/20220119/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E5%BF%83%E7%90%86%E5%8F%91%E5%B1%95%E7%9A%84%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E9%98%B6%E6%AE%B5.png" alt=""></p><p>其中，最重要的阶段是人的早年，即从出生起到18岁前后，这是人的心理从不成熟到成熟的基础阶段。这一阶段的外部环境对人的心理影响极为深远，以至于会影响人的一生。</p><p>人从出生开始，心理发展依序是：情感（依恋现象）、言语、社会性、认知方式、观念、性格、自我意识等。这些方面彼此牵连、相互影响，以致解释成年人的心理问题要追溯到人的早年。</p><ol><li>依恋：系人早期心理发展最基础和最重要的内容之ー。依恋是人在初生时对某一稳定抚养人其专一的依赖与眷恋、不愿其离开的情感现象。婴儿在半年左右就开始出现明显的依恋表现，不愿自己依恋的对象离开自己，一般会保持到12岁左右。依恋是抚养者通过辛劳的抚养过程获得对孩子心理教育与控制资本的过程。没有形成依恋的人会有终身的社会情感缺陷，以致成年后表现出对社会或他人的冷酷和残忍等。</li><li>言语：是人表达自己并与人交流的心理现象之一，系人在早年心理发展的内容之一。是人通过感知和学习而获得的一种心智技能。这种能力一旦获得终身具有。言语发展水平取决于早年情感抚养的程度。</li><li>社会性：又称社交，交际，表明一个人是否擅长交往，是否喜好合群的种心理现象。系人在早年心理发展内容之一。社会性发展良好的人往往擅长与人交往，也好交际，称之为亲社会性。相反，社会性发展不好的人往往不善于与人交流和协作，严重者可让人在婴幼儿时期就出现自闭症。社会性的发展往往基于人的情感抚养水平和言语发展水平。有些人从小缺乏情感抚养，出现不善与人交流表达自己的现象，上学后又不聪明且学习能力较弱，则非常容易在内向的基础上增加自卑的成分，从而变得更加内向与孤僻。这是一些犯罪心理问题发生的原因之一。</li><li>认知方式：早期心理发展内容之一。系后天心理发展中逐淅形成并稳定的一种学习与社会认知的风格。认知方式往往取决于人在早年家庭抚养的方式，更多地体现在个人认知时的注意品质中。</li><li>观念：指人在接触客观事物的同时形成的相应看法或想法。越早形成的观念越具有稳定长久性。观念还与一个人的道德水平有关，一个社会倡导的道德更多地通过风俗、众人态度等对人发生影响，使之形成观念并成为指导约束个人行为的规矩。</li><li>性格：早期心理发展的重要内容之一。指个人后天形成的社会行为方式，这类行为一定在与他人有关的行为中体现。性格有好坏之分，与人的品德密切相关，也是人格的核心内容之一。同时，性格形成有关键期，最基础的关键期是12岁之前。人到成年后性格体现的社会行为方式基本稳定，不易改变且伴随人一生。</li><li>自我意识：指个人对自己的意识。包括自我感觉意识、自我独立意识（社会角度意识）、自我反思意识。这三种自我意识分别出现在人的不同年龄并代表人的不同心理成熟水平。<ul><li>自我感觉意识：表现在个人能够对自己身体的感受有所觉知。当小孩能够表述自己的感受或病痛部位时就说明他已经有了对自己身体的感觉意识。这是初级的自我意识。</li><li>自我独立意识：当个人成长进入青春期时，由于身体高度接近成年人，个人的感受也开始成人化，出现对抚养者的反抗、渴望自主、要求独立，这表明人开始有了自我独立意识。</li><li>自我反思意识：人最高水平的意识。这种意识现象只能在成熟的社会意识与成熟的思维抽象能力基础上才能发生。个人能够通过对他人态度变化的意识和对自己已经内化为良知的意识，再根据个人的记忆与思考，反省个人曾有过的心理和行为，客观地评判自己的行为或心理，在此意识基础上调整个人的行为。这也是人最难出现的成熟意识。有这种意识水平的人即使没有外力也能自我发现和调整自己的心理问题与行为。</li></ul></li></ol><p>当一个人完成上述发展，在年龄接近18周岁时，其人格特征也就开始趋于稳定。人格的内容一旦出现或形成就终身具有，并进而影响个人很多的心理倾向和外部心理特征，形成个人的心理风格。</p><h1 id="危险人格">危险人格<a class="anchor" href="#危险人格">¶</a></h1><p>人格：人在成年后在其各种心理活动体现出来的整体、独特、稳定的心理活动倾向和心理征象。</p><p>危险人格：对他人或社会具有重复威胁或持续危害倾向的一种人格现象的总称。由于人格的稳定性，这种危险人格的危害行为会呈现出一种惯性的、重复出现的模式。</p><p>有些危险人格并不一定达到犯罪程度，只是达到违法程度或具有犯罪的潜在可能性，因此危险人格并不必然成为犯罪人。</p><p>危险人格的划分：</p><ul><li>先天禀赋为主的危险人格：反社会人格</li><li>后天养成为主的危险人格：<ul><li>匮乏性抚养：犯罪人格</li><li>溺爱性抚养：缺陷人格</li></ul></li></ul><h2 id="反社会人格犯罪解析">反社会人格犯罪解析<a class="anchor" href="#反社会人格犯罪解析">¶</a></h2><p>反社会人格：危险人格之一。特指在个人行为中普遍存在的无视和侵犯他人权益的模式。如果一个人其稳定的行为模式经常与基本的社会规范（包括道德和法律）相悖，并由此给周围人或社会带来困扰、破坏和危害，具有这种行为模式的人就被称为具有反社会人格的人。</p><p>反社会人格的特征：</p><ul><li>异常表现始于早年<ul><li>早年出现心理上或行为上的问题时（包括违法和犯罪）就具有顽劣特点，没有理由但不断重复或让周围人感到困扰。</li><li>行为问题大多在10岁前有所显露，中学时期就可被身边人发现其怪异或异常。</li></ul></li><li>家庭背景基本正常<ul><li>往往生活在较为正常的家庭中，父母没有明显的心理异常或行为劣迹，家中若有其他子女也无明显的异常或劣迹表现。</li></ul></li><li>缺乏自然情感力（反社会人格的核心特征）<ul><li>自然情感力：是指人在生命活动中自然出现的一种情感现象，从依恋父母、建立伙伴友情、出现爱情到舐犊之情都为人在一生中自然出现的情感表现。若缺乏或表现相反就为缺乏自然情感力。</li><li>不可能与别人形成无形的有牵制力的情感关系，从而也就天生地缺乏心理控制力或约束力。</li></ul></li><li>聪明且善谋划</li><li>道德白痴不可教化<ul><li>道德白痴：又称悖德狂。白痴，是指由于大脑不完全的或变态的发展所造成的智力极端落后，难以接受正常教育的人。道德白痴也有相似用意，即由于先天要素或早年心理发育障得导致的个体道德情感方面的不可教化。</li><li>不在乎法律，不在乎惩罚，心里的全部就是自己的欲望，不会审视或反省自己内心的问题。</li></ul></li><li>肆意犯罪不会中止<ul><li>在策划犯罪后只会因故暂缓犯罪计划或改变犯罪计划，但永远不会停止其犯罪行为。</li></ul></li></ul><p>案例分析：</p><ul><li><a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%BC%A0%E5%90%9B/4632315">张君</a>——1999~2000年流窜数省持枪抢劫杀人案主犯（P66）</li><li><a href="https://baike.baidu.com/item/%E7%8E%8B%E7%AB%8B%E5%8D%8E/3361366">王立华</a>——2003~2004年北京市系列绑架杀人案主犯（P72）</li><li><a href="https://baike.baidu.com/item/%E9%9D%B3%E5%A6%82%E8%B6%85">靳如超</a>——2001年河北省石家庄市重大爆炸案主犯（P78）</li></ul><h2 id="犯罪人格犯罪解析">犯罪人格犯罪解析<a class="anchor" href="#犯罪人格犯罪解析">¶</a></h2><p>犯罪人格：危险人格之一。指人在后天早年的社会化缺陷下造成的个人长期与违法生存方式相伴并因此与监所为伍，在一种近犯罪化而非正常社会化的过程中形成的一种较稳定的犯罪倾向和犯罪个性特征。</p><p>犯罪人格的特征：</p><ul><li>人生早年心理正常<ul><li>主要指12岁之前，个别在18岁之前均有较常态的心理和行为表现。</li><li>有正常的自然情感力——异于反社会人格。</li></ul></li><li>基本社会化缺失<ul><li>在未成年时，家庭结构或者家庭功能已经失常。</li><li>大多因家庭缘故有过离开家庭、辍学、孤身流浪等经历。</li></ul></li><li>青春期有生存性违法<ul><li>早期出现违法犯罪行为大多只是为了最基本的生存需要，是在一种基本生存都无法由外界保障的情况下，为了谋生而开始违法行为。</li></ul></li><li>成年后犯罪升级<ul><li>犯罪升级：犯罪类型从简单到复杂，犯罪危害从轻微到严重。在12岁上下仅仅是偷盗（仅侵财），到18岁上下就会出现抢劫（暴力侵财），进入24岁上下会出现盗-奸-抢，甚至杀人。</li><li>成年后，性的生理欲望使强奸成为最初的杀人动机。</li></ul></li><li>犯罪心理不可逆转<ul><li>后天犯罪化的过程使得他们的犯罪心理一旦出现就具有不可逆转性。</li></ul></li><li>动机简单性质恶劣<ul><li>后期作案大多是“集几类罪名于一案”的案件，但心理动机异常简单，多以“最基本的需要”为主。</li><li>犯罪人格者在长期远离正常人的家庭生活、长期脱离亲情感受的背景下会对社会和对别人变得越来越无情而任意滥杀无辜。犯罪人格者的犯罪属于具有持续性、重复性和严重危害性的犯罪类型之一。</li></ul></li></ul><p>案例分析：</p><ul><li><a href="https://baike.baidu.com/item/%E8%91%A3%E6%96%87%E8%AF%AD/4321508">董文语</a>——2006年赣浙闽三省系列入室强奸抢劫杀人案主犯（P89）</li><li><a href="https://baike.baidu.com/item/%E6%9D%A8%E6%96%B0%E6%B5%B7/5812379">杨新海</a>——1999~2003年皖豫鲁冀四省系列入室强奸抢劫杀人案主犯（P93）</li></ul><h2 id="缺陷人格犯罪解析">缺陷人格犯罪解析<a class="anchor" href="#缺陷人格犯罪解析">¶</a></h2><p>缺陷人格：危险人格之一。指在基本社会化阶段因抚养者的溺爱与放纵造成的观念与性格上的严重缺陷，从而形成一生的自私、骄横和任意的心理风格。这也是一种后天形成的人格缺陷，并且在重复投机犯罪的人员中最为多见。</p><p>缺陷人格的特征：</p><ul><li>人生早年心理正常<ul><li>主要指14岁之前，大多有完全正常的心理表现。心理和行为问题往往在青春期甚至接近成年时期显现，一般在14岁以后才较为明显。</li><li>最初的违法犯罪往往出现在接近成年的前后，略晚于犯罪人格者。</li></ul></li><li>具有宠溺抚养背景<ul><li>早年大多生活在亲情较为充分（指以下类似或接近的情况：母亲全职照顾孩子；与爷爷奶奶共同生活；多名女孩后的第一个男孩等）、物质需要满足较为及时并充分的家庭中。抚养者对其不合理的要求或错误的要求也百依百顺，造成宠溺式的抚养背景。</li><li>宠溺抚养首先容易造成人的低能，尤其是生活自理能力和吃苦耐劳的能力较差；其次容易造成人的观念混乱，缺乏基本的是非判断能力。</li></ul></li><li>具有情感力<ul><li>情感方面大多具有正常的表现——异于反社会人格、犯罪人格：大多对自己的亲人或恋人有情感，对认识的人大多友好，大多善谈，愿意结交朋友。</li><li>也有被宠溺的极端者表现出欺负宠爱他的人的现象。</li></ul></li><li>懒散且弱能<ul><li>从上学时期就会出现相应的逃避学习的表现：混日子、逃学、辍学等。</li><li>接近成年或成年之后，因父母财力不能充分满足他们的欲望，就开始寻找最简单的方式获取钱财，不择手段，从而出现违法犯罪行为。</li></ul></li><li>缺乏是非观念<ul><li>具有观念缺陷的人一旦出现违法犯罪行为往往会重复进行并趋于严重。犯罪人群中的惯犯具有缺陷人格的现象更为多见。</li></ul></li><li>犯罪具有择机性<ul><li>有正常人的情感，作案更多地趋于功利目的，带有机遇性的特点。是否杀人往往取决于情境和被害人反应，并非逢案必杀。</li><li>判重刑或极刑的较少，有3次以上的判决但仍在监狱服刑的人多为缺陷人格者。</li></ul></li><li>善于欺骗与表演<ul><li>特别强调犯罪的“客观”理由，把自己的犯罪原因往往说得令人同情，甚至将被害人说得一无是处，很容易被其言语或外表所迷惑。</li></ul></li></ul><p>案例分析：</p><ul><li>朱大鹏——2006年安徽宿州杀妻灭女案主犯（P103）</li><li>杨某——2007年江苏某地杀害战友案主犯（P109）</li></ul><p>一个人如果不能吃苦耐劳，不能跳出自我中心的思维模式，不能与人合作，他遇到挫折时也就不能反思并发现自己的问题，从而因不能自我调整而陷入困境，以犯罪的方式解决这种困境就是这类人最容易的选择。</p><h1 id="危险心结">危险心结<a class="anchor" href="#危险心结">¶</a></h1><p>心结：指人的一种心理历程被阻止、被压抑而形成了某种心理发展的淤结或象形如扣的状态。由此，个人心理表现出异常的症候和行为。若说人格问题重在成长过程的话，心结问题则重在人生事件上。</p><p>危险心结：指个人因某一特殊刺激或经历致使其心理出现失败反应，由此出现执著于失败的心理扣结现象，因无法超越或摆脱而出现对他人或社会犯罪行为的心理问题总称。</p><p>有危险心结的人如果能够得到某种心理上的帮助和疏导可能不犯罪，他们不属于必然犯罪人。</p><p>危险心结的犯罪特征：</p><ul><li>心智和社会性表现正常——异于严重精神病人<ul><li>能够正常学习，从事技能性工作，甚至多数表现很聪明。</li><li>能与别人正常交往和交流，表现得体。</li><li>在生活中具有行为规划性或操作能力，实施犯罪过程具有规划性与可操作性，目标准确，行为严密和隐匿。</li></ul></li><li>成长与生活背景相对稳定——异于犯罪人格<ul><li>实施犯罪往往具有相关事件或刺激源，一方面有社会原因，一方面有性格缺陷。</li><li>性格缺陷往往与后天的教育密切相关：<ul><li>家庭结构正常，但家庭教育功能不正常；</li><li>学校教育过分强调竞争，强调知识理解和记忆，忽略信念及人生基本意义教育。</li></ul></li></ul></li><li>情感活动正常甚至丰富——异于反社会人格<ul><li>大多对亲人具有较明显的留恋感。</li><li>由于不属于必然犯罪人，具有正常人的情感性反应，有眷恋的家人，犯罪后也往往强调自己的犯罪理由，所以大多容易博得一些人的同情。</li><li>这种情感使得他们尚存人性。</li></ul></li><li>具有道德判断和知罪能力——异于缺陷人格<ul><li>缺陷人格的人在犯罪后往往把责任完全推到别人身上，甚至毫无羞耻感地撒谎，但危险心结的人在表示知罪同时也表示要承担法律后果。</li></ul></li><li>犯罪多为令人意外的表现——危险心结最突出的特征<ul><li>异常暴力性：很多作案形式带有严重暴力特点；多为“私人目标”，且必致他人于死地而后快。</li><li>变态性：作案动机常常让人感到困惑。</li><li>不可思议性：与平时的一贯表现或本性往往差别很大。</li></ul></li></ul><p>危险心结的形成：</p><ul><li>创伤性刺激源：心理活动在某时间内受到意外或强烈的刺激→人的“心理应对”系统出现失控→个人的任何弥补性努力只能动用随后的心理应对系统→心理应对系统不再顾及之后的各种生活刺激，缠绕在已经过去的事件上而不能摆脱或自拔，形成心结→当一个人不择手段甚至以犯罪的方式弥补失败时，就导致犯罪。<ul><li>心结的发生也可称作心理发展停滞现象的发生。许多犯罪行为之所以让人难以理解，就在于导致其行为的原因不在眼前。</li></ul></li><li>特定经历：每个人在其一生中既有与别人相同的刺激，还会有自己独有的刺激源，甚至人人都会遇到的各种刺激在某一特殊个体身上也会形成特殊的刺激组合，因刺激的特殊组合而形成一个人的独特经历。经历将刺激由“点”拉成“线”。</li></ul><p>危险心结的类型：</p><ul><li>意识抑结：意结类</li><li>认识偏结：知结类</li><li>情感伤结：情结类</li><li>成瘾或痴迷：瘾结类或痴结类<ul><li>瘾结：大多与人的特殊兴趣有关，如网瘾、毒瘾、酒瘾、赌瘾等</li><li>痴结：大多与人的信念或信仰有关，如邪教徒、迷信者</li></ul></li></ul><h2 id="意结类犯罪心理">意结类犯罪心理<a class="anchor" href="#意结类犯罪心理">¶</a></h2><p>意结：又称“意识抑结”。指个人在有意识的状态下出现的部分意识活动的自我抑制和阻结现象。当人对自己内心已存在的内容或存在的事实进行抑制或遮掩，甚至通过犯罪的方式达到这种遮掩或抑制目的，就为意结类犯罪。</p><p>意结类的犯罪特征：</p><ul><li>犯罪动机往往令人费解<ul><li>大多没有犯罪前科，第一次作案前具有正常的生活与轨迹。在导致自己作案的理由上，尤其是第一次作案的理由上往往不能说明自己的行为动机，即便说了理由也不能令人信服。</li></ul></li><li>具有正常心智下的心理遮掩性<ul><li>谈话时可观察到遮掩或回避性的表现（声音放低、自己反问自己、出现停顿或沉默、出现完全无关的替代话语等）。这种遮掩与回避并非完全针对讯问人员，自己也难以面对事实或真相。</li></ul></li><li>犯罪具有隐秘和谋划特点<ul><li>不能解释为精神异常：精神病人作案的特点是不知道自己在做什么（无意识），所以作案现场应该是混乱的，并且精神病人不知道自我保护，不会逃跑，往往当场宣布自己的犯罪理由。</li></ul></li><li>行为人具有人格保守性<ul><li>长期被灌输或教育的思想内容是较正面的、传统的、封闭的，甚至是保守的观念。这种观念和风俗一旦遭遇更广阔或更多元化的社会背景，就会形成心理上“不自主地被吸引”却又“不得不抗拒”的矛盾心态。</li></ul></li><li>心结多与潜意识内容有关<ul><li>潜意识：指人需要隐藏或遮掩的意识。概言之，与人的性有关的隐私内容都属于遮掩和回避的范围，亦即属于潜意识的内容。由于潜意识的“潜”字还含有“深”的意思，所以，潜意识还包括因时间的久远而位于意识深处的内容，这往往指人在早年感知过的一些内容。</li><li>意结源点就在于内心某种真实欲望的潜意识存在，却又不敢面对。常见情况：<ul><li>不敢：自己不敢承认自己的真实欲望，怕被别人知道自己真实的一面；</li><li>不能：自己根本不知道自己内心存有的真实欲望，这是对潜意识的不知；</li><li>不愿：自己隐约知道或意识到自己的内心欲望但完全拒绝，回避，克制，从而出现强迫性表现，通过做另一件事来替代。</li></ul></li><li>意结往往与压抑“性”的记忆有关。</li></ul></li></ul><p>案例分析：</p><ul><li><a href="https://baike.baidu.com/item/%E9%A9%AC%E5%8A%A0%E7%88%B5">马加爵</a>——2004年云南大学杀害大学同学案主犯（P138）</li><li><a href="https://baike.baidu.com/item/%E6%9D%A8%E6%A0%91%E6%98%8E/19507976">杨树明</a>——1992~2004年山西省阳泉市系列残害女性案主犯（P146）</li></ul><h2 id="知结类犯罪心理">知结类犯罪心理<a class="anchor" href="#知结类犯罪心理">¶</a></h2><p>知结：又称“认知偏结”。指个人的认识活动因感觉狭窄和思维偏执而出现的认识扭结现象。当个人的认识出现狭窄或偏离而出现扭曲和偏差认识时，个人往往会出现相应的偏执或疯狂行为，严重者会出现严重的犯罪行为。</p><p>知结类的犯罪特征：</p><ul><li>犯罪动机指向性明显或具体<ul><li>会明确地告知犯罪的理由或发生仇恨的源点，原因并不复杂，也并不让人难以理解。</li></ul></li><li>具有正常心智下的认识狭窄性<ul><li>看待挫折和化解挫折的认识能力出现问题，不能发现自身问题所在，往往只看外部，与他人简单对比，甚至将挫折的原因归咎于他人和社会。当针对外部的努力再遇挫折时，就容易愤怒而发生不顾一切的攻击性犯罪。</li></ul></li><li>犯罪多带有报复特点<ul><li>大多具有明确的针对他人或针对社会的报复指向，且大多与他曾遇到的挫折有关，尤其是来自“人”的刺激（“就是因为你（你们）我才……”）。</li><li>作为外部人观察时，如果不审视问题的全部过程，不考察犯罪人的心理风格，只听犯罪人的感受性言论，很容易被误导，发生同感甚至同情态度。</li></ul></li><li>人格大多具有偏执性<ul><li>大多表现为：感觉极度过敏，思维行动固执，坚持毫无根据的猜疑，好嫉妒。对自己估计过高，对别人要求过多，不信任别人，表情冷漠，缺乏幽默。总认为自己怀才不遇，失败时又怨天尤人，推诿客观，并容易与他人发生冲突和矛盾。发生冲突时往往强调自己有理，好狡辩或争辩，有时会因为一些小事而纠缠不休，不达目的绝不罢休。有的在无理取闹时还伴有攻击行为。</li><li>自私的人更容易出现偏执的思维方式，所以偏执的人大多伴有自私的人格特点。</li></ul></li><li>心结多与日常挫折有关<ul><li>尽管作案时有明确的愤怒对象与报复对象，但真正导致出现愤怒反应的不是“一次性刺激”，而是“日常挫折的刺激积累”。</li></ul></li></ul><p>案例分析：</p><ul><li><a href="https://baike.baidu.com/item/%E9%82%B1%E5%85%B4%E5%8D%8E/1091998">邱兴华</a>——2006年陕西省汉阴县铁瓦殿道观杀害10人案主犯（P158）</li><li>高宏伟——2005~2007年辽宁省沈阳市系列捶砸抢劫杀人案主犯（P168）</li></ul><p>在解析每一个犯罪者的犯罪心理问题时应把握的基本原则：既不能以“观察者的心理”去理解“犯罪人的心理”，也不能根据“多数人的心理”去理解“某一位犯罪人的心理”。</p><h2 id="情结类犯罪心理">情结类犯罪心理<a class="anchor" href="#情结类犯罪心理">¶</a></h2><p>情结：又称“情感纠结”。指个人因心理创伤和情感困扰而出现的一种心理纠缠与扭结现象。当人因情绪或情感引起的痛苦感受时，有人会出现发泄或迁移的行为，这种行为多为泛化性的暴力犯罪。</p><p>情结类的犯罪特征：</p><ul><li>犯罪动机具有发泄与泛化性<ul><li>指向性并不具体，遇到谁就是谁，且多为攻击性行为，如公共场合的滥杀、对陌生人无功利目的的系列杀害等。</li></ul></li><li>具有正常心智下的情感孤独性<ul><li>不善于用语言表达情感，平时少言寡语，甚至与亲人的情感言语交流都有障碍。</li></ul></li><li>犯罪多有表达性与满足感<ul><li>犯罪行为本身就是要昭示和表达自己的某种意图，犯罪对他们来说是一种情绪体验，一种宣泄痛畅，一种可以引人注目的表达。</li></ul></li><li>犯罪呈现“并非错乱的疯狂”</li><li>心结多与情绪创伤有关<ul><li>往往是父母抚育中的情感缺陷造成，或由于早年生活中曾经历过特殊刺激，从而在情感发育中遭受过严重的创伤。这种心理上的创伤在发生时没有被亲人发现和意识到，或亲人没有予以及时的补救，致使心理发展出现严重的停滞状态和淤结现象。</li><li>情结类的犯罪所表达的行为往往是与其表现相反的情绪感受。</li></ul></li></ul><p>案例分析：</p><ul><li><a href="https://baike.baidu.com/item/%E9%BB%84%E5%8B%87/8797301">黄勇</a>——2001~2003年河南省平舆县杀害17名青少年案主犯（P178）</li><li><a href="https://baike.baidu.com/item/%E8%B5%B5%E6%89%BF%E7%86%99/3569082">赵承熙</a>——2007年美国弗吉尼亚理工大学校园枪击案主犯（P186）</li></ul><p>心理创伤的最好疗法是人与人的情感发展与言语交流。有情感牵挂的人，有情感相融的人，有与之能说心里话的人，才不易发生心理疾病；相反，一个孤独、无情、封闭自我，没有亲人或朋友的人是容易发生心理疾病的。这是人的社会性决定的一种心理疾病。</p><h1 id="犯罪防控的策略">犯罪防控的策略<a class="anchor" href="#犯罪防控的策略">¶</a></h1><p>对危险人格的防控策略：</p><ul><li>反社会人格：及早发现并建立观察档案</li><li>犯罪人格：对残缺家庭未成年人的法律保护</li><li>缺陷人格：通过社会干预矫正家庭教育的缺陷<ul><li>通过学校背景，从小学到中学阶段进行识别，进行强制性的训练与教育；</li><li>及时处罚，严而不厉，通过法律处置和及时惩罚进行教育与干预。</li></ul></li></ul><p>对危险心结的防控策略：</p><ul><li>普及心理学知识：<ul><li>家长须知：人在幼年需要心理抚养。——《发展心理学》《儿童心理学》</li><li>教师须知：性格与能力同样重要。——《教育心理学》《个性心理学》</li><li>个人须知：“养生”还需“养心”。——《普通心理学》《健康心理学》</li><li>管理者须知：知人心者为上。——《普通心理学》《社会心理学》《管理心理学》《犯罪心理学》</li></ul></li><li>注重心理危机干预，完善社会支持系统</li><li>完善社会冲突调解机制</li></ul>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;李玫瑾 - 犯罪心理研究：在犯罪防控中的作用 | ISBN: 9787811399448&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="笔记" scheme="https://blog.lycheeee.top/tags/%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    <category term="读书" scheme="https://blog.lycheeee.top/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>一段短暂的电竞比赛观赛经历</title>
    <link href="https://blog.lycheeee.top/posts/ddcff60d/"/>
    <id>https://blog.lycheeee.top/posts/ddcff60d/</id>
    <published>2022-01-18T13:29:04.000Z</published>
    <updated>2023-05-06T09:10:47.309Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>事情还要从半年前开始说起。去年7月的某一天，我突发奇想想找点非对称竞技游戏直播看看，恰巧第五人格正在直播IVL夏季赛常规赛，我点进去看了一会儿，感觉还蛮有意思，虽然没有玩过第五人格这个游戏，但是游戏机制并不复杂，看了两三天之后就大致看懂了。而第五人格的赛事又比较密集，基本上每个周末都有得看，我便点了个赛事账号的关注，工作了一周之后就点开看看比赛，权当放松头脑。</p><p>在这之前，我也曾看一些主播玩过《探灵笔记》《灵魂筹码》等非对称竞技游戏，相比于人类的团结作战，我更加喜欢看屠夫一方的个人风采。看第五人格比赛时也不例外，加上比赛本身就是以屠夫视角展示，看着看着就渐渐记住了一些屠夫选手的名字。而这其中最亮眼的是一名叫东玄的选手，人称“大魔王”，职业选手中公认的最强屠夫。与其他屠夫选手相比，东玄的比赛数据可以说是断崖式的，一骑绝尘。</p><span id="more"></span><p>为了表述顺畅，下面先简单介绍一下第五人格游戏及比赛的相关情况。</p><details class="note default"><summary><p><strong>《第五人格》游戏及比赛情况</strong></p></summary><hr><p>《第五人格》是网易出品的一个1V4的非对称竞技手游，分为屠夫和人类两个阵营（在游戏里分别叫“监管者”和“求生者”，不过我还是遵从国际惯例，称为屠夫和人类好了）。人类需要在对局中破译5台密码机后开门逃脱，而屠夫则需要通过击倒人类并挂上椅子的方式尽可能多地淘汰人类（人类具体的血线计算方法说起来比较复杂，不在此多介绍）。</p><p>第五人格的职业队伍分别包括屠夫选手和人类选手，每局比赛分上半场和下半场，由双方的两个阵营互打一场，计算双方逃脱和淘汰比分的总和。单独一场对局可能会出现三种情况：（1）2抓2跑，比分为2:2；（2）1抓3跑或3抓1跑，比分为1:3或3:1；（3）4抓或4跑，比分为0:5或5:0，相比其他情况会额外多出1分。上半场加下半场的比分多的一方，该局夺得一个大比分，但比赛的小积分（也就是每局的比分总和）同样非常重要，如果双方大比分战平，比如都是1胜1败1平，则小积分多的一方胜出。如果连小积分也战平，就会进入加赛环节。</p><p>第五人格的重要赛事包括：</p><ol><li><p>IVL职业联赛，参赛者为国内的十支职业队伍。IVL分为夏季赛和秋季赛，每个赛季又分为常规赛和季后赛。常规赛中每支队伍都会和其他9支分别打两场BO3的比赛，最后根据总的胜负情况对战队进行排名，前6的队伍进入季后赛。季后赛会两两进行BO5的比赛（具体来说还会分为胜者组、败者组等等，不详细介绍），并在季后赛中决出该季的冠军队伍。</p></li><li><p>IVS亚洲对抗赛，在IVL夏季赛与秋季赛之间举行，参赛者为国内的三支队伍及日本、韩国、东南亚等国家地区的顶尖队伍（2021年与2020年有所不同，2020年仅为中日队伍的比赛）。分为8进4的小组赛和单败的淘汰赛，最终决出冠军。</p></li><li><p>COA深渊的呼唤，在IVL秋季赛之后举行，参赛者为中国大陆、港澳台、日本、韩国、东南亚、欧美赛区的队伍。分为海选赛、线上预算赛和线下总决赛，其中IVL秋季赛冠军战队和IVL全年积分最高的队伍将会保送COA总决赛。最后所有赛区的十六强一起决出最终的冠军队伍。</p></li></ol><p>这其中，由于第五人格是中国大陆出品的手游，并且非对称竞技比赛相对小众，所以最强的队伍还是集中在中国大陆的十支职业队伍中，其他赛区的队伍没有职业化，虽然都是各赛区的顶尖选手，但是实力终究有所不及。因此IVL和COA由于中国大陆参赛战队较多，含金量是比IVS要高的。</p></details><p>下面再说回东玄。由于这名最强屠夫的存在，他所在的DOU5战队向来是夺冠热门。然而DOU5的人类表现则相对较弱，且发挥极不稳定，各种关键时候掉链子，比赛毕竟是双方的对抗，仅靠屠夫一方很难带领战队走向胜利。特别是在我观赛的这半年中，游戏版本的强度始终是偏向人类一方，然而DOU5却依旧依赖屠夫一方来争分。由于屠夫都是孤军作战，不像人类一方有队友相护扶持，所以屠夫选手的压力本身就很大，一般职业队伍都会配备两名屠夫选手分担压力，但DOU5的屠夫只有东玄这一名选手——毕竟他就是最强屠夫，没有别人可以和他比肩了。因此东玄身上始终承担着非常大的压力，他一直在努力带领队伍向前走，DOU5在常规赛中一直是数一数二的排名，但这毕竟是一个人类优势的版本，他一人之力不足以与版本对抗。在2021年的IVL夏季赛中，我眼睁睁看着DOU5以常规赛第一的冠军之姿进入总决赛，然后败给了从败者组一路杀上来的对手Wolves战队，黯然离场。DOU5在整个夏季赛中，一共只输了两场比赛，其中一场就是这个致命的决赛。失败的原因很简单——Wolves的人队是所有战队中最强的，如同铁板一块，无懈可击，而DOU5的人队不仅没有能力争分还丢了分，如此一来，失败就是必然的。</p><p>可能就是在这个时刻起，我开始额外关注起了东玄这名选手，因为实在是为他感到不值。作为联赛最强的大魔王，所获得的竟只有2020年IVS冠军这一个荣誉，在IVL、COA比赛中因为人队的关系一直作为陪跑，但如上所述，IVS的含金量不比其他两个比赛，哪个第五人格职业选手不想在IVL中获得殊荣呢？而且电竞选手很吃青春这口饭，一名选手的巅峰期很短暂，东玄这名选手从2020年开始辉煌，但再往后留给他的时间可能已经不多了。电子竞技是很残酷的，没有人会记得曾经的无冕之王。</p><p>在那之后，我一直很关注DOU5的比赛，即便没赶上直播，也要看看他们每场比赛结果如何。我希望能看到东玄捧起冠军奖杯。然而DOU5在夏季赛决赛失利后士气大挫，在紧接着的IVS中只拿到了第三名——中国三支战队的最后一名。秋季赛常规赛更加惨不忍睹，DOU5人队的状态远远不如夏季赛常规赛的时期，最差的时候3局比赛2局被4抓，东玄被迫连续还了3局4抓才拿到了胜利——这可是个人类强势的版本啊。在漫长的秋季赛期间，东玄的脸色肉眼可见地一点点黯淡了下去，属于是路边的野草见了都会心疼的程度了。好在中期新教练的加入给死气沉沉的DOU5注入了活力，整只队伍的状态在慢慢回升，终于也是有惊无险地以常规赛的第二名的名次进入了季后赛。</p><p>然而——好景不长，DOU5在季后赛第一场比赛就输了，落入了败者组，接下来需要在同一天连胜两场BO5，才有可能进入决赛。失败原因还是老问题，人类又开始不稳定了，频频出现各种职业选手不该出现的低级错误。但这次已经不能指望东玄再力挽狂澜了，对手MRC的人队也是顶尖的人队，在人类强势的版本下，只要人类不失误，再强的屠夫也无法突破。</p><p>事实上，在秋季赛季后赛开始之前，第五人格曾出过一个竞猜冠军队伍和FMVP（冠军队伍中表现最佳的选手）的小活动。当时，虽然我希望DOU5夺冠，但还是没什么犹豫地选择了Wolves。FMVP有5个候选名单，我选择了Wolves的一名屠夫、两名人类，东玄，以及MRC的一名人类选手。原因很简单，人类强势的版本，只有人类强势的队伍才能最终走向胜利，虽然DOU5的人类表现有所进步，但想争夺冠军还是差了点，MRC都比它更有冠军面。在输给MRC之后，我甚至都释然了——行吧，就这个DOU5人类的表现，确实不配拿冠军……只是可惜了东玄。</p><p>但令所有人意外的是，经过短短一天的调整，DOU5的人类竟仿佛全体重生了一样，在连续两场背水之战中打出了绝佳的配合，各种3跑4跑，连续鏖战8个小时，历经9场比赛，一路气势如虹，力挫两只队伍，再次从败者组爬了上来。最为难能可贵的是，DOU5的人类终于现出了杀气——即便因为失误被4抓了，下一局也会照样还一个3跑，这在从前的DOU5基本上是见不到的。可能被逼到绝境之后，DOU5的血性才终于被逼出来了。此时的DOU5完全具备夺冠的资格，并且可能是有史以来离冠军最近的一次：东玄还在巅峰期，人类状态拉满，还有一个好教练，冠军奖杯就在眼前。这已经是DOU5第4次站上IVL决赛的舞台了，人生还能再等几次呢？</p><p>但是，我不是没有担心的——因为对手还是那个拥有最强人队的Wolves战队，而此时的东玄已经非常憔悴了，再也不像之前那样容光焕发，即便笑着的时候，也透着深深的疲惫。</p><p>决赛的那天是星期日，我一整天都坐立不安。比赛是下午两点开始，我本想在此之前继续看手上看了一半的书，但是根本看不下去，只好漫无目的地上网找东西看。好不容易捱到比赛开始，我大气不喘地看，生怕DOU5人类再掉链子。结果，人类方状态确实有所回落，但基本还是跟对面屠夫打了个五五开，没有拖后腿（Wolves的屠夫Alex淘汰人数仅次于东玄）。反而是东玄，打得慌极了，屡屡被对面人队突破，第三局甚至被打了个4跑——要知道东玄被4跑的时候可谓屈指可数。下半场开局，DOU5的人类又被对面屠夫快速地击倒了。看到这里我心里难受得不行，明白翻盘的机会已经非常渺茫了，直接关掉了直播，然而心里还是不甘心，隔一会就去刷新一下赛事组账号，直到看到大家都开始恭喜Wolves战队。东玄还是没有拿到他的奖杯。</p><p>所以最终，我还是押中了冠军队，也押中了FMVP，但我心里难过得不行，明明在当初竞猜的时候，我选得还非常坦然，心里一点也不难过。那天剩下的时间里，我难过得头都在疼，想集中精力继续看我手上的半本书，但果然还是一个字也看不下去。我这才意识到，不知不觉间我已经对这名选手投入了真情实感，真情实感到将他的境遇完全投射到了自己身上。怎么会这样呢？明明一开始我这个第五人格比赛只是看着乐呵的，我甚至都不玩这个游戏，那个时候谁也不认识，什么心理负担也没有，多轻松啊。</p><p>于是接下来，我脑中理性的一部分苏醒了过来，开始思考我是怎么不知不觉这么真情实感的。其实这么多年来，我在粉某个个体的方面一直做得还不错。喜欢这么多年朴树，才听过一场演唱会，还是当年一起喜欢朴树的同学邀请我去的。喜欢这么多年王菲，带王菲李亚鹏签名的《爱笑的天使》CD（现在他们也离婚多年了，世事无常）我也没有很珍而重之地保管，也不知道现在在家里的哪个角落。我很敬佩吴京的为人，但他的影视我大多数都没看，因为在我眼里影视本身值不值得看始终是唯一重要的因素。我从小到大都没有痴迷过谁。甚至我自始至终都没有关注过东玄的直播间，因为他用的是抖音直播。</p><p>我自己琢磨了一下，觉得可能是有以下两方面原因：</p><p>其一，竞技比赛容易调动人的情绪。比赛就会有输有赢，有大起大落，电子竞技的局势更是瞬息万变。第五人格本身也是一个不确定性非常强的游戏，有可能一个操作直接翻盘，让观众反复进出ICU。这种紧张的、跌宕起伏的气氛很容易让人分泌大量肾上腺素等兴奋性激素，从而造成情绪的剧烈波动。比如我看奥运会，如果看到中国队惜败比赛也会十分难过。不过这份难过主要是基于一种集体认同，倘若中国队在其他项目上取得胜利，这种情绪就会很快被冲淡了；即便真的耿耿于怀，也不会持续太久。所以如果造成了感情上的沉溺，还需要有其它的因素——</p><p>其二，个体与个体之间更容易产生共情。对“物”的感情是稳定而可控的，我并不会对《黑暗之魂3》大喜大悲。但人与人之间非常容易产生并投入感情，因为人类本身就是依靠感情来联结的，这种感情比之对“物”的感情来说会更深，更难自拔。电竞选手之于明星而言所不同的地方，可能是他们虽然在相应的圈子中算是公众人物，但更接近普通人，对于他们的感受会比对明星更加真实，这就容易让观众对选手产生共情。毕竟都是喜欢游戏的年轻人，都在追逐自己的一份电竞梦想，观看着电竞比赛的观众谁又不喜欢呢？具体到东玄这名选手，意难平的地方就更多了。既有天赋，又非常努力，没有任何负面消息，性格十分温和，不骄不躁，对其他战队的选手、对自己的观众都很友善，没有人会不喜欢他，而偏偏又是这样又强又好的选手始终生不逢时，数度与荣耀失之交臂，让人很难不发自内心地为他惋惜。话又说回来，像这样值得惋惜的个例其实也有不少，大多是惋惜一下就罢，之所以久久不能忘怀，应当还是有竞技比赛对情绪的催化吧。喜欢各种传统体育比赛选手的粉丝，看到自己喜欢的选手输了比赛，大概心情也同我现在差不多。</p><p>对某个人投入感情本身是自身情感的自然体现，只是程度需要适当，不能因此而影响自己的正常情绪和生活。发展心理学中讲到，婴儿在发育过程中会逐渐区别自身与外界，区分他人的痛苦和自己的痛苦。我想我在这方面的发展大概有些问题，因为我极其容易被他人的情绪影响自己的情绪。譬如别人只找我发个牢骚，可能当事人都没放在心上，而我会把自己代入这些牢骚中，然后自己变得十分苦恼和烦闷。自从对自己有了自知之明后，我就尽量不去接收负面的情绪。而这次看到东玄又一次落败后，我总是忍不住去一遍遍想象他是如何地落寞和自责，内心有多么痛苦，然后把这份痛苦当做自己的痛苦。这就是不正常的。可惜我的性格应该是改不了的了，那么只好对这种投入加以遏制。</p><p>另一方面，这种感情是否有必要也需要斟酌。因为人的感情和精力都是有限的。对选手的这种感情是一种完全个人的、内化的感情，并且不会得到正向反馈。这里的正向反馈既包括实际的收效，也包括内心的满足，比如某个电影可能比较催泪，或者讨论的话题比较严肃，让人看得沉重，但内心会对这次观影感到满足，这也是一种正向反馈。而我目前投入的这种感情并非如此，它明显加重了我的心理负担，也影响了我的正常生活。那么这种感情在我的标准中就是没有必要的，可以，但没必要。东玄这名选手确实很好，非常好，但同样努力、同样生不逢时的人有很多，我是否在像关心东玄一样关心其他的人呢？如果没有这样关心其他人，那么也就不应该这样关心东玄。</p><p>如此这般想过一遍之后，我取消了第五人格赛事和几名第五人格主播的关注，我需要把自己同第五人格的相关内容完全隔离开，把心态调整回看比赛之前的样子。人对大多数事物的喜爱，说来庸俗得很，只要全然不接触，过一段时间就会慢慢淡化了。</p><p>我依然很为东玄这名选手感到惋惜，并衷心祝愿他在接下来的COA中继续加油，调整心态，获得自己应得的荣誉。只是我不会再去关心了，如同我没有在关心世界上很多值得（或者对某些人来说值得）关心的事物一样。但也有可能我在许久之后还是会时时想起这个名字，那么可能就是货真价实的念念不忘了。倘使如此，我便再回去看看他。</p><p>最后，实在没有想到这么矫情的事情也能让我写出5000多字，换做往常，这种破事根本不值得写一篇博文。为什么还是写了一篇出来呢？可能终究还是因为难过吧。</p><hr><p><strong>20220821更新</strong></p><p>DOU5终于拿到IVL冠军啦！不仅拿到了冠军，而且东玄还拿到了FMVP！</p><p>所以是的，当时写这篇博文的时候反省得这么彻底，然而后面我又回去看他了。大概估计COA5赛完后小心翼翼地查了比赛结果，得了个第三，叹了口气心想果然如此，于是继续与第五人格隔离。今年夏天做完手术后在床上躺得难受，忍不住又点开了IVL比赛看。然而并不抱希望的我却看到东玄在屠夫越来越弱势的情况下继续不断超越着自己，继续意气风发地做着逆版本而上的大魔王，实在是由衷地为他感到开心，他还是让我当初一眼惊艳的那位少年屠皇。而DOU5的人类们也终于磨练出了可以争胜的实力——虽然还是神一把鬼一把。于是我又开始期待起了东玄夺冠，真是不长记性啊，好在结果很完美。</p><p>好开心，好开心啊，夏天的风已经吹了太久，他终于不再是所谓的无冕之王了。</p><p><img src="/images/20220118/2022IVL%E5%A4%8F%E5%AD%A3%E8%B5%9B-DOU5%E5%86%A0%E5%86%9B.png" alt=""></p><p><img src="/images/20220118/2022IVL%E5%A4%8F%E5%AD%A3%E8%B5%9B-%E4%B8%9C%E7%8E%84FMVP.png" alt=""></p><p>另外，这次回头看IVL比赛，除了看东玄以外也注意了其他选手，感受到许多选手都非常可爱。除了为东玄最终的胜利流泪以外，也为很多人热泪盈眶过，绝境之下选出爱哭鬼的Alex、为争多抓选出被版本克制的破轮的小程、要被淘汰的情况下对队友大喊“我来了，撑住”的三岁、不被任何人看好的情况下一场一场艰难前行的心安勿梦、一直安静内向却在最后一局嘶吼起来的上戏……各有各的意气，各有各的不甘。比赛只能有一个冠军，这是无可奈何的事。</p><p>但在下了赛场后，这群年轻人又有着无比真挚的友谊。小铁、橙子、小程、啊咚咚等选手亲自来到现场为DOU5摇旗助威（小铁据说本来想摇，但是被安保人员撵出去了，没摇成），小程和啊咚咚甚至来自前一天刚刚被DOU5淘汰的MRC战队。DOU5曾经的队员俩俩也来到现场观看DOU5的比赛，面对主持人的采访，这个留着长长卷发的姑娘斩钉截铁地说：我是来看他们夺冠的。</p><p>于是我懂了，电竞比赛为何如此富有魅力，或许就是因为它淋漓尽致地展现了青春的样子：永远年轻、永远真诚、永远拼搏、永远无悔。</p><p>……不过我这弱弱的身体实在是经不起第五人格比赛的大起大落了，特别是DOU5的比赛，看决赛的时候简直要心肌梗塞。为了健康考虑，还是继续与第五人格隔离的好。好在这次如愿以偿看到东玄夺冠了，愿他在今后的职业生涯中继续突破自我、再创佳绩。如若多年后回首这段人生最美好的年华，希望他是无憾的。</p><hr><p><strong>20230504更新</strong></p><p>在我写下上一个更新之后，我是真的决定不再看第五人格比赛的。但是，唉，我现在又来更新这篇博文了，这究竟是怎么回事呢。</p><p>我之后确实是没有关注过赛事，只关注了东玄录屏组的账号，打算就看看他平时打排位的视频，当个恬淡的观众。然而总是隔一段时间就鬼使神差地上新浪微博搜索一下DOU5的现状，于是知道自去年夏季赛过后，队内的牵制核心兼指挥位的上戏退役了，导致OB位的新人招进来后被迫现练牵制位，指挥也要重新培养。2022年夏季赛的冠军，到了秋季赛甚至连季后赛都没有进。看到这些实在是为东玄感到心酸，我当时在想，或许在他退役前来不及等到下次夺冠的机会了。</p><p>所以对于接下来最大规模的COA6比赛，我也没报什么期望，觉得可能进个八强就差不多了（特别是又退了一个老队员的情况下）。虽然这么想，但还是隔个一两周就忍不住查查比赛情况，意外地发现DOU5打得还挺顺利，于是又看了些比赛的录屏。这一看才发现事情不像我想的那么糟糕，人类虽然换上了两个新人，在COA6的前期还打得连滚带爬，但COA6的历练让他们迅速成长了，特别是两个新人，短短几个月内原地起飞。就在小组赛的时候，DOU5人队还在这个人类异常强势的版本里用各种丑陋的姿势保平，甚至粉丝们还因此多了一句调侃“你就说平没平吧”，但进到淘汰赛后，就进化成了用奇怪的姿势三跑，又以飞快的速度进化成了有惊无险的四跑。打到决赛时，DOU5人队已经进化成了能在顶级屠夫手下争分的坚强后盾了。</p><p>雄关漫道真如铁，而今迈步从头越。曾经历过辉煌，也曾被抛掷在低谷，深渊十连战艰难厮杀，一步一个脚印重走来时路。走到决赛赛场时，DOU5终于成为了完全体。</p><p>恭喜DOU5获得了第五人格比赛里最有含金量的冠军，恭喜东玄获得了谁也无法质疑的FMVP。</p><p><img src="/images/20220118/%E6%B7%B1%E6%B8%8A%E7%9A%84%E5%91%BC%E5%94%A4%E2%85%A5-DOU5%E5%86%A0%E5%86%9B.png" alt=""></p><p><img src="/images/20220118/%E6%B7%B1%E6%B8%8A%E7%9A%84%E5%91%BC%E5%94%A4%E2%85%A5-%E4%B8%9C%E7%8E%84FMVP.png" alt=""></p><p>而最让我高兴的是，或许未来真的会迎来DOU5的时代。DOU5当前的人队虽然还是失误频出，但与之前的组合相比，稳定性有了显著的提升——话说回来，“你就说平没平吧”本身，就意味着这支队伍的下限保住了。或许教练也是这样的想法，先保下限不丢分，在此基础上再一步步争分，而DOU5的人队确实也做到了——在COA6前前后后几十局的对决中，他们一共只输了3局。DOU5的屠夫东玄一直是令各个人队头疼的存在，突破口始终在人类这边，而人类方现在稳健的保平争胜能力，意味着未来具备无限的可能。DOU5的两个新人从初登场的各种秒倒，到几个月后成为独当一面的可靠队友，首次进入线下大赛更是毫不怯场，将来的前途也是不可限量。</p><p>我亦认识到，我大概是真的放不下东玄了。我真心喜欢这个圆滚滚的小伙子，有天赋又努力，不仅满足于当前的成绩，还不断探索新的打法和套路，可以说提升了联赛整个屠夫阵营的高度。多少冷门屠夫被他带上了赛场，多少民间绝活玩家因此成为东玄忠贞不渝的粉丝。不管版本如何更迭，他始终稳稳居于第一屠夫的位置。他早已有“天不生东玄，监管万古如长夜”的评价，这次COA还加了一句“深渊没有常青树，只有东玄靠得住”，充分说明了所有人对他的肯定。</p><p>这样顶尖的选手，性格却又是如此温柔。在拖着人队往前走的这几年里，他一直在帮队友说话，没有埋怨过任何人任何事。秋季赛进不了季后赛，他也只是笑呵呵地说“他们还要累死累活打季后赛，我们已经提前准备深渊6了”。他将一次次与冠军失之交臂的遗憾藏在心里，始终温和地笑着，只有在得到冠军的这两次里，才不由自主地泪洒赛场。观众、解说、主播，甚至主持人，很多人也在陪着他一起流泪——从COA3到现在，他这一路走来，实在是太不容易了，太让人心疼了。</p><p>我这不看第五人格比赛的愿望大概是实现不了了，我实在忍不住不看东玄。既然如此，在之后的IVL夏季赛、IVL秋季赛、COA7，在东玄还在赛场拼搏的每一个比赛里，我都会默默地看着，为他加油。</p><p>长风破浪，一往无前。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;事情还要从半年前开始说起。去年7月的某一天，我突发奇想想找点非对称竞技游戏直播看看，恰巧第五人格正在直播IVL夏季赛常规赛，我点进去看了一会儿，感觉还蛮有意思，虽然没有玩过第五人格这个游戏，但是游戏机制并不复杂，看了两三天之后就大致看懂了。而第五人格的赛事又比较密集，基本上每个周末都有得看，我便点了个赛事账号的关注，工作了一周之后就点开看看比赛，权当放松头脑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这之前，我也曾看一些主播玩过《探灵笔记》《灵魂筹码》等非对称竞技游戏，相比于人类的团结作战，我更加喜欢看屠夫一方的个人风采。看第五人格比赛时也不例外，加上比赛本身就是以屠夫视角展示，看着看着就渐渐记住了一些屠夫选手的名字。而这其中最亮眼的是一名叫东玄的选手，人称“大魔王”，职业选手中公认的最强屠夫。与其他屠夫选手相比，东玄的比赛数据可以说是断崖式的，一骑绝尘。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="杂谈" scheme="https://blog.lycheeee.top/tags/%E6%9D%82%E8%B0%88/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Hexo框架与NexT主题升级笔记</title>
    <link href="https://blog.lycheeee.top/posts/4164d8d5/"/>
    <id>https://blog.lycheeee.top/posts/4164d8d5/</id>
    <published>2022-01-12T10:29:53.000Z</published>
    <updated>2023-10-17T11:15:42.372Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="前言">前言<a class="anchor" href="#前言">¶</a></h1><p>静态博客这种东西，建站一时爽，升级火葬场。后者在前人向技术小白安利静态博客时通常不会说。不仅各种环境、框架、主题、插件模块需要一一更新，每次更新还需要对已有的定制化功能逐一手动合并。各种模块由于由不同的作者维护，更新频率不同（有些甚至已经不再更新），由此产生的各种报错和冲突也让人抓狂。</p><p>或许有不少人在搭建起静态博客后就一个版本用到死，这肯定没什么问题，但是新版本的升级会带来性能的优化和功能的更新，不享受一下就太可惜了。例如Hexo框架，从3.9升级到5.0后，不仅静态网页的渲染速度加快，还有一个非常实用的功能就是针对主题的安装和更新出了新的功能性变动，从此升级主题就变得安全无痛了。</p><p>我拿着建站时的 Hexo 3.9 + NexT 6.5 用了好几年，去年11月时终于咬咬牙做了一次大的版本升级，这之后Hexo又经历了一次大版本更新，NexT主题也更新了两个版本。虽然还是有一些技术性的问题没有搞懂（这也是为什么迟迟没有写一篇博文），不过还是记录一下，留待参考。一言以蔽之，我还是推荐静态博客的博主跟随一下版本更新，紧跟版本更新比起跨版本的大动作是轻松多了，而且得益于Hexo的新功能，主题更新也变成了一件愉快的事。</p><span id="more"></span><h1 id="升级Node-js">升级Node.js<a class="anchor" href="#升级Node-js">¶</a></h1><p>Node.js是Hexo所使用的环境，不是必须要升级到最新版，但是必须满足Hexo对Node.js的版本要求。当前Hexo最新版的要求：<img src="https://img.shields.io/node/v/hexo" alt=""></p><p>Node.js的升级步骤跟安装一样，上<a href="https://nodejs.org/zh-cn/download/">Node.js官网</a>下载安装文件，一路点击下一步安装覆盖即可。安装完毕后可查看一下版本：</p><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">node -v <span class="comment"># 显示node.js版本</span></span><br><span class="line">npm -v <span class="comment"># 显示npm版本</span></span><br></pre></td></tr></table></figure><p>对于国内用户来说，可设置淘宝镜像源，下载会比较稳定：</p><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">npm install -g cnpm --registry=https://registry.npm.taobao.org</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>cnpm支持npm除了publish之外的所有命令，之后使用cnpm即可。</p><h1 id="升级Hexo">升级Hexo<a class="anchor" href="#升级Hexo">¶</a></h1><p>Hexo官方文档写得实在是太简略了，连如何升级都不讲，可能默认会使用框架的都是有一定技术能力的人，但其实也未必尽然。Hexo的升级方法我参考了博主Clay的<a href="https://www.techgrow.cn/posts/d1f06120.html#Hexo-%E7%89%88%E6%9C%AC%E5%8D%87%E7%BA%A7">《Hexo 与 Next 版本升级教程》</a>这篇博文（感谢大佬），步骤很清晰，习惯也非常好。不过我个人不建议直接删除整个node_modules文件夹，有点暴力，如果真想这么做的话，至少要先把原来的node_modules文件夹备份一下，出问题还可以恢复回去。就我个人而言，直接升级模块没遇到什么大的问题，反而是重新安装node_modules后各种报错。</p><p>由于上述博文也采用<a href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh">BY-NC-SA</a>许可协议，冒昧将相关内容引用如下（有少许修改）：</p><div class="note info"><h2 id="全局升级-Hexo-版本">全局升级 Hexo 版本<a class="anchor" href="#全局升级-Hexo-版本">¶</a></h2><p>若曾经在系统里，直接使用过 <code>hexo</code> 的命令，才需要执行以下升级操作：</p><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br><span class="line">14</span><br><span class="line">15</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="comment"># 清理NPM缓存</span></span><br><span class="line">$ npm cache clean -f</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment"># 全局安装版本检测、版本升级工具</span></span><br><span class="line">$ npm install -g npm-check</span><br><span class="line">$ npm install -g npm-upgrade</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment"># 全局检测哪些模块可以升级，这里可以根据打印的提示信息，手动安装最新版本的模块</span></span><br><span class="line">$ npm-check -g</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment"># 全局更新模块</span></span><br><span class="line">$ npm update -g</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment"># 全局安装或更新Hexo的最新版本</span></span><br><span class="line">$ npm install --global hexo</span><br></pre></td></tr></table></figure><h2 id="博客升级-Hexo-版本">博客升级 Hexo 版本<a class="anchor" href="#博客升级-Hexo-版本">¶</a></h2><p>建议先备份整个博客目录，再进行如下操作：</p><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br><span class="line">14</span><br><span class="line">15</span><br><span class="line">16</span><br><span class="line">17</span><br><span class="line">18</span><br><span class="line">19</span><br><span class="line">20</span><br><span class="line">21</span><br><span class="line">22</span><br><span class="line">23</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="comment"># 进入博客的根目录</span></span><br><span class="line">$ <span class="built_in">cd</span> /blog-root</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment"># 检测Hexo哪些模块可以升级</span></span><br><span class="line">$ npm-check</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment"># 删除package-lock.json</span></span><br><span class="line">$ <span class="built_in">rm</span> -rf package-lock.json</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment"># 更新package.json</span></span><br><span class="line">$ npm-upgrade</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment"># 备份模块目录（视情况操作）</span></span><br><span class="line"><span class="comment"># mv node_modules/ node_modules.bak/</span></span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment"># 更新Hexo的模块</span></span><br><span class="line">$ npm update --save</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment"># 若出现依赖的问题，用以下命令检查一下，然后把报错的统一修复一下即可</span></span><br><span class="line">$ npm audit</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment"># 或者强制更新</span></span><br><span class="line">$ npm update --save --force</span><br></pre></td></tr></table></figure><div class="note warning"><p>由于新版的 Hexo 一般增加了不少新特性，因此需要使用新版 Hexo 默认的配置模版文件 <code>_config.yml</code>，同时还需要稍微更改旧版的 <code>package.json</code> 配置文件，否则容易出现各种兼容错误（如为小版本升级，一般不需要）：</p></div><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br><span class="line">14</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="comment"># 进入博客的根目录</span></span><br><span class="line">$ <span class="built_in">cd</span> /blog-root</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment"># 备份旧版的配置文件</span></span><br><span class="line">$ <span class="built_in">mv</span> _config.yml _config.yml.bak</span><br><span class="line">$ <span class="built_in">mv</span> package.json package.json.bak</span><br><span class="line"><span class="comment"># 单独初始化全新的Hexo博客目录</span></span><br><span class="line">$ hexo init hexo-upgrade</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment"># 拷贝新的配置模版文件到博客的根目录</span></span><br><span class="line">$ <span class="built_in">cp</span> hexo-upgrade/_config.yml /blog-root/_config.yml</span><br><span class="line">$ <span class="built_in">cp</span> hexo-upgrade/package.json /blog-root/package.json</span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment"># 最后在新的配置模版文件里，重新追加旧版的Hexo配置内容（可使用Beyond Compare等文本对比工具）</span></span><br></pre></td></tr></table></figure></div><h1 id="升级NexT主题及进行自定义配置">升级NexT主题及进行自定义配置<a class="anchor" href="#升级NexT主题及进行自定义配置">¶</a></h1><p>如前所述，Hexo 5.0针对主题的安装和更新开发了一个非常好用的功能，详情可阅读博主Sukka所撰写的博文<a href="https://blog.skk.moe/post/hexo-5/#%E9%80%9A%E8%BF%87-npm-%E5%AE%89%E8%A3%85%E4%B8%BB%E9%A2%98">《Hexo 5.0.0 正式发布》</a>。有了这个新功能后，可直接用npm安装和更新Hexo主题，主题将会安装到node_modules文件夹中，不再像以前一样需要将文件放到themes文件夹里。因此themes文件夹中的主题文件就可以删除了，不过请务必保留原先主题的相关自定义配置（详见下文），以便对照更新到新的主题中。</p><h2 id="升级NexT主题">升级NexT主题<a class="anchor" href="#升级NexT主题">¶</a></h2><p>首先需要说明一下NexT主题的版本问题。由于NexT主题由民间爱好者团队开发和维护，中间难免会有核心成员弃坑的行为，所以迄今为止已经换了3个团队，当前是在<a href="https://github.com/next-theme/hexo-theme-next">next-theme/hexo-theme-next</a>这个仓库进行更新，大概一个月发布一个新版本：</p><table><thead><tr><th>年份</th><th>版本</th><th>GitHub仓库</th></tr></thead><tbody><tr><td>2014 ~ 2017</td><td>v5</td><td><a href="https://github.com/iissnan/hexo-theme-next">https://github.com/iissnan/hexo-theme-next</a></td></tr><tr><td>2018 ~ 2019</td><td>v6 ~ v7</td><td><a href="https://github.com/theme-next/hexo-theme-next">https://github.com/theme-next/hexo-theme-next</a></td></tr><tr><td>2020 ~</td><td>v8</td><td><a href="https://github.com/next-theme/hexo-theme-next">https://github.com/next-theme/hexo-theme-next</a></td></tr></tbody></table><p>同时，当前这个团队还设立了<a href="https://theme-next.js.org/">官方博客</a>，并写了很详细的<a href="https://theme-next.js.org/docs/">文档</a>（Hexo团队你们看看人家），非常值得参详。</p><p>首先，在任何一次版本升级之前，先查看<a href="https://github.com/next-theme/hexo-theme-next/releases">Releases</a>或者<a href="https://theme-next.js.org/">官方博客</a>上的更新说明，特别注意其中的Breaking Changes是否有需要我们额外注意的地方。</p><p>常规的版本升级，只需要：</p><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="comment"># 进入博客的根目录</span></span><br><span class="line">$ <span class="built_in">cd</span> hexo-site</span><br><span class="line"><span class="comment"># 安装最新版本的NexT主题</span></span><br><span class="line">$ npm install hexo-theme-next@latest</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>如果是跨版本升级，就需要仔细阅读官方文档中<a href="https://theme-next.js.org/docs/getting-started/upgrade.html#Upgrade-from-Legacy-Version">Upgrade from Legacy Version</a>的相关条目。就当前所列出的事项简述如下：</p><div class="note info"><h3 id="重大变化">重大变化<a class="anchor" href="#重大变化">¶</a></h3><ol><li>更新语言配置（针对简体中文）<br />从v6.0.3起，zh-Hans改名为zh-CN：<a href="https://github.com/theme-next/hexo-theme-next/releases/tag/v6.0.3">v6.0.3更新说明</a><br />升级到v6.0.3及之后版本的用户需要在Hexo的<code>_config.yml</code>文件中修改为：<code>language: zh-CN</code>，否则语言显示会不正确。</li><li>从v8.0.0开始，next/source/lib文件夹下的所有插件转移至@next-theme/plugins。关于新的第三方插件的安装方法请看：<a href="https://theme-next.js.org/docs/third-party-services/#Adding-Plugins">Adding Plugins</a>。</li></ol><h3 id="升级">升级<a class="anchor" href="#升级">¶</a></h3><p>建议采用以下步骤从v5或v7升级到v8：</p><ol><li>备份一些旧版本的NexT文件：<br />1.1. <code> _config.yml</code>或<code>next.yml</code>（如使用<a href="https://theme-next.js.org/docs/getting-started/configuration.html">Alternate Theme Config</a>）。<br />1.2. <code>next/source/css/_custom/*</code>和<code>next/source/css/_variables/*</code>中的自定义CSS文件。<br />1.3. <code>next/layout/_custom/*</code>中的自定义布局文件。<br />1.4. 任何其他可能的自定义文件，可通过比对工具比较仓库找到。</li><li>重命名旧版本的NexT文件夹，如将<code>next</code>重命名为<code>next-old</code>。</li><li>按照上文提供的常规版本升级的方法安装新版本。运行<code>hexo clean</code>和<code>hexo s</code>以检查网站是否正常工作。</li><li>更新Hexo和Hexo插件<br />若完成上述步骤后，执行<code>hexo s</code>或<code>hexo g</code>时出现错误，则旧版本的Hexo/Hexo插件与新版本的主题NexT之间可能存在冲突。建议将Hexo升级到5.0或更高版本，并将Hexo插件升级到最新版本。可运行<code>npm outdated</code>来查看所有可升级的插件。<br />如有任何错误或不喜欢当前版本，可随时切换回旧版本。</li></ol></div><h2 id="NexT自定义主题配置">NexT自定义主题配置<a class="anchor" href="#NexT自定义主题配置">¶</a></h2><h3 id="自定义config文件">自定义config文件<a class="anchor" href="#自定义config文件">¶</a></h3><p>升级到Hexo 5.0之后，更改主题的<code>_config.yml</code>（注意并非站点的<code>_config.yml</code>）不再需要在文件中修改，而是可以在站点的根目录（注意并非主题的根目录）下新建<code>_config.[name].yml</code>文件，其中<code>[name]</code>为主题名称（针对NexT主题，文件名为<code>_config.next.yml</code>），并在<code>_config.next.yml</code>文件中单独列出所需要的修改。</p><p>例如，我需要自定义NexT主题的<code>_config.yml</code>中CC协议的相关设置。默认设置为：</p><figure class="highlight yaml"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="attr">creative_commons:</span></span><br><span class="line">  <span class="comment"># Available values: by | by-nc | by-nc-nd | by-nc-sa | by-nd | by-sa | cc-zero</span></span><br><span class="line">  <span class="attr">license:</span> <span class="string">by-nc-sa</span></span><br><span class="line">  <span class="comment"># Available values: big | small</span></span><br><span class="line">  <span class="attr">size:</span> <span class="string">small</span></span><br><span class="line">  <span class="attr">sidebar:</span> <span class="literal">false</span></span><br><span class="line">  <span class="attr">post:</span> <span class="literal">false</span></span><br><span class="line">  <span class="comment"># You can set a language value if you prefer a translated version of CC license, e.g. deed.zh</span></span><br><span class="line">  <span class="comment"># CC licenses are available in 39 languages, you can find the specific and correct abbreviation you need on https://creativecommons.org</span></span><br><span class="line">  <span class="attr">language:</span></span><br></pre></td></tr></table></figure><p>我想在sidebar和post中都添加CC协议，那么可以在<code>_config.next.yml</code>中添加：</p><figure class="highlight yaml"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="attr">creative_commons:</span></span><br><span class="line">  <span class="attr">sidebar:</span> <span class="literal">true</span></span><br><span class="line">  <span class="attr">post:</span> <span class="literal">true</span></span><br></pre></td></tr></table></figure><p>之后，无论怎么更新NexT主题，我在<code>_config.next.yml</code>中添加的设置都会对应地进行覆盖，而不影响其他的设置。（git要是有办法能这么merge就好了。）</p><p>更多阅读：官方文档<a href="https://theme-next.js.org/mist/docs/getting-started/configuration.html">Configuration</a>页。</p><h3 id="外观设置">外观设置<a class="anchor" href="#外观设置">¶</a></h3><p>在新版本的NexT主题中，对外观、布局的自定义设置可以通过在站点<code>/source/_data</code>文件夹中新建相应的stylus文件，并添加至<code>_config.next.yml</code>实现：</p><figure class="highlight yaml"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="attr">custom_file_path:</span></span><br><span class="line">  <span class="comment">#head: source/_data/head.njk</span></span><br><span class="line">  <span class="comment">#header: source/_data/header.njk</span></span><br><span class="line">  <span class="comment">#sidebar: source/_data/sidebar.njk</span></span><br><span class="line">  <span class="comment">#postMeta: source/_data/post-meta.njk</span></span><br><span class="line">  <span class="comment">#postBodyEnd: source/_data/post-body-end.njk</span></span><br><span class="line">  <span class="comment">#footer: source/_data/footer.njk</span></span><br><span class="line">  <span class="comment">#bodyEnd: source/_data/body-end.njk</span></span><br><span class="line">  <span class="comment">#variable: source/_data/variables.styl</span></span><br><span class="line">  <span class="comment">#mixin: source/_data/mixins.styl</span></span><br><span class="line">  <span class="comment">#style: source/_data/styles.styl</span></span><br></pre></td></tr></table></figure><p>例如，新版本的NexT主题所有字号都变大了（Misc），我希望缩小字号，那么就可以在站点<code>/source/_data</code>文件夹中新建<code>variables.styl</code>文件，并在文件中添加：</p><figure class="highlight stylus"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="comment">// Font size of articles.</span></span><br><span class="line"><span class="variable">$font</span>-size-base = <span class="number">14px</span></span><br><span class="line"></span><br><span class="line"><span class="comment">// Font size of table and code.</span></span><br><span class="line"><span class="variable">$table</span>-<span class="attribute">font-size</span> = <span class="number">14px</span></span><br></pre></td></tr></table></figure><p>然后，在<code>_config.next.yml</code>文件中添加：</p><figure class="highlight stylus"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">custom_file_path:</span><br><span class="line">  variable: source/_data/variables.styl</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>重新生成静态网页，就可以看到效果了。同样，无论怎么更新NexT主题，相应的效果都会进行精准覆盖，而不影响其他效果。</p><p>更多阅读：官方文档<a href="https://theme-next.js.org/docs/advanced-settings/custom-files.html">Custom Files</a>页、<a href="https://theme-next.js.org/mist/docs/theme-settings/miscellaneous.html">Miscellaneous</a>页，等。我所举的例子只是九牛一毛，作为Hexo最受欢迎的主题，NexT提供的（不用博主自己手写代码的）自定义空间是相当大的。</p><h1 id="若干问题">若干问题<a class="anchor" href="#若干问题">¶</a></h1><h2 id="生成静态网页时出现“Accessing-non-existent-property-something-of-module-exports-inside-circular-dependency”报错">生成静态网页时出现“Accessing non-existent property [something] of module exports inside circular dependency”报错<a class="anchor" href="#生成静态网页时出现“Accessing-non-existent-property-something-of-module-exports-inside-circular-dependency”报错">¶</a></h2><p>具体错误提示如下：</p><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">(node:17236) Warning: Accessing non-existent property <span class="string">&#x27;lineno&#x27;</span> of module exports inside circular dependency</span><br><span class="line">(Use `node --trace-warnings ...` to show <span class="built_in">where</span> the warning was created)</span><br><span class="line">(node:17236) Warning: Accessing non-existent property <span class="string">&#x27;column&#x27;</span> of module exports inside circular dependency</span><br><span class="line">(node:17236) Warning: Accessing non-existent property <span class="string">&#x27;filename&#x27;</span> of module exports inside circular dependency</span><br><span class="line">(node:17236) Warning: Accessing non-existent property <span class="string">&#x27;lineno&#x27;</span> of module exports inside circular dependency</span><br><span class="line">(node:17236) Warning: Accessing non-existent property <span class="string">&#x27;column&#x27;</span> of module exports inside circular dependency</span><br><span class="line">(node:17236) Warning: Accessing non-existent property <span class="string">&#x27;filename&#x27;</span> of module exports inside circular dependency</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>疑与升级<code>Node.js</code>至14.0有关，似乎无实质影响。详细问题及解决方法可参考<a href="https://www.haoyizebo.com/posts/710984d0/">《解决 Hexo 在使用 Node.js 14 时的 Accessing non-existent property ‘xxx’ of module exports inside circular dependency 问题》</a>一文。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;h1 id=&quot;前言&quot;&gt;前言&lt;a class=&quot;anchor&quot; href=&quot;#前言&quot;&gt;¶&lt;/a&gt;&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;静态博客这种东西，建站一时爽，升级火葬场。后者在前人向技术小白安利静态博客时通常不会说。不仅各种环境、框架、主题、插件模块需要一一更新，每次更新还需要对已有的定制化功能逐一手动合并。各种模块由于由不同的作者维护，更新频率不同（有些甚至已经不再更新），由此产生的各种报错和冲突也让人抓狂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;或许有不少人在搭建起静态博客后就一个版本用到死，这肯定没什么问题，但是新版本的升级会带来性能的优化和功能的更新，不享受一下就太可惜了。例如Hexo框架，从3.9升级到5.0后，不仅静态网页的渲染速度加快，还有一个非常实用的功能就是针对主题的安装和更新出了新的功能性变动，从此升级主题就变得安全无痛了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我拿着建站时的 Hexo 3.9 + NexT 6.5 用了好几年，去年11月时终于咬咬牙做了一次大的版本升级，这之后Hexo又经历了一次大版本更新，NexT主题也更新了两个版本。虽然还是有一些技术性的问题没有搞懂（这也是为什么迟迟没有写一篇博文），不过还是记录一下，留待参考。一言以蔽之，我还是推荐静态博客的博主跟随一下版本更新，紧跟版本更新比起跨版本的大动作是轻松多了，而且得益于Hexo的新功能，主题更新也变成了一件愉快的事。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="Blog" scheme="https://blog.lycheeee.top/tags/Blog/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>奇人奇书——读连阔如《江湖丛谈》</title>
    <link href="https://blog.lycheeee.top/posts/5408fdc/"/>
    <id>https://blog.lycheeee.top/posts/5408fdc/</id>
    <published>2021-11-09T10:48:42.000Z</published>
    <updated>2021-11-09T10:56:16.184Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>说来很是不好意思，知道这本书还是在不久前玩手游《隐秘的原罪》的时候，玩完后闲来无事一搜，发现真有这本书，就起了好奇心，想看看这本书究竟谈了些什么。不过此“江湖”并未武侠作品中刀光剑影、快意恩仇的江湖，而是清末民初年间的市井江湖，大略分为“风马雁雀”四大门及“金皮彩挂、评团调柳”八小门：</p><blockquote><p>本书内有“风”、“马（má）”、“雁”、“雀”四大门（指群骗），“金”（相面算卦）、“皮”（卖药）、“彩”（变戏法）、“挂”（打把式卖艺）、“评”（说评书）、“团（tuǎn）”（说相声）、“调（diào）”（骗局）、“柳（liǔ）”（唱大鼓）八小门。内容包括的是：卖“梳篦（bì）”的、卖“刀剪”的、卖“香面”的、卖“膏药”的、卖“刀伤药”的、卖“眼药”的、卖“虫子药”的、卖“牙疼药”的、挑（tiǎo）“汉册（chǎi）子”的、卖“戏法”的、变“戏法”的、“打把式卖艺”的、“跑马戏”的、“修脚”的、算“周易卦”的、算“奇门卦”的、算“鸟儿卦”的、“相面”的、“哑相”的、“灯下术”的、说“相声”的、唱“大鼓书”的、唱“竹板书”的、说“评书”的、卖“胰子”的、卖“避瘟散”的、“拉洋片”的，等等行当，不下百数十种。</p><p>此外，尚有两门，一为“骗术门”，一为“穷家门”（唱数来宝的）。并有江湖黑幕、江湖人规矩、艺术变迁、艺人小传、艺人传流支派、艺人道义、各省艺人团体的组织、艺人的沿革。谨将内容用概括方式，先向阅者报告明了。</p></blockquote><span id="more"></span><p>很难描述我从头到尾看完这本书之后的惊喜感——这是为数不多的能让我感慨“这本书存在于世，实在是太好了”的书。如标题上所写的，我愿意以“奇人奇书”四个字来评价《江湖丛谈》。</p><p>何谓奇人？本书作者连阔如，并非什么民俗学者，而是当时著名的评书艺术家，曾获得“千家万户听评书，净街净巷连阔如”的美誉。连阔如目前有<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1W7411n7s9">三段评书音频</a>存世，虽然我不懂欣赏评书，但也能听出其评书抑扬顿挫、字正腔圆、情感丰沛。在连阔如的那个年代，说评书也是江湖行当之一（“评团调柳”中的“评”），他在市井环境中摸爬滚打多年，直至成为了评书大师，本已不易；更不易的是他还有回馈社会之心，广泛调研了江湖中的各种行当，写成了《江湖丛谈》，成为“我国现今仅存的一部客观而又比较全面地介绍江湖行当、行话和内幕的书籍”，不仅有非常珍贵的纪实意义，而且也揭露了江湖中很多的骗术，以警醒世人不要受骗。</p><p>由此也可想见，连阔如当年是冒着多大的风险，才写作了这些资料——揭秘行业黑话、拆穿江湖骗局，根本就是断人财路，这一发表出来，全江湖的人都得跟他玩命。正因如此，这本书的现世才尤为可贵。连阔如似乎也明白这个风险，没有用真名，而是用笔名“云游客”发表了这些内容，书中的自称也是一口一个“我老云”如何如何。有趣的是，为了隐藏自己身份，书中还以事不关己的口吻介绍了连阔如，且有几段自己遇见连阔如向其提问的内容，怪不得没人猜出这名“云游客”的身份。如今连阔如已然逝世，社会结构也发生了大变革，不必担心报复了，“云游客”这个马甲也就可以脱下了，但书中还是原汁原味地保留着“我老云”的风貌，让人不由得遥想这位奇人的风采。</p><p>何谓奇书？《江湖丛谈》如同清末民初的一个文字版的《清明上河图》，细致谱写了彼时市井江湖的方方面面，作者对评书、相声、大鼓等曲艺相关的行业固然说得头头是道，对自己不了解的行当也找江湖朋友多方打听内幕，内容详实充分，实在是非常了不起。别的不说，就举例江湖人的“春点”，也就是行业“黑话”。像我们常在小说影视中见到的“点子扎手”，就是一种春点，但我们普通人接触到的春点就是这常见的几个词，江湖上的春点可多了去了。春点对江湖人有着实实在在的用处，行业内的人可以用春点做密谈蒙骗外行人的钱，也有识出江湖同道互相帮衬的好处。所以江湖人将春点看得极重，各行有各行的春点，概不外传，“宁给一锭金，不给一句春”。而此书就有能耐将江湖上常用的春点都说一遍（这也就是为什么写这本书需要相当的胆识），仅此一面就可看出此书何等了得，又何等难得。若想真正了解江湖上的门道，就一定要看此书不可。</p><p>除此之外，受益于作者深厚的评书功底，该书行文通俗易懂、生动有趣，如同面前坐着一个面目慈祥的京腔老大爷，提笼逗鸟，悠闲惬意地讲着江湖故事。在介绍各行各业的同时，也会介绍其中大大小小的万儿，即便在21世纪的现在，读起来也悠然神往；将各种江湖骗术化作一个个小故事，好看好记，防骗效果胜过各种宣传说教，值得现在人学习。恰巧前一阵政府在做反诈骗宣传，然而这宣传方案也不知道是谁定的，力度很大，手法一点也不上心，要么强迫（这里的重点是“强迫”）大家安装反诈骗APP（该APP由于读取过多个人信息广受诟病），要么在小区门口天天大喇叭广播什么“八个凡是”，这“八个凡是”一点也不朗朗上口，听多少遍也记不住。不如学习一下《江湖丛谈》，制作小故事或系列短视频，老百姓喜闻乐见，才能起到宣传效果。</p><p>一言以蔽之，此书的出现可谓是以当时时代为器皿，滴入多种多样的名为“人”的试剂所发生的奇妙化学反应。如同苏叔阳在序中所说，要成就此书，其作者必须具备三个要素，缺一不可：</p><blockquote><p>第一，身为江湖中人，而又内心纯正，所谓“出污泥而不染”，熟悉江湖内幕和行话以及一切行规。</p><p>第二，会写一手漂亮文章。所谓漂亮不是今日满篇舶来语、通篇新式名词，外加倒装句，而是通顺、通俗、生动有趣，且极具韵味，让人一看便明白这“江湖”所处时代的特色，了然当时北平报纸连载文章的风格。</p><p>第三，有拯人济世之心，无哗众取宠之意。鞭挞假恶丑，有勇气，有肝胆，有侠义之风。</p></blockquote><p>此书也因此成为一本不可被轻易复制的奇书。虽说不能被称之为完美——一来民国时候的人们行文比较随意，二来此书是合并了作者在不同时期发表的文章而成，其中不免有重复啰嗦的语句——但仍可在书山文海中脱颖而出。读完《江湖丛谈》你会发现，此江湖虽非武侠小说中的江湖，却也在某些方面让人感觉熟悉：三教九流自成一派，黑道白道暗通款曲，情义欺骗各行其道，能人高手大隐于市，组成一片真实的、世俗的，却也是有血有肉的市井江湖。</p><p>我读此书，有几方面的感慨，现简要记录如下。</p><p>其一，<strong>不贪便宜</strong>。这也是作者在介绍江湖骗术时反复提起的。彼时的江湖骗术，多利用人们爱贪便宜的心理。或者是不学无术，想挣快钱，结果被卷了一大笔款；或者是骗子装作落魄逃难，趁火打劫，不想却正中骗子下怀；或者是单纯看好物贱卖买回家，结果却买到了假货次品。从中也反映出作者写作的年代局势动荡，老百姓生活艰难，看不起病买不起药，只能找走方郎中或者街边卖药的买几个便宜药丸碰碰运气。现在老百姓生活普遍好了一些，“贪小便宜吃大亏”这样的俗语也深入人心，清末民初那套骗人伎俩到现在自然吃不开了，但假冒伪劣依然充斥市场，要牢记“一分钱一分货”的道理。</p><p>顺便一提，江湖骗术也会与时俱进，现在很多老百姓文明开化，不好骗了，于是就涌现出了一大批假冒公安机关、事业单位、领导熟人骗人钱财的骗术，就欺负守法公民容易轻信，其中一些骗术当真做得十分隐秘，一不小心就容易上当。这种骗术实在缺德，不但让个人损失了财产，还损害了公理良俗。政府推广反诈骗宣传，本意自然是好的，只是如上所述，具体的实施方法太脱离群众，基本上变成了一个单纯的政绩，这就没有意义了。</p><p>其二，<strong>万象归春</strong>。此“春”非“春点”的春，而是取相声中逗乐打趣之意（单口相声叫单春，对口相声叫对春）。万象归春的大意就是世间各种行当，总是以诙谐幽默、能逗人一笑最受人欢迎。比如我们上课听讲，倘若老师讲课风格亦庄亦谐，能适时地抖个包袱把大家的注意力抓回来，那么这种老师自然会受到欢迎（就像罗翔）。我们为人处世也应当有适当的幽默感，这样会更讨人喜欢。——当然，幽默感要适量，要分清轻重和场合，如果像损好朋友一样去损不熟悉的人，就是一种让人无法评价的行为了。如何培养良好的幽默感是一门关乎情商的学问。</p><p>其三，<strong>腥加尖，赛神仙</strong>。“腥”的意思是假，“尖”的意思是真，“腥加尖，赛神仙”的大意就是在江湖行当里面，真假并用才最吃香。倘若有真无假，那便如同傻小子郭靖，即便将降龙十八掌打得虎虎生风，如果光傻站着不吆喝也没人捧场，还需要一个聪明伶俐的黄蓉帮他使样色（变吸引人的戏法）、圆粘子（招徕观众）、卖弄钢口（说生意口）。倘若有假无真，那便如同招摇撞骗的裘千丈，即便能冒名顶替、使些小伎俩骗人一时，也终会原形毕露。既会真本事又会卖弄，才会叫好又叫座，大家都喜欢。将这道理延伸开去，那便是既要把工作做好，又要掌握自我展示和推销的本领。可惜父母从小把我教育得太老实，就知道工作卖力，自我宣传的本领是一点没有，不说别的，光脸皮都厚不起来，如今长到这么大也改不了了，只能喟然叹息。</p><p>其四，<strong>世事洞明皆学问，人情练达即文章</strong>。江湖人都洞察人情世故，这点在算卦相面的行当里体现得最明显。相面先生一见到来人，就能算出他家境如何、所求何事，颇为神奇，但这并非相面的本领，而是洞察人情的本领。算卦这个行当有江湖金点十三簧，包括地理簧、现簧、水火簧等等，每一簧都是一门学问。书中还摘了一段被算卦行业视为圣经的《玄关》，引用如下：</p><blockquote><p>方观成之玄关</p><p>先师化道，不出天地范围，一理贯通，能使人超悟。一入门先猜来意，未开言先要拿心。洞口半开，由此挨身而进；机关一露，即宜就决雌雄。要紧处何劳几句，急忙中不可乱言；只宜活里活，切忌死中死。捉鬼擒妖，使他心悦诚服，激情发意，探面色、口风定贵贱，勿看衣裳断高低。宜观动静，到意温和，正是吉祥之兆；来人急骤，定是凶险之因。斜盼连观，预虑其差头，寻事人来，察数理，可推及得失。奴仆成群，也有奸恶；同友并队，岂无刀凶？若问流年行运，必收放而言，有问宜缓答，无语少先声，我要问他须急快，他来问我莫慌忙。忤时假装怒，隆时假陪欢，他喜我偏怒，他怒我偏欢，冷处要生急，急处要生冷。先忤后隆，术中妙诀；轻敲响卖，秘内元机。父来问子必有险，子来问亲亲必殃。幼失双亲，难许早年享福；晚来得子，定然半世奔波。若年高，功名必冷。心粗胆大，刑险将来。妻克重重，内有生离恶土；子孙叠叠，岂无子孙愚顽？若染私情，夫妻定然不睦；交多朋友，父母岂不憎嫌？老妇再嫁，谅必家贫子不孝；少年守寡，要知衣食丰足。观门户能知勤俭，看茶汤可决妻能。儿衣齐洁有贤妻。老夫奔波无好子，家有孝子岂用老翁赶集？幼酌在宫，多有欺凌之事；老娶娇妇，难逃欺女之端。芝兰当分荆棘，瓦砾要辨金珠。清高多贵人之提拔，富贵有嫉妒之异端。商人忤兴废，奸者虑官非。湖海客来谈贸易，缙绅人至讲经纶。闹市人家，须防火烛；荒村野店，宜虑强人。家从亲手而兴，胸有智略；业为自己而败，性爱风流。逞英才，好风月，家资萧索；爱朋友，结弟兄，手内空虚。帮衬假奉承，语中有刺；欲要吐，欲不吐，随卖随封。得钞时休言多寡，卖响处灭迹藏形。失撇宜留后意，受擒作佯。逆来顺受，不可忤悖；顺中有逆，须详有假。是忤必响，是隆必倒。进退两难，宜思拔法；断谈有势，须考心传。一篇通江湖之术，数言开造化之机。平时不研求，一时岂能决断？</p></blockquote><p>何等绝妙！短短一段话，道出多少人情世故，有些放到现在来看也不过时。我看到这里时好奇心大起，在网上搜索有没有《玄关》的全文，可惜找到的只有来自《江湖丛谈》的这一段。也许《玄关》作为金点不传之秘，已经在一代传一代的过程中渐渐遗失了吧，实在可惜。书中还介绍了一种“竹金”，将两根竹子拖在掌中，竹子就会随心意而动，其中的诀窍当然也不是什么算命的法门，而是一种心理学（没错，我们竟然在金点里见到了心理学）。江湖人管这种本事叫“腥”（假）玩意儿，其实在我看来这也是一门真本事，只不过并非算卦的本事，而是研究人情世故的本事罢了。当然，不同的社会环境有不同的人情世故，针对不同的人情世故，江湖人就会研究出新的诀窍。正如作者在书中感叹的：“江湖人对于世故人情也是按着国家的制度、社会的变迁来研究的。他们的研究法是深入社会的，是深入农村的，绝不是闭门造车、关上门研究啊。”</p><p>以上是举例了通晓人情世故对金点的益处，其实各行各业都需要有这项本事，即便是撒传单这点小活也不例外。撒传单得看撒给谁不白给，有多少是可以实际招揽到顾客的，否则只是白白浪费人力物力。书中还介绍了撒传单的一种小技巧：背面朝上发传单。其原因是：“一般的人因为知道传单是宣传品，看一眼就扔了，甚至于还有不看的，我们反着递给他，他不知道是什么，无论如何也得看看。只要他看，就许触动他的心机，照顾一下子。反着传单递给人，是叫人非看看不可。”可见无论是多小的工作都有学问。正巧我家附近新开了个瑜伽馆，每天我在路口等灯时都有人向我推销，我开始还客客气气跟他们说你们推销过了，我是不会去的，不必费心了，然而几天过去已经烦得不行，直接一句“我不去”堵住他们的嘴。我很想让现在这些在街头推销的人都来看看书中《三不管的戗金生意》这一篇，好好向前辈学习，搞清楚谁才是他们的目标客户，不要觉得是个年轻女性就会去做瑜伽，浪费大家的时间。</p><p>其五，<strong>远离黄赌毒</strong>。任何一门技艺，只要将其钻研到极致，都会有过人之处。江湖人一辈子靠一门手艺吃饭，自然也有不少能人异士。遗憾的是，其中有一些人虽有本事，却存不住钱，挣到钱后就乱花，生活没有保障，也活不长久，随随便便送了自己一条命。他们乱花钱的地方，总结起来不过就是逛窑子、抽大烟、下赌场这几项。甚至还有骗子团伙专抓走那些不听父母话偷跑出来的孩子，教他们抽大烟，一但染上了毒瘾，就非得跟着他们去骗钱不可，再也下不了贼船了，其用心恶毒令人发指。而那些洁身自好的江湖人，即便名头没有别人响、挣钱没有别人多，勤勤恳恳一辈子下来也能攒下积蓄，为家人买一处住宅，本书作者连阔如亦如是。因此，“远离黄赌毒”这句话虽是陈词滥调，却永远不过时，特别是青少年更需要警醒，一旦沾染了黄赌毒，可能就再也无法回归正常社会了。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;说来很是不好意思，知道这本书还是在不久前玩手游《隐秘的原罪》的时候，玩完后闲来无事一搜，发现真有这本书，就起了好奇心，想看看这本书究竟谈了些什么。不过此“江湖”并未武侠作品中刀光剑影、快意恩仇的江湖，而是清末民初年间的市井江湖，大略分为“风马雁雀”四大门及“金皮彩挂、评团调柳”八小门：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;本书内有“风”、“马（má）”、“雁”、“雀”四大门（指群骗），“金”（相面算卦）、“皮”（卖药）、“彩”（变戏法）、“挂”（打把式卖艺）、“评”（说评书）、“团（tuǎn）”（说相声）、“调（diào）”（骗局）、“柳（liǔ）”（唱大鼓）八小门。内容包括的是：卖“梳篦（bì）”的、卖“刀剪”的、卖“香面”的、卖“膏药”的、卖“刀伤药”的、卖“眼药”的、卖“虫子药”的、卖“牙疼药”的、挑（tiǎo）“汉册（chǎi）子”的、卖“戏法”的、变“戏法”的、“打把式卖艺”的、“跑马戏”的、“修脚”的、算“周易卦”的、算“奇门卦”的、算“鸟儿卦”的、“相面”的、“哑相”的、“灯下术”的、说“相声”的、唱“大鼓书”的、唱“竹板书”的、说“评书”的、卖“胰子”的、卖“避瘟散”的、“拉洋片”的，等等行当，不下百数十种。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外，尚有两门，一为“骗术门”，一为“穷家门”（唱数来宝的）。并有江湖黑幕、江湖人规矩、艺术变迁、艺人小传、艺人传流支派、艺人道义、各省艺人团体的组织、艺人的沿革。谨将内容用概括方式，先向阅者报告明了。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="读书" scheme="https://blog.lycheeee.top/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
